<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 08 Oct 2025 12:28:38 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Servidores da Federal de Viçosa (MG) aprovam indicativo de greve]]></title>
            <description><![CDATA[A previsão de início da greve está marcada para dia 28 de outubro. Os motivos do indicativo de greve atual são o descumprimento do termo de acordo referente à greve de 2024, que trata de mudanças referentes à carreira dos servidores de universidades federais e cuja implantação está em sua maior parte paralisada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iau86a-servidores-da-federal-de-vicosa-mg-aprovam-indicativo-de-greve</link>
            <guid isPermaLink="false">iau86a</guid>
            <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/asav.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Assembleia da ASAV realizada no dia 25 de setembro. Reprodução/Foto: Coletivo UDSP – Unidos em Defesa do Serviço Público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Euzébio Sabiá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os servidores técnico-administrativos da Universidade Federal de Viçosa (UFV) aprovaram indicativo de greve da categoria na manhã de 25 de setembro, em assembleia geral do sindicato que os representa, a Associação dos Servidores Administrativos da UFV (ASAV), realizada no auditório do Departamento de Serviço Social da UFV (DSE). A previsão de início da greve está marcada para dia 28 de outubro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os motivos do indicativo de greve atual são o descumprimento do termo de acordo referente à greve de 2024, que trata de mudanças referentes à carreira dos servidores de universidades federais e cuja implantação está em sua maior parte paralisada pelo Ministério da Educação e pelo Ministério da Gestão e Inovação. O projeto de Reforma Administrativa, que está em tramitação em Grupo de Trabalho na Câmara Federal, também está na pauta do indicativo de greve.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Acordo da greve de 2024&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O termo de acordo da greve de 2024 aborda mudanças na estrutura e regras de progressão na carreira, implantação do turno único de 6 horas diárias (30 horas semanais), racionalização de cargos, inclusão da categoria dos aposentados nos benefícios e a implantação do reconhecimento de saberes e competências (pelo qual atividades que incrementam o currículo do servidor, como participação em cursos, conselhos universitários e gestão sindical, são consideradas equivalentes à formação de mestrado e doutorado para fins de incremento de remuneração).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o informe do presidente do Conselho Deliberativo da ASAV, Giovane Giacomini, cerca de 75% dos itens do acordo de greve não foram implementados e mesmo pautas que foram asseguradas — caso da reestruturação do plano de carreira (PCCTAE) e da aceleração de progressão por capacitação (o avanço de níveis na carreira, assegurado pelos órgãos de gestão de pessoas das universidades federais) estão ameaçadas pela Nota Técnica do Ministério da Gestão e Inovação (no. 31887/25), podendo ter impactos econômicos negativos aos servidores, como a devolução de adicionais salariais já pagos. Há ainda o caso dos servidores da área da saúde (médicos e veterinários), que não foram incluídos no termo de acordo de greve e não receberam os reajustes previstos para os demais cargos das universidades federais&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reforma Administrativa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dentro da pauta do indicativo de greve há também o projeto de Reforma Administrativa do serviço público, em tramitação na Câmara Federal através do grupo de trabalho coordenado pelo deputado Pedro Paulo (PSD-RJ). O texto da Proposta de Emenda Constitucional (PEC) e dos Projetos de Lei (PL e PLP) que devem implementar e regulamentar a reforma ainda não foram divulgados, mas Pedro Paulo e a ministra do MGI, Esther Dweck, tem revelado em audiências públicas e entrevistas os pontos que a reforma abrangerá, incluindo: permissão de contratos temporários em todo serviço público, avaliação de desempenho — com progressão e bônus salarial vinculados ao cumprimento de metas de produtividade e possibilidade de demissão por baixo desempenho e a unificação das carreiras em uma única tabela salarial que deverá ser válida para todo serviço público. A Reforma Administrativa deve abranger as três esferas do serviço público: federal, estadual e municipal, em todo país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Percepções dos servidores na esfera federal&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Há um sentimento de falta de diálogo por parte do Governo Federal presidido por Lula, entre os servidores das Universidades Federais e, em particular, os da UFV. Na esfera federal, as negociações referentes ao acordo da greve de 2024 entre a FASUBRA Sindical (federação que inclui sindicatos de universidades federais de todo país, a qual a ASAV é filiada) e o MGI do Governo Federal estão paralisadas; com o Ministério da Educação a negociação de pautas tem mais diálogo; porém os servidores apontam demora e descaso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os representantes da FASUBRA também levantam os riscos de precarização do trabalho no serviço público com a Reforma Administrativa: argumentam que a liberação dos contratos temporários gerará preferência desse tipo de contratação à nomeação mediante concurso público, provocando a redução de servidores estáveis ativos ao longo do tempo até a eliminação (em virtude dos servidores que vão se aposentando), representando na prática a fragilização do estatuto da estabilidade — importante para a manutenção do serviço público em prol da população e impedir apadrinhamentos em função de preferências pessoais e políticas de governos e chefias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os servidores também alegam que a avaliação de desempenho proposta pela Reforma Administrativa criará um clima de competição por produtividade dentro da categoria e favorece a prática de assédio moral. Quanto à unificação da tabela salarial, há a percepção de que essa medida desconsidera particularidades entre os cargos do serviço público, significando na prática a extinção dos planos de carreira atualmente vigentes - entre eles o PCCTAE, no caso de universidades e institutos federais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Contexto da UFV: posicionamentos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A aprovação do indicativo de greve pela UFV segue diretriz da direção da FASUBRA, que está consultando as bases sindicais de suas entidades afiliadas em todo país para medir a possibilidade de um movimento paredista nacional. Há na percepção da ASAV e da base da UFV uma divisão na FASUBRA: de um lado, um grupo que defende a greve alegando intransigência do Governo Federal na implantação do acordo da greve de 2024 e na discussão sobre a Reforma Administrativa; de outro lado, um outro grupo defensor do Governo Federal que alega que uma greve agora poderia enfraquecer eleitoralmente o governo e o campo político da esquerda nas eleições de 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há também preocupações sobre a capacidade de uma greve da FASUBRA agregar outras categorias do serviço público nas esferas federal, estadual e municipal. Alguns servidores expressaram preocupações em suas falas em relação à agregação do serviço público durante a assembleia de deflagração do indicativo de greve; também foram expressas preocupações sobre a capacidade do movimento paredista sensibilizar a população sobre a importância do setor público e de se garantir condições adequadas de trabalho aos servidores, em prol da qualidade dos serviços, bem como de atrair para o movimento grupos dos próprios servidores que se mostram resistentes à greve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, prevaleceu na assembleia o sentimento de insatisfação com a falta de diálogo do MGI e do MEC com os servidores em relação à discussão sobre o acordo da greve de 2024 e a Reforma Administrativa; há também um sentimento de urgência em relação à deflagração da greve e a sua efetividade, em função de sua ocorrência durante o atual período letivo dos estudantes e antes do ano eleitoral.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Onda de protestos derruba governo de Madagascar]]></title>
            <description><![CDATA[Após três dias de protestos que deixaram 22 mortos, o presidente de Madagascar dissolveu o governo. A medida tenta conter a revolta popular contra cortes de água e energia, mas é vista como insuficiente diante da crise no país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1GFAJI-onda-de-protestos-derruba-governo-de-madagascar</link>
            <guid isPermaLink="false">1GFAJI</guid>
            <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes se reúnem em protestos na capital malgaxe, Antananarivo. Reprodução/Foto: Rfi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após dias de protestos massivos e repressão das forças de segurança, resultando na morte de 22 manifestantes, o presidente de Madagascar Andry Rajoelina &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/pt/%C3%A1frica/20250930-madag%C3%A1scar-governo-caiu-ap%C3%B3s-a-morte-de-22-pessoas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; a dissolução de todo seu governo. A medida, tida como insuficiente pela população em revolta, tenta conter a crise deflagrada pelos cortes contínuos no fornecimento de água e energia, que serviram como estopim para as manifestações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os protestos, que se estenderam por três dias consecutivos, tomaram conta da capital, Antananarivo, e de outras cidades principais, mergulhando o país em um cenário de caos e confronto. Multidões de jovens, frustrados pela deterioração crônica das condições de vida, enfrentaram as forças de segurança, que responderam com brutalidade. A tensão rapidamente escalou para atos de vandalismo e pilhagens, com comerciantes vendo seus estabelecimentos serem saqueados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um pronunciamento televisionado, o presidente Rajoelina, além de anunciar a dissolução do governo, tentou acalmar os ânimos prometendo uma linha de crédito para compensar os empresários prejudicados pelos saques, uma medida vista por muitos como um paliativo que ignora as causas profundas da insatisfação popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o governo buscando conter a crise, figuras da oposição capitalizaram o momento. Rivo Rakotovao, um dos principais nomes do Tiako I Madagasikara (TIM), partido de centro-direita do ex-presidente Ravalomanana, expressou apoio público aos manifestantes e aponta que não irá mais compor o governo de Rajoelina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já nesta quinta-feira, 2 de outubro, enquanto Antananarivo via uma trégua tática convocada pelos líderes do movimento, &lt;a href=&quot;https://information.tv5monde.com/afrique/madagascar-nouvelles-manifestations-dans-plusieurs-grandes-villes-2792763&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;milhares de jovens marcharam&lt;/a&gt; em cidades como Antsiranana, no norte, e centenas se reuniram em Toliara, no sul, e Mahajanga, no norte. Esta persistência das mobilizações em outras regiões, mesmo após a dissolução do governo, evidencia que a insatisfação é profunda e generalizada, mantendo a pressão sobre o presidente Rajoelina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embaixadas da Alemanha, França, Reino Unido e Japão, junto com a União Europeia, emitiram uma declaração conjunta apelando por um &quot;diálogo construtivo&quot; e condenando todas as formas de violência. Este apelo externaliza a crise e coloca Rajoelina sob o escrutínio de atores globais chave. Paralelamente, a gravidade da situação foi reforçada por organismos internacionais, com a ONU detalhando o trágico saldo de vítimas e a Anistia Internacional denunciando que o direito ao protesto pacífico foi &quot;violentamente atacado”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a mídia ocidental segue a tendência de &lt;a href=&quot;https://www.brasil247.com/mundo/onda-de-protestos-da-geracao-z-atinge-madagascar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reduzir&lt;/a&gt; o movimento ao rótulo despolitizante e superficial de &quot;revolta da Geração Z&quot;, como feito recentemente em relação aos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/QxVPdi-o-nepal-no-fogo-cruzado-das-disputas-interimperialistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protestos no Nepal&lt;/a&gt;, escapa à análise o fato crucial de que os jovens malgaxes que foram às ruas representam a primeira geração que cresceu inteiramente sobre os escombros da brutal ofensiva neoliberal que se seguiu à crise do regime socialista no país. Hoje, eles enfrentam as consequências diretas desse modelo, que inclui o colapso dos serviços básicos, somadas aos efeitos tangíveis da crise climática, como a fome endêmica que assola diversas regiões da ilha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voltando algumas décadas, o regime socialista malgaxe, instituído em 1975 sob a liderança do Capitão Didier Ratsiraka, representou uma tentativa audaciosa de reorientar o país para um caminho de soberania e transformação social. O projeto tinha como objetivo central romper com as estruturas econômicas do período neocolonial, que mantinham o país dependente de potências estrangeiras, em especial a França.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos pilares dessa transformação foi um amplo programa de nacionalizações. O Estado assumiu o controle de setores estratégicos, como o sistema financeiro - incluindo bancos e seguradoras - e outras empresas-chave. Esta medida visava não apenas garantir que os principais meios de produção beneficiassem a nação como um todo, mas também consolidar a autonomia econômica face aos interesses externos. Paralelamente, foi implementada uma significativa reforma agrária, que promoveu a criação das fokonolona, cooperativas inspiradas no modelo Ujamaa da Tanzânia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No plano social, o regime investiu fortemente em serviços públicos considerados essenciais. Campanhas massivas de alfabetização foram lançadas, e os sistemas de educação e saúde receberam atenção prioritária, visando melhorar os indicadores de desenvolvimento humano da população.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Encontro entre Kim Il Sung e Didier Ratsiraka, líder da República Democrática de Madagascar. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dos avanços iniciais, a experiência socialista, que continha diversas particularidades e uma construção ideológica complexa, típica dos regimes militares que ascenderam ao poder durante o século passado no continente africano, adotando uma postura marxista, começou a enfrentar sérias dificuldades na década de 1980. A crise econômica internacional, a queda dos preços das commodities e as pressões financeiras forçaram o país a recorrer ao Fundo Monetário Internacional (FMI). Sob a égide desta instituição, Madagascar foi obrigado a implementar reformas econômicas, afastando-se progressivamente da orientação socialista. Este processo, marcado por medidas de austeridade, gerou descontentamento social e, somado a protestos políticos, culminou na renúncia de Ratsiraka em 1991, pondo fim a um capítulo singular na história moderna de Madagascar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A implementação das reformas neoliberais sob a tutela do FMI e do Banco Mundial representou um choque profundo na estrutura socioeconômica de Madagascar. Conforme prescrito pelos programas de austeridade, o Estado desmontou sistematicamente o setor público: o sistema financeiro foi reestruturado e aberto ao capital estrangeiro, as empresas estatais foram liquidadas ou privatizadas, e os mecanismos de controle de preços e crédito direto foram eliminados. Esta transição brusca para uma economia de mercado resultou no desmantelamento da rede de proteção social, na precarização do trabalho e na perda de soberania sobre setores estratégicos. O fim dos subsídios a produtos básicos e a liberalização do comércio agrícola geraram inflação e insegurança alimentar, enquanto a abertura financeira aumentou a vulnerabilidade a crises externas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quatro décadas de políticas neoliberais deixaram como legado uma das situações mais críticas de pobreza no mundo. Atualmente, cerca de 80% da população malgaxe (cerca de 22,4 milhões de pessoas) &lt;a href=&quot;https://www.undp.org/fr/madagascar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vive abaixo da linha da pobreza&lt;/a&gt;. Esta realidade contrasta com a imensa riqueza natural do país, incluindo sua condição de maior produtor mundial de baunilha e reservas minerais estimadas em 800 bilhões de dólares, controladas predominantemente por multinacionais estrangeiras.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sul cada vez mais árido de Madagascar. Reprodução: ONU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A geografia singular de Madagascar (uma ilha com 5.000 km de costa) torna-a especialmente vulnerável aos efeitos das mudanças climáticas. O sul do país enfrenta sua pior seca em 40 anos, com pluviosidade abaixo de 50% da média histórica, configurando a &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-58351196&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;primeira fome moderna oficialmente atribuída às alterações climáticas&lt;/a&gt;. Esta realidade é ainda mais grave considerando que grande parte das famílias malgaxes está empregada na agricultura de subsistência, sendo a própria economia rural a principal atividade do país&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Simultaneamente, o norte e leste da ilha são assolados por ciclones tropicais cada vez mais intensos. A erosão costeira acelerada, com o nível do mar subindo 7 mm/ano no Canal de Moçambique, ameaça comunidades litorâneas e a segurança alimentar de populações que dependem da pesca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto de emergência climática e do fracasso das reformas exigidas pelo FMI e Banco Mundial que uma grande crise política eclodiu em 2009, quando o então presidente Marc Ravalomanana autorizou a concessão de 50% das terras cultiváveis do país à empresa sul-coreana Daewoo Logistics, prevendo a produção em larga escala de óleo vegetal para exportação.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;População protesta contra a concessão das terras à empresa sul-coreana em 2009. Reprodução: WikimediaCommons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Setores das Forças Armadas, recusando-se a cumprir ordens de despejar camponeses das áreas afetadas, aliaram-se ao então prefeito da capital e hoje presidente, Andry Rajoelina. Enquanto comunidades rurais enfrentavam a dupla ameaça da expropriação e dos desastres climáticos, estes atores políticos capitalizaram o descontentamento popular. Embora facções militares tenham tentado reverter o golpe, a tomada do poder consolidou-se nos anos seguintes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rajoelina, um empresário que construiu sua imagem como &quot;fora do sistema&quot;, revelou-se um operador pragmático do poder. Seu governo &lt;a href=&quot;https://www.esquerda.net/artigo/gen-z-derrubou-outro-governo-o-de-madagascar/96168&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprofundou o modelo extrativista&lt;/a&gt;, facilitando a atuação de conglomerados internacionais em setores como mineração, onde atuam diversos grupos como a britânico-australiana Rio Tinto e a japonesa-coreana Ambatovy Minerals AS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frente a este cenário de crise multidimensional, a explosão de protestos espontâneos em Madagascar reflete décadas de superexploração econômica inserida na divisão internacional do trabalho. A juventude malgaxe, condenada a servir como mão-de-obra barata e consumidora de últimos recursos, tornou-se a face visível de um sistema que perpetua a acumulação de capital pelas potências estrangeiras em detrimento do desenvolvimento nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, enquanto as massas ocupam as ruas exigindo mudanças concretas, a falta de uma organização política consolidada compromete a transformação do descontentamento popular em um projeto de poder anticapitalista. Esta carência de direção estratégica não é exclusividade malgaxe, mas representa um dilema central para movimentos populares em todo o mundo. Sem a construção de instrumentos políticos capazes de converter a revolta imediata em um programa de transformação estrutural, estes levantes arriscam-se a esgotar-se em ciclos de protesto sem conquistas duradouras, mantendo intactos os mecanismos de dominação que originaram a crise.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Gratificação Faroeste: o retorno de uma política que aprofunda o extermínio em periferias]]></title>
            <description><![CDATA[ALERJ reabre um capítulo sombrio da história fluminense. A medida aprovada resgata uma lógica com efeitos devastadores: o aumento da letalidade policial e o fortalecimento de grupos de extermínio dentro das corporações.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4fLRV3-gratificacao-faroeste-o-retorno-de-uma-politica-que-aprofunda-o-exterminio-em-periferias</link>
            <guid isPermaLink="false">4fLRV3</guid>
            <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/faroestebonifica.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Evento para entrega de 500 fuzis para a Polícia Civil. Reprodução/Foto: Reginaldo Pimenta/Agência &lt;a href=&quot;https://odia.ig.com.br/rio-de-janeiro/2023/07/6666811-policia-civil-recebe-500-novos-fuzis.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Dia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 23 de setembro de 2025, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/26/gratificacao-faroeste-jacqueline-muniz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro (ALERJ) aprovou a volta da chamada Gratificação Faroeste&lt;/a&gt;, que prevê o pagamento de um bônus de 10% a 150% sobre os vencimentos a policiais responsáveis pela “neutralização de criminosos” — expressão usada para designar a morte de pessoas consideradas criminosas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A gratificação foi &lt;a href=&quot;https://www.gazetadopovo.com.br/brasil/rio-de-janeiro-gratificacao-faroeste-para-policiais-mortes-em-confronto/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inserida como emenda pelo deputado Rodrigo Amorim (União)&lt;/a&gt;, que também atua como relator do projeto de lei nº 6.027/2025, responsável pela reestruturação do quadro permanente da Secretaria de Estado de Polícia Civil. A proposta foi aprovada por 45 votos favoráveis e 17 contrários. No momento, o benefício se aplica apenas aos policiais civis, mas o deputado Marcelo Dino (União), um dos autores do texto, já anunciou a intenção de estender a gratificação aos policiais militares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Gratificação Faroeste não é novidade. Ela vigorou entre 1995 e 1998, abrangendo policiais civis, militares e bombeiros, e foi instituída no governo de Marcello Alencar (PSDB). &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidian/ff26069830.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A medida foi revogada por iniciativa do deputado Carlos Minc (PSB)&lt;/a&gt;, após denúncias de abusos e um aumento expressivo nas mortes decorrentes de ações policiais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Relatório do Instituto Superior de Estudos Religiosos (ISER), que embasou a revogação, demonstrou que a gratificação dobrou a média de mortes mensais em ações policiais. O estudo também revelou indícios consistentes de execuções sumárias: &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2025-out-01/permissao-para-matar-remunerada-estimulo-ao-exterminio-no-estado-do-rio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“na análise de laudos cadavéricos, verificou-se que o número médio de orifícios de entrada por cadáver foi de 4,26, e 65% das vítimas apresentavam pelo menos um disparo pelas costas”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O aumento das execuções foi acompanhado pelo crescimento de grupos de extermínio dentro das forças policiais e pelo uso generalizado dos chamados &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2025-out-01/permissao-para-matar-remunerada-estimulo-ao-exterminio-no-estado-do-rio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Autos de Resistência”&lt;/a&gt; — registros que alegavam legítima defesa para justificar mortes e impedir investigações. &lt;a href=&quot;https://www.cnj.jus.br/caso-favela-nova-brasilia-cnj-apresenta-a-corte-idh-balanco-sobre-cumprimento-de-sentenca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Essa prática foi posteriormente declarada ilegal após condenação do Brasil na Corte Interamericana de Direitos Humanos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Nova Gratificação Faroeste tende, &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2025-set-27/rio-cria-gratificacao-faroeste-e-contraria-valores-constitucionais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo especialistas&lt;/a&gt;, a produzir efeitos semelhantes aos da lei anterior, reforçando a institucionalização do extermínio como forma de atuação policial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a letalidade policial está entre as mais altas do mundo. Desde 2018, o país registra anualmente mais de 6 mil mortes causadas por policiais, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/19AJI1-quanto-mais-policia-mais-mortes-e-violencia-nas-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tendo as pessoas negras e periféricas como principais vítimas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Rio de Janeiro, a polícia é uma das mais letais do país. Em 2023, cerca de 20% das mortes violentas no estado foram causadas por policiais — uma em cada cinco. Em 2024, o percentual caiu para 18%, redução atribuída, segundo o &lt;a href=&quot;https://forumseguranca.org.br/publicacoes/anuario-brasileiro-de-seguranca-publica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Anuário da Segurança Pública de 2025&lt;/a&gt;, às medidas adotadas no âmbito da ADPF 635 — decisão do STF que buscou conter a letalidade policial, estimulando o uso de câmeras corporais e o controle das operações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a aprovação da nova gratificação, há o risco de que esses avanços sejam perdidos, impulsionando novamente uma política de mortes promovida pela polícia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por essa razão, instituições públicas como a &lt;a href=&quot;https://www.defensoria.rj.def.br/noticia/detalhes/32046-DPRJ-pede-ao-STF-suspensao-de-bonus-por-mortes-em-operacoes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Defensoria Pública do Estado do Rio de Janeiro&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/09/24/mpf-ve-inconstitucionalidade-em-gratificacao-faroeste-autorizacao-para-matar-nao-promove-seguranca-publica.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério Público Federal&lt;/a&gt; consideram a medida inconstitucional. Juristas ouvidos pelo &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/09/25/gratificacao-faroeste-proposta-que-premia-policiais-que-matarem-criminosos-e-inconstitucional-apontam-especialistas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Globo&lt;/a&gt; afirmam que a nova gratificação contraria o precedente do STF na ADPF 635 e viola princípios constitucionais como o devido processo legal e a dignidade da pessoa humana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, argumentam, a medida representa um reconhecimento estatal da execução sumária, pois permite que o policial decida quem é criminoso, mesmo sem julgamento. Além disso, constitui um estímulo à pena de morte, vedada pela Constituição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado Marcelo Dino (União) &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/09/25/gratificacao-faroeste-proposta-que-premia-policiais-que-matarem-criminosos-e-inconstitucional-apontam-especialistas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defende a medida como resposta à suposta “bandidolatria” e afirma que “os bandidos precisam ser abatidos”, argumentando que, “com esse projeto, eles vão temer”&lt;/a&gt;. No entanto, &lt;a href=&quot;https://www.redalyc.org/journal/2410/241065573018/html/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;não há qualquer evidência científica de que o aumento da letalidade policial reduza a criminalidade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pelo contrário, a gestora de segurança pública Jacqueline Muniz, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/26/gratificacao-faroeste-jacqueline-muniz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista ao Brasil de Fato&lt;/a&gt;, alerta que a gratificação pode fortalecer a “milicianização” da polícia e prejudicar a solução de crimes. Segundo ela, ao legitimar execuções, o Estado transforma a vida em mercadoria negociável e impede a elucidação de esquemas criminosos, já que as execuções eliminam informações fundamentais — um processo conhecido como “queima de arquivo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aprovação da Nova Gratificação Faroeste pela maioria dos parlamentares da extrema direita escancara a ausência de uma proposta consistente de segurança pública. Em vez de enfrentar as causas da criminalidade, a medida reforça uma lógica de extermínio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num momento em que &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/iaz86a-a-bilionaria-presenca-do-pcc-no-mercado-formal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operações como a “Carbono Oculto” expõem conexões entre o crime organizado, o mercado financeiro e fintechs&lt;/a&gt;, a ALERJ opta por um projeto que não propõe o fortalecimento da inteligência investigativa, nem o aprimoramento estrutural da Polícia Civil, historicamente sucateada. Longe de desarticular o crime organizado, a proposta tende a ampliar a violência letal contra a população negra e periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Nova Gratificação Faroeste segue agora para sanção ou veto do governador Cláudio Castro (PL). Diante desse cenário, &lt;a href=&quot;https://ponte.org/artigo-gratificacao-faroeste-e-a-ampliacao-do-genocidio-nas-favelas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;editoriais ligados à classe trabalhadora&lt;/a&gt; apontam caminhos de resistência, como a pressão popular pelo veto, a propositura de ações jurídicas de inconstitucionalidade e a manutenção das estratégias populares de proteção nos territórios negros e de favelas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Campanha salarial das trabalhadoras e trabalhadores dos Correios]]></title>
            <description><![CDATA[A luta por direitos em convergência com a defesa da soberania nacional é fundamental e passa pela defesa dos Correios enquanto projeto de nação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/wblVjY-campanha-salarial-das-trabalhadoras-e-trabalhadores-dos-correios</link>
            <guid isPermaLink="false">wblVjY</guid>
            <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/correios.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mobilização dos trabalhadores dos Correios. Reprodução/Foto: FENTECT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio às contradições acentuadas do governo federal, que em suas promessas de campanha no pleito de 2022 estava o da revogação da reforma trabalhista, previdenciária e a retirada de diversas estatais do Plano Nacional de Desestatização, o não cumprimento da maioria dessas questões, além do cumprimento apenas em caráter parcial de outras, jogou a classe trabalhadora em meio à uma situação de descrença, tensionamento de interesses e reacendeu uma chama em uma panela de pressão. É nesse cenário em que os trabalhadores da Empresa de Correios e Telégrafos travam uma batalha tanto por uma reposição salarial, reintegração de benefícios e cláusulas sociais retiradas de acordos coletivos passados, quanto pela reestruturação da empresa que vem de um sucateamento sistêmico, que foi acentuado no governo Bolsonaro e se estende durante a gestão Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a pauta protocolada pela Federação Interestadual dos Sindicatos dos Trabalhadores e Trabalhadoras dos Correios (FINDETC), algumas das questões envolvem os seguintes eixos:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das questões econômica:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reajuste salarial: 100% do INPC;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Aumento real de 5,0% (cinco por cento) a título de produtividade;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Aumento linear de R$ 300,00;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Correção retroativa do reajuste salarial do ACT anterior, garantindo que todos os empregados tenham reajuste mínimo de R$ 250,00 no salário base;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada do interstício entre as referências salariais, de 5,0% (cinco por cento)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Mínimo de R$ 900,00 para funções motorizadas e todas as demais funções;&lt;br /&gt;Adicional de Mercado de, no mínimo, R$ 300,00 para todos os empregados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dos benefícios:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Vale Alimentação de R$ 70,00 e Vale Cesta de R$ 500,00;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada da quantidade dos Vales Refeição para 26 e 30 vales;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada dos 0,5% do compartilhamento máximo do Vale Alimentação/Refeição;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada do Vale Extra (Peru);&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     70% de Gratificação de Férias para todos os empregados e retroativo a 2020&lt;br /&gt;Retomada do Vale Cultura, reajustado para R$ 100,00 e estendido a todos os empregados;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada dos 70% das Horas Extras;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada dos 60% de Adicional Noturno (das 20h às 06h);&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reajuste do Reembolso Creche/Babá para R$ 1.500,00;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Férias em dias úteis;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Vale Combustível para os que não recebem o Vale Transporte;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     PCCS: Adicional de 30% para todas as atividades/empregados;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Expansão do Auxílio a Dependentes com Necessidades Especiais também para os empregados;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Adicional de Periculosidade (motociclista) retroativo a novembro/2014;&lt;br /&gt;Anuênio sem limitação dos 35%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do plano de saúde:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Redução da mensalidade, coparticipação e custeio dos empregados no plano de saúde;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Mensalidade do plano de saúde calculada pelo salário base e não sobre o salário bruto;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reintegração imediata dos ex-empregados aposentados, sem carência;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reintegração imediata dos dependentes pais/mães, sem carência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Demais eixos:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Fim do SD da Morte e implementação da percorrida máxima de 08 km;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Entrega matutina em 100% das unidades e fim do DDA;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Concurso Público e fim das terceirizações;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Mulheres: Cota de 33% para funções de confiança;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Negros(as): Cota de 33% para funções de confiança;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Sustentabilidade: Cumprimento dos 17 Objetivos de Desenvolvimento Sustentável da ONU;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reabilitação Profissional sem necessidade do(a) empregado(a) estar afastado;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Fim das perseguições: revisão e arquivamento de processos administrativos;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Inclusão de todos os abonos no ACT, incluindo abono de aniversário e entrada/saída antecipada;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Ampliação da redução de jornada e do trabalho remoto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O exposto acima demonstra não apenas uma pauta realista, mas uma defesa de questões básicas como reposição salarial que rebata as perdas de anos anteriores, retomada de direitos perdidos durante os últimos anos e a garantia de emprego e livre manifestação dos trabalhadores, que foram duramente perseguidos nos anos de governo Bolsonaro, quando não apenas nos Correios, mas em todas as estatais, a perseguição à lideranças de trabalhadores nos locais de trabalho tornaram-se atos de praxe.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques aos trabalhadores e o sucateamento como uma herança negada&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Durante o governo Bolsonaro, a gestão da empresa atuou tanto de maneira a atuar firmemente na retirada de benefícios e cláusulas sociais, somando mais de 40 itens subtraídos, que ocasionaram uma precarização absurda nos postos de trabalho do quadro funcional da ECT, além de criar uma fraude fiscal em forma de calote de precatórias, a fim de inflar os números da empresa e ao mesmo tempo criar uma situação de sucateamento da estrutura da empresa. Esse sucateamento só não se transformou em privatização durante os anos em que Bolsonaro e Paulo Guedes estiveram a frente do modelo de governança das estatais devido a luta incisiva de trabalhadores, que mesmo com as mais diversas adversidades, incluindo uma pandemia global, mantiveram a coesão da mobilização coletiva e perseveraram frente ao antagonismo do fascismo neoliberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a troca de governo, essas questões relativas à estrutura da companhia surgem como uma herança maldita em que o governo Lula, junto ao seu ministro da fazenda, Fernando Haddad, não demonstram vontade e nem capacidade de trabalhar numa forma de reorganização rápida e pujante da empresa, evitando o diálogo com quem de fato conhece cada farelo de concreto das paredes da instituição, daqueles que sabem o nome de cada rua em todas as cidades do país, dos milhares que trabalham para integrar o Brasil de ponta a ponta, os trabalhadores da Empresa de Correios e Telégrafos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao não saber como trabalhar com o rombo de R$ 4,3 bilhões de reais no primeiro semestre de 2025, um prejuízo maior do que todo o ano fiscal de 2024 – que girou na casa dos R$ 2,3 bilhões, o governo federal também atua no achacamento do trabalhador da empresa, que fica com seu acordo coletivo aberto enquanto a direção da empresa suspendeu as negociações em 13 de agosto de 2025 e retomou em 28 do mesmo mês sem critérios minimamente responsáveis, numa tentativa de esvaziar o movimento dos trabalhadores, tratando os empregados da companhia como se fossem os responsáveis pelos calotes do governo anterior e pela má gestão do governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo Emerson Marinho, Secretário-geral da Federação Nacional dos Trabalhadores em Empresas de Correios, Telégrafos e Similares (FENTECT), a diretoria da empresa permanece em grande parte a mesma do governo anterior, demonstrando uma pouca vontade em fazer uma reestruturação de quadro que não passe por arrochos salariais, planos de demissão voluntária e planos de demissão individual, práticas contumazes de redução de quadros, situação em que corta-se custos nos setores produtivos das estatais, para não discutir os quadros de alta gestão, que são utilizados como forma de conciliação por indicações políticas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Quebra de promessas de campanha e a austeridade fiscal&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Segundo a diretoria dos Correios, parte da responsabilidade também seria fruto da dinamicidade e transformações do setor de logística, em que a concorrência com empresas como Mercado Livre e Amazon, que inicialmente atuavam restritamente como operadoras de marketplace, desenvolveram suas cadeias de logística, reduzindo suas dependências com relação aos Correios, que passou a só atender essas companhias para remessas em locais de difícil acesso, locais onde o custo de operação supera o de venda do serviço, deixando o ônus operacional com a empresa que tem como sua função social atender todas as localidades do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se num primeiro momento essa desculpa parece algo plausível, torna-se necessário relembrar que essas empresas de marketplace com sistema próprio de logística possuem trabalhadores terceirizados, numa função “uberizada” de entrega, que acaba criando uma concorrência desleal. Os entregadores não possuem vínculos empregatícios, direitos trabalhistas como FGTS e férias, além de usarem seus veículos próprios para a realização de entregas, tendo como forma de pagamento percentuais dos valores das remessas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com essas questões abordadas anteriormente, o sucateamento dos Correios conversa diretamente com as reformas neoliberais que vieram a partir do governo Michel Temer, como a reforma trabalhista que havia tido promessa de revogação na campanha de Lula, no pleito de 2022, o que não se concretizou. Além de não revogar a reforma trabalhista, o governo federal comemorou a aprovação da PLP 12/2024, que criou a aberração jurídica do trabalhador autônomo por aplicativo, outorgando essa prática de precarização dos postos de trabalho e dando força para a concorrência logística dos correios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro fator que vem sendo apontado com um dos responsáveis pelos números negativos dos Correios foi a chamada “taxa das blusinhas”, onde uma alíquota de 20% para compras até U$ 50,00 em compras do exterior, tendo empresas como a Shein, uma empresa chinesa que opera na venda de vestuários e enxovais, tanto com venda própria e direta quanto por meio de marketplace, era um dos principais clientes do sistema de logística dos Correios até então. Só no primeiro mês da aplicação da taxação em cima de importação de pequeno valor, em agosto de 2024, ocorreu uma redução de aproximadamente 40% do volume de importações em comparação ao mês anterior, quando a regra fiscal ainda não estava vigente.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;“Solução mercantil” em mudança de escopo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Uma das propostas como solução aos problemas de caixa da estatal, tem sido apontada como a construção de um portal de marketplace da própria empresa, que, inclusive, em abril já havia iniciado o cadastro prévio de vendedores interessados em expor seu comércio na plataforma da empresa, que ainda não saiu do papel. O que poderia ser uma saída para os problemas de caixa da empresa, também são frutos de certa insegurança em um cenário em que uma das pautas dos trabalhadores é justamente o fim das terceirizações dentro da companhia, prática normalizada dentro das possíveis concorrentes conforme apontado anteriormente.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os trabalhadores na vanguarda de defesa dos direitos e da empresa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com todo o setor liberal apontando para a privatização como única solução para os problemas enfrentados pela companhia, escondendo por trás desse verniz todo interesse da burguesia nacional e internacional em absorver o gigante mercado de logística dos Correios, os trabalhadores para além de suas pautas econômicas, atuam diretamente na defesa do Correios público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em visita recente ao Ministério da Fazenda, representantes dos trabalhadores por meio da FENTECT, entregaram uma carta ao ministro Fernando Haddad não apenas defendendo à pauta de acordo coletivo dos trabalhadores, mas sim a companhia em caráter estatal como setor estratégico na soberania nacional. A carta não expõe apenas as reivindicações legítimas de uma categoria que sofre ataques constantes das alterações das relações comerciais e trabalhistas oriundas do neoliberalismo, mas uma preocupação direta e genuína com um projeto de soberania do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em tempos de intervenção estrangeira escancarada na América Latina, tanto por meios militares, como ocorre na Venezuela, quanto por meio de barreiras tarifárias, como vem ocorrendo no Brasil, a defesa dos Correios, única empresa presente em todas as cidades brasileiras não pode ser fruto de uma retórica esvaziada, mas sim de um projeto de nação onde a defesa de nossas fronteiras, tanto física quanto alfandegária, passe diretamente por uma estratégia de operação logística moderna e eficiente, tendo os correios como ator preponderante. Defender os correios é defender o Brasil e os trabalhadores dos Correios são os verdadeiros heróis nessa luta.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Malha ferroviária brasileira é entregue à iniciativa privada]]></title>
            <description><![CDATA[Discursando sobre soberania nacional, governo Lula enfrenta movimento sindical para privatizar malha ferroviária brasileira.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/FJizmp-malha-ferroviaria-brasileira-e-entregue-a-iniciativa-privada</link>
            <guid isPermaLink="false">FJizmp</guid>
            <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lula11.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Lula considera Rui Costa “quase um primeiro-ministro” e atribui a ele parte do sucesso do governo - Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert/PR&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por trás dos discursos e dos milhões de reais investidos nas campanhas publicitárias em defesa da “soberania nacional”, o governo Lula promove uma onda de privatizações de empresas estatais e entrega a malha ferroviária brasileira à iniciativa privada. O metrô de Recife é um dos principais alvos neste momento, já tendo prazo estabelecido para sua venda. Enquanto a população recifense paga caro (R$4,25) para andar num metrô lotado, inseguro e precário, o Governo Lula decide por não investir o dinheiro público na melhora do serviço. Mas não é por falta de verbas: só depois de privatizar o metrô é que serão investidos 3 bilhões de reais com recursos do Banco Nacional do Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES). O que falta, na verdade, é o compromisso do governo com a soberania nacional e os interesses da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lula e Raquel Lyra estão trabalhando para acelerar o processo de privatização. O Governo Federal já autorizou a transferência da operação, gestão e manutenção da rede metroviária à iniciativa privada. Agora, de parte do Governo Federal, caberá não só transferir ao governo de Pernambuco todos os bens e direitos sobre o metrô de Recife, como também injetar um incentivo bilionário para a empresa que arrematar a concessão no leilão que deve ser promovido por Raquel Lyra até a metade de 2026. Até a conclusão do processo, a situação do serviço seguirá agonizando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 13 de agosto, uma quinta-feira, o presidente da república visitou o Recife e foi recebido com as linhas de metrô totalmente paralisadas. O Sindimetro-PE convocou uma greve de 24 horas para denunciar a privatização e exigir uma mesa de diálogo. O movimento teve ampla adesão da categoria. O Governo Federal recebeu em mãos uma carta com a posição do sindicato, mas não cedeu um palmo à pressão. A resposta dada por Jader Filho (MDB), ministro das Cidades, foi que os empregos dos servidores da CBTU serão preservados, mas o compromisso do governo é “garantir um serviço de qualidade no metrô”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thiago Mendes, vice-presidente do Sindimetro-PE, falou à reportagem que o governo vem tentando confundir a opinião pública com esse tipo de declaração. “Eles tentaram dar a entender, na imprensa, que a gente estava satisfeito com esse processo, porque em teoria estaríamos com empregos garantidos. Mas não é bem isso. Temos feito um grande enfrentamento a esse processo, fazendo uma denúncia muito robusta e assertiva”, aponta. “A gente quer que o metrô seja moderno e que ele atenda a necessidade da classe trabalhadora da Região Metropolitana de Recife, inclusive com uma nova forma de governança e a tarifa-zero”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores metroviários estão na linha de frente da resistência à privatização. Há anos enfrentam o desinvestimento proposital e sistemático dos sucessivos governos com a Companhia Brasileira de Trens Urbanos (CBTU), estatal que opera o metrô de Recife e de outras três capitais nordestinas. Agora, o Sindimetro-PE intensificou ainda mais sua campanha de denúncias e busca dialogar com a população sobre os efeitos da privatização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As iniciativas de agitação vão desde o “Café com o usuário”, em que os sindicalistas distribuem gratuitamente panfletos e café da manhã nas estações, até a contratação de outdoors, onde denunciam o governo Lula e comparam sua política com a de Bolsonaro. Contudo, foi na internet que a campanha passou a ter mais visibilidade, especialmente quando Jones Manoel (PCBR) passou a ecoar a denúncia e cobrar posicionamentos mais firmes de parlamentares, comunicadores e políticos em geral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o Sindimetro-PE está se articulando tanto com suas “entidades-irmãs” noutros estados, como é o caso do Sindimetro-RS e Sindimetro-SP, os quais estão passando por processos semelhantes, quanto com trabalhadores de outras empresas estatais ameaçadas de privatização, como é o caso da Companhia Pernambucana de Saneamento Básico, cuja aliança deu origem à Frente Estadual de Luta contra as Privatizações em Pernambuco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O sindicato vem tentando unificar o máximo de aliados. Por isso, ajudamos a criar a frente de luta contra as privatizações. Temos qualificado o debate da mobilidade urbana tendo foco o metrô. Por exemplo, vamos fazer um debate na universidade sobre o impacto da privatização na política de permanência estudantil”, relata Thiago. “Também dialogamos com a pauta do fim da escala 6x1, discutindo o que iria melhorar na vida dos trabalhadores ter um metrô público de qualidade”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sindimetropelula.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Outdoor veiculado em pontos estratégicos de alta circulação em Recife - Reprodução/Imagem: Sindimetro-PE.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Privatização dos metrôs: uma linha de continuidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A entrega do patrimônio público para a iniciativa privada não é obra de um ou outro presidente. É, na verdade, parte do projeto de nação da burguesia, classe que domina a sociedade brasileira e, portanto, que permanece ditando as regras enquanto trocam os representantes políticos de quatro em quatro anos. A partir da Constituição de 1988, os sucessivos governos, mesmo aqueles que pareciam mais rivais, construíram juntos um arcabouço jurídico para entregar as estatais brasileiras e amarrar os investimentos públicos do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Collor, Itamar, Fernando Henrique Cardoso, Lula, Dilma, Temer, Bolsonaro e Lula novamente, cada um deu sua contribuição para a atual estrutura privatista. Os três primeiros, durante os anos 1990, lançaram a primeira versão do Programa Nacional de Desestatização (PND) e suas respectivas regulamentações. No primeiro governo Lula, lança-se nova regulamentação sobre as PPPs, que depois será utilizado pelo governo golpista de Michel Temer ao lançar o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2015-2018/2016/Lei/L13334.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Programa de Parcerias e Investimentos&lt;/a&gt; (PPI), estabelecendo procedimentos e prioridades para as privatizações. O governo Bolsonaro dá continuidade e adiciona novas áreas de interesse de privatização, incluindo, dentre outras, as empresas &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2019/decreto/d9998.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Trensurb &lt;/a&gt;e &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2019/decreto/d9999.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CBTU&lt;/a&gt; na lista do PND.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O novo governo Lula, logo que assume, não só aumenta o rol de áreas de interesse do PPI (adicionando educação, saúde, segurança pública e sistema prisional, parques públicos e outros), como está levando a frente as privatizações não realizadas nos governos anteriores. Em 2024, mesmo com intensa mobilização dos metroviários, o governo Lula se recusou a retirar a Trensurb e a CBTU do PND. Mesmo com falsas promessas de retirada, ambas as estatais continuaram na lista de privatização, e os estudos e modelagem da sua venda junto ao BNDES seguiram até o ponto em que estão agora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para privatizar o metrô de Recife e de Porto Alegre, Lula não cumpre suas promessas de campanha, se inspira na privatização executada por Bolsonaro em Belo Horizonte, e caminha de mãos dadas com Raquel Lyra sobre a “&lt;a href=&quot;https://static.poder360.com.br/2017/07/ponteparaofuturo.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ponte para o futuro”&lt;/a&gt; do golpista Michel Temer. A luta pelo metrô público demonstra, mais uma vez, uma linha de continuidade entre os diferentes governos, cujo ponto em comum é o programa da burguesia brasileira e seus aliados internacionais – são estes os principais interessados na venda do patrimônio público, pois enxergam nele grandes fontes de lucros. Não por outro motivo, quem vence os leilões são alguns fundos de investimentos cujos acionistas vivem de renda e tem como único objetivo aumentar ao máximo este rendimento, sem se preocupar com a qualidade do serviço, como é o caso de Belo Horizonte&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Governo Federal continua as privatizações de Bolsonaro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em agosto, o ministro da Casa Civil Rui Costa reafirmou o compromisso do governo em privatizar o metrô, sob a justificativa que esta solução vai “melhorar o serviço”, tomando como exemplo os casos de Belo Horizonte, Salvador, São Paulo e Rio de Janeiro, este último com a passagem mais cara do Brasil (R$ 7,90).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso da capital mineira, cuja privatização foi realizada por Bolsonaro, Paulo Guedes e Romeu Zema em 2023, a população relata que o serviço só encareceu e piorou,&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/02/06/dois-anos-apos-privatizacao-precariedade-do-metro-de-bh-causa-queda-no-numero-de-usuarios/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; acarretando na queda do número de usuários&lt;/a&gt;. Além disso, a empresa que assumiu a operação do metrô realizou um programa de demissão coletiva, desligando mais de 250 funcionários em menos de um ano, sem negociação com o sindicato. Nas costas dos metroviários e da população, a empresa busca ao máximo reduzir os custos da operação, para se apropriar de uma fatia ainda maior dos recursos públicos que recebe pela concessão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O modelo que é exemplo para o atual Governo Federal não só entregou o metrô de Belo Horizonte para a iniciativa privada, como, no contrato, o governo estadual é responsável por compensar eventuais déficits operacionais. Isso significa que o estado é fiador da empresa concessionária, garantindo que não terá quaisquer prejuízos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A empresa que venceu a concessão se chama Comporte Participações S.A., criada pelo bilionário Nenê Constantino, o “imperador dos transportes” no Brasil. O empresário é acusado de fraudes fiscais, exploração de trabalho escravo e assassinato de 8 pessoas. Esta mesma empresa tem disputado várias outras concessões na área dos transportes, sendo hoje também a operadora do Trem Intercidades (TIC) Eixo Norte no estado de São Paulo. Neste caso, a Comporte fez uma parceria com a chinesa China Rail Road Company, empresa líder mundial em fabricação, fornecimento de materiais e suprimentos para ferrovia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Metrô público é soberania nacional&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A malha ferroviária de um país é parte essencial da logística interna de uma nação, seja do transporte de mercadorias ou de pessoas. É uma peça-chave para garantir a unidade territorial, a segurança nacional e assegurar o direito à mobilidade urbana, serviço essencial à vida humana. Por isso, é indispensável para um projeto de país soberano que o serviço de metrô esteja totalmente sob controle público, sem entregar sua operação e gestão à indivíduos privados, interessados unicamente em lucrar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o Movimento Tarifa-Zero, o sistema metroferroviário é, por definição, deficitário. Isso significa que não é um setor economicamente explorável privadamente, dado o tamanho do investimento para se construir e manter a infraestrutura necessária para o serviço. Não por outro motivo, todo este trabalho é historicamente feito pelos Estados nacionais. Então, se isso é verdade, qual é o interesse de uma empresa privada em obter a concessão do metrô?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seu interesse é se apropriar dos recursos públicos que serão repassados e disponibilizados para financiar a operação. Em vez dos recursos públicos serem aplicados diretamente no serviço público, o governo Lula, seguindo a cartilha neoliberal e atendendo os interesses da burguesia, prefere entregar o dinheiro público à iniciativa privada para, por meio dela, chegar ao serviço público. A diferença é que, em vez de toda a verba ser investida para melhorar as condições do metrô, parte dela agora irá direto para o bolso dos acionistas da empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao fim, a privatização nem de longe resolve os problemas crônicos do transporte sobre trilhos no Brasil. Como aconteceu nos exemplos referenciados pelo Governo Federal, o serviço vai piorar para a população, a tarifa vai encarecer e ainda mais dinheiro público será roubado — mas tudo sob o verniz de legalidade da chamada Parceria Público-Privada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Boletim diário sobre a Palestina atinge a marca de 700 edições]]></title>
            <description><![CDATA[A solidariedade com a luta palestina marca o PCBR desde a sua fundação. Através da iniciativa do Boletim de Atualização sobre a Tempestade Al-Aqsa, busca-se cumprir um papel informativo diário sobre a guerra de extermínio.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/XLA7Ns-boletim-diario-sobre-a-palestina-atinge-a-marca-de-700-edicoes</link>
            <guid isPermaLink="false">XLA7Ns</guid>
            <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/boletim.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Iniciado no dia 31 de outubro de 2023, na imediata sequência dos eventos da audaz &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/solidariedade-nao-e-uma-palavra-vazia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Operação Tempestade Al-Aqsa&lt;/a&gt;, o boletim diário de atualizações sobre a Palestina &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-724/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;completou&lt;/a&gt; a sua septingentésima edição. A iniciativa surgiu da necessidade de fazer cumprir no bojo da imprensa proletária um papel de trazer luz aos desenvolvimentos da resistência, pouco noticiados pela mídia brasileira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O princípio do internacionalismo proletário é basilar ao movimento comunista, e, como não poderia ser diferente, o PCBR se solidariza com as lutas do proletariado e demais trabalhadores de todo o mundo, com os povos que lutam por sua libertação nacional e pelo socialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso da luta do povo palestino contra a dominação colonial e a guerra de extermínio perpetradas pela ocupação israelense é paradigmático no exercício ativo da solidariedade internacional. É o proletariado palestino que, unido à maioria pobre e oprimida do povo trabalhador, está disposto a lutar até o fim pela derrubada do imperialismo e por uma Palestina livre do rio ao mar. Tais interesses se conflitam diretamente com a chamada “solução de dois Estados”, hoje &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/participacao-pioneira-da-autoridade-palestina-na-assembleia-geral-da-onu-traz-a-tona-velhas-divisoes-na-palestina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defendida&lt;/a&gt; pela Autoridade Palestina, que apoiada pela burguesia árabe, busca reconciliar-se com o imperialismo sionista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Iniciada na madrugada do 7 de outubro de 2023, com o lançamento de cerca de cinco mil mísseis Qassam a partir da Faixa de Gaza, a Operação Tempestade Al-Aqsa conseguiu romper a fronteira sul de Israel e realizar incursões profundas em seu território, de forma completamente inesperada e irremediável para a ocupação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta, as forças sionistas iniciaram uma ofensiva massiva, que, desde o primeiro momento, já tinha como alvos prioritários de bombardeio a população civil na Faixa de Gaza – ofensiva total e arrasadora que hoje não pode ser lida por outras lentes senão as de uma verdadeira guerra de extermínio. No contexto de outubro de 2023, a mídia burguesa tradicional brasileira operava em máxima adesão ao discurso oficial sionista, havendo passado meses em campanha de culpabilização do Hamas pelas milhares de baixas civis, ataques a hospitais, bombardeios a missões humanitárias e jornalistas, que eram diariamente ocasionados pelas forças israelenses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nenhuma palavra foi dita pela mídia burguesa, por exemplo, quando &lt;a href=&quot;https://www.haaretz.com/israel-news/2024-07-07/ty-article-magazine/.premium/idf-ordered-hannibal-directive-on-october-7-to-prevent-hamas-taking-soldiers-captive/00000190-89a2-d776-a3b1-fdbe45520000&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reveladas&lt;/a&gt; as provas documentais que atestam que durante o ataque do 7 de outubro, o exército de ocupação teria aplicado a chamada “Diretiva Hannibal”, uma política militar que autoriza o uso de força letal contra os próprios soldados israelenses para evitar que sejam capturados. Segundo o relatório, drones, morteiros e artilharia foram usados mesmo após o conhecimento de que civis israelenses estavam entre os sequestrados. A ordem “nenhum veículo pode retornar a Gaza”, dada às 11h22, teria sido interpretada como um sinal claro de que os reféns não deveriam ser recuperados vivos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além desses entraves, a cobertura midiática progressista e crítica ao sionismo, à época, incorria em limitação que era necessário superar: ao retratar apenas as derrotas infligidas ao povo palestino, esses veículos davam pouco ou nenhum espaço às conquistas da resistência em campo de batalha, o que acabava por ocultar um diagnóstico pertinente: a ocupação não conseguia – e ainda não consegue – atingir quaisquer objetivos táticos de primeira importância em campo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi da necessidade de rebater a cobertura sionista da grande mídia e suas mentiras, dando voz aos protagonistas dessa luta em campo hoje, que surgiu o Boletim de Atualização sobre a Tempestade Al-Aqsa, um espaço para trazer, dia após dia, parte das notícias pertinentes à questão palestina que pouco são noticiados na televisão, nos jornais e nos feeds das redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como informe diário das atualizações relacionadas à Palestina, o boletim cobriu durante esses mais de setecentos dias diversas frentes de informação. &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-68/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desenvolvimentos&lt;/a&gt; no campo de batalha, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-624/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comunicados&lt;/a&gt; oficiais das organizações da resistência, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-662/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denúncia&lt;/a&gt; das atrocidades sionistas, análise da conjuntura local conforme as &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-338/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tendências&lt;/a&gt; de regionalização da guerra se afloravam, dar voz ao &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-557/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;movimento prisional&lt;/a&gt;, às manifestações de &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-507/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;solidariedade&lt;/a&gt; mundo afora, andamentos &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-286/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;jurídicos&lt;/a&gt; das denúncias em cortes internacionais, foram temas durante todo esse período.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foram objeto de análise pelo boletim até então eventos marcantes em meio à guerra genocida capitaneada por Israel. Entre eles, a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-627/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operação&lt;/a&gt; de junho de 2025, quando lançados os ataques aéreos estratégicos contra instalações iranianas, incluindo complexos nucleares e centros de comando, provocando retaliações com mísseis e drones do Irã. O boletim acompanhou passo a passo a sequência de ataques, a resposta defensiva israelense e o eventual cessar-fogo, contextualizando o impacto sobre civis, infraestrutura e a dinâmica regional de poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro episódio que marcou nossa cobertura foi o &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-357/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassinato&lt;/a&gt; de Hassan Nasrallah, líder do Hezbollah, em setembro de 2024. Foi analisada a operação israelense em Beirute, o impacto imediato sobre a liderança do Hezbollah, as tensões políticas no Líbano e as reações das organizações de resistência. Também foram abordadas as consequências estratégicas, incluindo a sucessão dentro do grupo e os riscos de escalada militar que surgiram a partir desse episódio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além desses eventos, o boletim registrou a atuação do &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-620/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Irã&lt;/a&gt; na guerra, os ataques de drones e mísseis provenientes do &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-97/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Iêmen&lt;/a&gt; pelos houthis e os efeitos cumulativos das ações de sabotagem, inteligência e retaliação. Em suas linhas, o boletim buscou situar cada operação no contexto mais amplo da geopolítica regional, fornecendo uma visão integrada das ofensivas, das defesas e das consequências para o contexto da guerra de extermínio contra o povo palestino, consolidando a relevância da cobertura diária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse espaço de imprensa tem particular relevância quando tomadas as determinações ideológicas da penetração do sionismo no Brasil, e, em particular, no complexo midiático brasileiro. Organizações sionistas no país têm atuado como instrumentos relevantes da extrema-direita nacional, em articulações que evidenciam como interesses estrangeiros e ideologias externas buscam interferir na política brasileira, restringindo direitos e silenciando vozes solidárias à causa palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A blindagem midiática total à cobertura dos crimes de guerra em Gaza, associada a métodos do sionismo como assédio judicial e perseguição estudantil, era observada mesmo após meses de intensificada e terrorista ofensiva de Israel. Em setembro de 2024, por exemplo, era executada a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-347/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operação&lt;/a&gt; israelense de atentados com explosões de pagers no Líbano, na qual 14 libaneses foram mortos e até 4.000 feridos. Na ocasião, a mídia brasileira retratou a operação das forças israelenses com louvores, mesmo diante de verdadeiro atentado terrorista em área residencial de território estrangeiro, planejado e executado pelas mesmas forças armadas que já completavam &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-ano-01/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um ano&lt;/a&gt; de bombardeios incessantes à população da Faixa de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 23 de junho de 2025, portanto, já em momento posterior a Israel ter descumprido de forma covarde o cessar-fogo firmado com a resistência palestina, a Globo News &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/globonews/estudio-i/video/porta-voz-do-exercito-de-israel-fala-sobre-escalada-de-conflito-13702780.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebe&lt;/a&gt; em sua programação ao vivo o Major Rafael Rozenszajn, porta-voz das forças de ocupação. Neste &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-625/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dia&lt;/a&gt;, o saldo da agressão israelense era de 55.637 mortos e 129.880 feridos. Na semana anterior, quando Israel &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-618/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;realizou&lt;/a&gt; ataques terroristas à sede da Rádio e Televisão da República Islâmica do Irã em Teerã, a emissora &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NwFlJm-zf7M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;convidou&lt;/a&gt; o embaixador do pais agressor ao programa, e não o do Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tal linha editorial, por sua intransigência e articulação, busca a todo custo proteger e justificar as práticas de genocídio e desumanização dos palestinos, ao mesmo tempo em que fortalecem a narrativa da extrema-direita brasileira. O boletim cumpre, nesse contexto, a função de informar com rigor e em solidariedade irrestrita à resistência palestina, denunciando a instrumentalização ideológica que acoberta a maior tragédia do século.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, entretanto, há relativa flexibilização dessa blindagem ideológica completa do sionismo em relação ao genocídio. A intensificação das campanhas de solidariedade por todo o mundo logra êxito nos esforços de constranger o consenso sionista e trazer a bandeira palestina ao centro das atenções.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tarefa do boletim diário segue a mesma. Em meio ao ‘&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-725/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;plano de paz&lt;/a&gt;’ de Donald Trump para  a região, aos ataques à missão humanitária da &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-toda-solidariedade-e-apoio-a-flotilha-global-sumud/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Flotilha Global Sumud&lt;/a&gt;, e da continuidade do &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-718/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;combate&lt;/a&gt; ao inimigo sionista no campo de batalha, o papel de solidariedade internacional e de ampla publicidade à causa palestina deve continuar. O boletim pode ser acessado no &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/tag/resistencia-palestina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;portal&lt;/a&gt; Em Defesa do Comunismo, todos os dias.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Projeto de Reforma Administrativa ameaça direitos dos trabalhadores do serviço público]]></title>
            <description><![CDATA[ O texto, que propõe mudanças significativas no funcionalismo, é uma tentativa de precarizar o serviço público, reduzir direitos e favorecer a iniciativa privada, ao mesmo tempo em que promete “modernização e eficiência” na administração pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8ECUUv-projeto-de-reforma-administrativa-ameaca-direitos-dos-trabalhadores-do-servico-publico</link>
            <guid isPermaLink="false">8ECUUv</guid>
            <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/reformaadministrativa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Câmara de Notícias/Pedro Guerreiro/Ag. Pará.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A retomada do Projeto de Emenda Constitucional 3/2020 do governo Bolsonaro é recebido com rechaço pelos servidores públicos, especialistas em administração e movimentos sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado federal Pedro Paulo (PSD-RJ) apresentou na última quinta-feira (2) os resultados do GT de Reforma Administrativa da Câmara dos Deputados. O projeto, uma retomada da PEC 3/2020, do governo Bolsonaro, foi recebido com amplo rechaço por servidores públicos, especialistas em administração e movimentos sociais. O texto, que propõe mudanças significativas no funcionalismo, é uma tentativa de precarizar o serviço público, reduzir direitos e favorecer a iniciativa privada, ao mesmo tempo em que promete “modernização e eficiência” na administração pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto propõe, entre outros pontos, a ampliação de contratos temporários, substituindo parte das vagas atualmente ocupadas por servidores concursados; flexibilização da estabilidade, permitindo demissões mais rápidas; e revisão de carreiras e benefícios, o que, na avaliação de especialistas, aumenta a vulnerabilidade de trabalhadores frente a interesses políticos ou econômicos. O líder do GT, deputado Pedro Paulo, sistematizou a Reforma em três projetos: uma Proposta de Emenda à Constituição (PEC), que altera a Constituição; um Projeto de Lei Complementar (PLP), denominado “Lei de Responsabilidade por Resultados”; e um Projeto de Lei Ordinária (PL), chamado “Marco Legal da Administração Federal”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota, a Federação Nacional dos Sindicatos de Trabalhadores em Saúde, Trabalho, Previdência e Assistência Social (FENASPS) disse ser contra a Reforma Administrativa: “Assim como combatemos a PEC 32 no governo Bolsonaro, vamos combater esta nova versão, que representa mais um ataque articulado para desmontar os serviços públicos, precarizar o trabalho e transferir responsabilidades estatais para a iniciativa privada.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Reduzir a estabilidade e aumentar contratos temporários não significa modernizar, significa precarizar. É um retrocesso para trabalhadores e para a população que depende do Estado”, afirma Caio Andrade, servidor federal e dirigente do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário. “Nós temos que amplificar a denúncia contra o falso ‘caráter técnico’ e ‘neutro’ dessa Reforma. Ela tenta vender uma ‘boa gestão’ do Estado, mas revela na realidade um ataque frontal contra os trabalhadores”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Reforma Administrativa tem sido aventada pelo menos desde o governo golpista de Michel Temer e, hoje, apoia sua legitimidade na necessidade autoimposta pelo próprio governo Lula-Alckmin de seguir o Novo Teto de Gastos. O governo não expressou desejo de combater frontalmente a Reforma, apesar de haver declarações de alguns ministros dizendo ser contra um ou outro ponto em particular.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que está por trás da Reforma Administrativa?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A discussão sobre reforma do serviço público não é recente. Desde a década de 1990, governos sucessivos tentam alterar regras de contratação, estabilidade e remuneração de servidores com o argumento de reduzir gastos e aumentar a eficiência do Estado. Nos últimos anos, especialmente a partir de 2020, reformas administrativas ganharam força no Congresso Nacional, frequentemente associadas a políticas de austeridade e à ampliação do papel do setor privado na prestação de serviços públicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo federal argumenta que mudanças na administração são necessárias para “desburocratizar” o Estado e liberar recursos para áreas estratégicas. No entanto, a principal consequência dessas reformas é a redução de direitos e a precarização das funções públicas, enquanto os benefícios para a população são questionáveis.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O futuro da Reforma&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Analistas apontam que a Reforma Administrativa vai gerar impactos diretos e indiretos sobre a população e o funcionalismo:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Redução da estabilidade: servidores temporários podem ser demitidos com maior facilidade, aumentando insegurança e pressão sobre os trabalhadores.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Precarização de serviços: terceirizações e contratos temporários tendem a reduzir qualidade e continuidade de serviços essenciais.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aumento da influência privada: parcerias público-privadas ampliam a participação de empresas privadas na gestão de áreas estratégicas do Estado.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Efeitos sociais amplos: escolas, hospitais e repartições públicas podem sofrer impacto na qualidade de atendimento à população, especialmente em áreas de alta vulnerabilidade social.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;A proposta, embora apresentada sob o pretexto de eficiência, beneficia principalmente o setor privado e grupos financeiros, enquanto servidores e a classe trabalhadora em geral arcam com os custos da instabilidade e da precarização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tramitação ainda passará por comissões da Câmara, com baixa expectativa de divergências sistemáticas, uma vez que o projeto, em suas linhas gerais, agrada o governo e a oposição burguesa. Alguns sindicatos, no entanto, já sinalizaram a intenção de realizar assembleias, protestos e campanhas de conscientização para pressionar os parlamentares contra a aprovação do texto.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[40 anos do fim da ditadura empresarial-militar: o significado da democracia na luta de classes no Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[A Constituição Federal de 1988 completa 37 anos no dia 5 de outubro, mas sua trajetória revela mais limites e frustrações do que conquistas a serem celebradas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Pw9uts-40-anos-do-fim-da-ditadura-empresarial-militar-o-significado-da-democracia-na-luta-de-classes-no-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">Pw9uts</guid>
            <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cf88.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Exemplar da Constituição Federal de 1988 autografada por Juarez Antunes. Foto/Reprodução: Centro de Memória do Sul Fluminense (CEMESF).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Stella&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O golpe de 1964 foi tão somente a expressão mais nítida da reação da burguesia nacional, com apoio do imperialismo, frente às mobilizações populares e aos avanços da organização operária no seio da classe trabalhadora brasileira. O regime empresarial-militar que aqui se instaurou em 1964, caracterizado pela repressão, pelo autoritarismo e por um profundo vínculo ao capital estrangeiro, deixou um Estado armado contra seu próprio povo que, até hoje, não dá o menor sinal de fragilidade em suas estruturas. O período da redemocratização não foi nada menos que um pacto conciliatório sem qualquer interesse de romper de fato com as estruturas da ditadura. Um claro e grave exemplo desse processo se deu quando, em novembro de 1988, três operários foram mortos pelo aparato estatal em plena greve dos trabalhadores em Volta Redonda (RJ), no interior da Companhia Siderúrgica Nacional (CSN).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 5 de outubro de 1988 foi promulgada a Constituição Federal no Brasil, após 21 anos de ditadura empresarial-militar. Num processo lento de redemocratização, desde 1985, a Constituição Federal, resultado do processo da Assembleia Constituinte, veio para dar corpo e forma ao Estado democrático e às normas jurídicas que sustentam sua verdadeira natureza política. Recebendo o apelido de “Constituição Cidadã”, o contexto de sua promulgação foi de intensa mobilização popular por meio de sindicatos, movimentos camponeses, organizações estudantis e setores organizados da classe trabalhadora, que pressionaram a Assembleia Nacional Constituinte a inscrever direitos sociais, trabalhistas e políticos que, até então, haviam sido negados no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas a Constituinte se revelou um mero pacto conciliatório entre as forças populares da época e os setores conservadores da burguesia que ainda controlavam o Estado e as Forças Armadas. É certo que há, nesse processo, uma série de conquistas fruto da luta da classe trabalhadora, como o Sistema Único de Saúde (SUS), a liberdade sindical e o reconhecimento dos direitos dos indígenas, mas o texto também se certificou de preservar as estruturas mais essenciais da dominação capitalista, como a propriedade privada dos meios de produção, a independência do Banco Central, a autonomia das Forças Armadas e a própria existência de um sistema político e jurídico calcado na restrição do poder real da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto promulgado em 1988 pode ter representado, à época, um avanço no plano formal, sobretudo no que se refere aos direitos sociais e às garantias individuais. Entretanto, a formulação da defesa da democracia de maneira abstrata já não consegue alcançar nem os mais baixos sussurros das demandas da classe trabalhadora. A cronologia do desmonte dos direitos trabalhistas, os cortes na seguridade social, as privatizações, as repressões às greves e o funcionamento do sistema penal a partir de uma violenta seletividade penal e do encarceramento da população jovem negra periférica são alguns dos elementos que ilustram de forma clara os limites do texto constitucional. Esses e outros exemplos demonstram aquilo que Lênin caracterizou como um destacamento especial de homens armados que estão a serviço da propriedade privada e da exploração do trabalho, no pleno funcionamento de um Estado burguês que, mesmo sob sua face democrática, permanece sendo uma máquina de dominação de classe. A lógica do Estado burguês é operar a convivência das liberdades constitucionais com a violência policial nas periferias, a criminalização das lutas sociais e dos movimentos operários e a reprodução da dependência econômica do Brasil. Esses retrocessos brutais conduzidos pela burguesia só são possíveis por conta do próprio desenho institucional da Constituição, formatado especialmente para garantir essa forma.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pcbrpec.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato em Porto Alegre contra a PEC da Blindagem. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O recente período histórico brasileiro, desde o golpe empresarial-militar de 1964 até a promulgação da Constituição Federal em 1988, demonstra com clareza que não é possível uma emancipação sem enfrentar a raiz do problema: o caráter de classe do Estado. A democracia burguesa não só é incapaz de abolir a exploração por meio de reformas, como trabalha incansavelmente para garantir que a dominação de uma classe sobre a outra seja o pilar do seu funcionamento. A anistia de 1979, por exemplo, fruto da luta daqueles que sofreram com a repressão, moldou-se para incluir também os próprios agentes da repressão, não só blindando a burguesia, seus representantes e agentes repressores, como também devolvendo a aparência de legalidade ao Estado brasileiro. Por isso, é sempre bom lembrar: a burguesia brasileira não poupará esforços em usar da força e da repressão aberta de Estado quando se sentir ameaçada, mas também se certificará de usufruir de concessões democráticas que garantam a continuidade de sua dominação. Em todos os casos, a burguesia estará disposta a se aliar ao capital estrangeiro para concluir seus objetivos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/abr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestações por avanços sociais na Constituinte. Reprodução/Foto: ABR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Que venham mais 37 anos dessa ou de outras Constituições que possam vir a surgir do resultado da defesa da democracia e do Estado burguês; nem se elevasse ao máximo o esforço e o ímpeto de uma Assembleia Constituinte seria possível propor soluções objetivamente satisfatórias às demandas da classe trabalhadora. Em um exemplar da Constituição Federal de 1988, Juarez Antunes, sindicalista do sul-fluminense, escreveu à mão em sua contracapa que “melhor não saiu, porque o Congresso Constituinte é evidentemente conservador”, mas a realidade é que não há possibilidade de ruptura com o caráter inconciliável das contradições de classe enquanto a estrutura do Estado que sustenta sua dominação for a bandeira maior do seu povo. Os limites do texto constitucional apontam, por si próprios, que não há possibilidade de “aperfeiçoamento” de seus objetivos para servir ao povo. Que o 5 de outubro não seja uma efeméride, mas sim um lembrete à classe trabalhadora de que só é possível a realização plena de direitos sociais, econômicos e políticos a partir da superação da dominação do proletariado pela burguesia.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara aprova redução do IRPF: governo canta vitória mas reforma não muda substancialmente o sistema tributário]]></title>
            <description><![CDATA[Projeto que amplia a faixa de isenção do Imposto de Renda da Pessoa Física para contribuintes com rendimento de até R$5 mil reais é aprovado na Câmara dos Deputados.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gvqe9v-camara-aprova-reducao-do-irpf-governo-canta-vitoria-mas-reforma-nao-muda-substancialmente-o-sistema-tributario</link>
            <guid isPermaLink="false">gvqe9v</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/irpf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Câmara de Notícias, Kayo Magalhães/Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última quarta-feira (1º), a Câmara dos Deputados aprovou, em votação unânime, o projeto que amplia a faixa de isenção do Imposto de Renda da Pessoa Física (IRPF) para contribuintes com rendimentos de até R$5 mil mensais. A medida foi celebrada pelo governo federal como uma “conquista histórica” e recebeu apoio até de setores da oposição liberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a mudança traga algum alívio para parte significativa dos assalariados, a essência da política tributária brasileira continua intocada. A reforma preserva os privilégios do grande capital e não avança na construção de um sistema verdadeiramente progressivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto, de autoria do Executivo e relatado pelo presidente da Câmara, Arthur Lira (PP-AL), eleva a isenção para até R$5 mil e estabelece reduções gradativas até rendimentos de R$7.350. Estima-se que a renúncia fiscal decorrente da medida seja de cerca de R$25,8 bilhões por ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para compensar parte da perda, foi incluída uma alíquota mínima de 10% sobre rendas anuais superiores a R$600 mil. Também foram aprovados dispositivos que obrigam o governo a enviar, no prazo de um ano, novas propostas de atualização da tabela. O projeto segue agora para análise do Senado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A correção parcial da tabela responde a uma demanda antiga da classe trabalhadora. “É evidente que o assalariado que ganha R$3 mil ou R$4 mil e paga imposto de renda vem sendo penalizado pela defasagem. Essa correção representa algum fôlego imediato”, afirmou Gabriel Lazzari, Secretário-Geral do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, o partido considera que a proposta aprovada não altera a estrutura regressiva do sistema. “A estrutura de impostos pagos por pessoa física com base em seus ganhos cria a ilusão de que não há classes sociais, mas apenas classes como ‘níveis de renda A, B, C etc.’”, explicou. “Enquanto isso, o peso desproporcional dos impostos sobre consumo, que são sempre regressivos, segue como base do sistema de arrecadação de impostos no Brasil”. O PCBR defende, em seu programa, a abolição de todos os impostos indiretos e a concentração em um único imposto com foco nos ganhos de capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma perspectiva de análise comparativa, a alternativa dos países socialistas segue representando uma mudança de qualidade que beneficia a ampla maioria dos trabalhadores assalariados. Na Coreia Popular, por exemplo, os impostos foram todos abolidos em 1974, depois de décadas de retirar progressivamente os impostos agrícolas, sobre salários e sobre o consumo. Isso foi acompanhado de um progressivo aumento da planificação central da produção coreana, condição indispensável para um controle operário e popular da economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A posição do Governo Federal sobre essa isenção do IRPF foi feita baseada na manutenção de todos os princípios do Novo Arcabouço Fiscal, popularmente conhecido como “Novo Teto de Gastos”, que tem estrangulado os investimentos do governo federal e agradado o grande capital.  Para o Ministro da Fazenda, Fernando Haddad, “esse projeto [das mudanças no IRPF] não busca só justiça tributária, ele busca justiça tributária com neutralidade fiscal. O projeto está ancorado no equilíbrio fiscal. Ele não aumenta nem diminui arrecadação, o que ele busca é, com equilíbrio fiscal, justiça tributária”, detalhou.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bruno Huberman: Israel encaminha espécie de “solução final”]]></title>
            <description><![CDATA[Prisões, massacres, bloqueios e a ascensão da extrema-direita israelense: o professor Bruno Huberman expõe como a colonização moldou o genocídio em Gaza e o contexto global da luta palestina.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/StCggN-bruno-huberman-israel-encaminha-especie-de-solucao-final</link>
            <guid isPermaLink="false">StCggN</guid>
            <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/palestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Dawoud Abu Alkas / Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada de violência em Gaza e a intensificação da repressão aos palestinos que deslindam da sequência dos eventos do 7 de outubro de 2023 colocam em evidência uma das crises humanitárias mais graves do século XXI, reconhecida recentemente pela comissão de inquérito da ONU como &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/crrj7kypl2vo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;genocídio&lt;/a&gt;. A luta palestina, marcada por décadas de resistência anticolonial e anti-imperialista, se manifesta tanto em confrontos armados históricos quanto em formas de resistência não violenta, como o Sumud – resiliência diante da ocupação – e o movimento Boicote, Desinvestimentos e Sanções.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de medidas simbólicas do governo Lula, como a suspensão de relações diplomáticas com Israel, a manutenção de relações econômicas e comerciais, incluindo armamentos e investimentos privados, mostra os limites das ações oficiais. Nesse cenário de mais de 700 dias de contínua guerra genocida, em que a mobilização da sociedade civil e da classe trabalhadora surge como peça-chave para pressionar e ampliar a solidariedade internacional, O Futuro conversou com &lt;a href=&quot;https://brunohuberman.substack.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bruno Huberman&lt;/a&gt;, professor de Relações Internacionais da PUC-SP, pesquisador do Grupo de Estudos de Conflitos Internacionais (GECI) e do Instituto Nacional de Ciência e Tecnologia para Estudos sobre os Estados Unidos (INCT/INEU). Bruno é autor do livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/Coloniza%C3%A7%C3%A3o-neoliberal-Jerusal%C3%A9m-Bruno-Huberman/dp/8528306992&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Colonialismo Neoliberal em Jerusalém&lt;/a&gt; (Educ, 2023), e atua na análise de conflitos internacionais, com ênfase no Oriente Médio e na questão palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Quais são os marcos centrais da colonização sionista da Palestina e como eles ajudam a entender o atual genocídio em Gaza?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno Huberman: Um marco central que merece destaque é o caráter de assentamento de colonização exclusivamente judaico na Palestina. Isso decorre da necessidade, presente no movimento sionista, de constituir um Estado de maioria judaica – ou até mesmo de exclusividade judaica. Esse objetivo tem resultado na exclusão dos palestinos e em sua eliminação.&lt;br /&gt;Inicialmente, essa eliminação se deu por meio da expulsão. Dentro do movimento sionista, havia uma ideologia chamada “transferência”, que defendia a remoção dos palestinos para outros países árabes. Essa lógica culminou na Nakba, em 1948, quando cerca de 750 mil palestinos foram expulsos e aproximadamente 500 vilarejos foram destruídos.&lt;br /&gt;Posteriormente, essa ideia evoluiu para um sistema de apartheid, voltado ao controle dos palestinos que permaneceram nos territórios – tanto aqueles dentro de Israel quanto os que vivem em áreas ocupadas, na Jordânia e em Gaza – submetendo-os a um confinamento crescente em parcelas cada vez menores de terra.&lt;br /&gt;O que se observa atualmente é um processo intensificado a partir dos anos 2000. O Estado de Israel passou a adotar de forma mais explícita uma política de eliminação pela morte – uma necropolítica – algo que não era predominante até os anos 1990, embora massacres já tivessem ocorrido antes.&lt;br /&gt;Desde a Segunda Intifada, observa-se um crescimento vertiginoso nesse processo, que resulta no bloqueio completo de Gaza e nos ataques aéreos, que provocam mortes em uma escala nunca antes vista. Desde 2023, observa-se uma nova escala desse processo, provocada pela ascensão da extrema-direita ao poder em Israel, de modo que hoje o genocídio acontece.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Que formas de resistência têm sido construídas dentro e fora da Palestina, e como elas se articulam historicamente com outras lutas anticoloniais e anti-imperialistas?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: Os palestinos sempre buscaram se inserir nos movimentos de resistência anticoloniais e anti-imperialistas. A luta palestina é fruto de um processo duplo: de resistência ao colonialismo sionista e de oposição ao imperialismo britânico. Assim, ela se insere no contexto mais amplo das lutas contra o imperialismo europeu – inicialmente contra o Império Otomano, impulsionadas pelo nacionalismo árabe, e depois contra os imperialismos britânico e francês. Esse cenário deu origem ao movimento panarabista, mais progressista e radical, liderado por Gamal Abdel Nasser entre as décadas de 1950 e 1970, dentro do qual a resistência palestina encontrou espaço.&lt;br /&gt;Com o fortalecimento do Estado de Israel e a crescente influência do imperialismo norte-americano, a resistência palestina também se alinhou às lutas terceiro-mundistas. Nesse período, estabeleceu alianças com a luta argelina, a luta cubana e a luta maoísta chinesa – considerados os principais aliados no lançamento da guerrilha palestina nos anos 1960. Essa luta armada se estendeu até os anos 1980, marcada pela inserção no contexto da Guerra Fria.&lt;br /&gt;A partir da década de 1980, ocorre uma mudança significativa com a eclosão da Intifada, movimento de desobediência civil da população palestina nos territórios ocupados da Cisjordânia e de Gaza. Esse movimento representou o abandono da luta armada pela OLP (Organização para a Libertação da Palestina), que até então conduzia a guerrilha no exterior, no Oriente Médio. Passaram, então, a surgir novos movimentos guerrilheiros atuando diretamente no território palestino contra a ocupação israelense, como o Hamas e a Jihad Islâmica, além de outros grupos menores.&lt;br /&gt;Na Segunda Intifada, ainda houve participação armada de facções ligadas ao Fatah e à FPLP, mas em escala reduzida. Nesse momento, o Hamas consolidou-se como o principal protagonista da luta armada.&lt;br /&gt;A partir dos anos 1980 e 1990, a resistência não violenta passou a ganhar maior destaque, embora sempre tenha existido. Essa resistência se caracterizou principalmente pelo conceito de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/keuZX3-marcha-reune-milhares-para-romper-bloqueio-sionista-em-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sumud&lt;/a&gt;, que pode ser traduzido como resiliência ou firmeza, significando viver apesar da ocupação. Observa-se o crescimento de formas não violentas de resistência até os anos 2000, como o movimento internacional BDS – Boicote, Desinvestimentos e Sanções, inspirado na luta de libertação nacional sul-africana bem-sucedida, que serviu de referência aos palestinos. Além disso, surgiram outras formas de resistência, como greves e mobilizações populares, que se foram articulando ao longo do tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Recentemente foi noticiado que, segundo documentos oficiais israelenses, 75% dos palestinos encarcerados em prisões israelenses são “não combatentes”. Embora o número não seja inesperado para aqueles que acompanham a questão, em sua visão, qual é a particularidade da questão prisional na luta palestina?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: As prisões israelenses para os palestinos não possuem profundas diferenças em relação ao sistema prisional &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oR8yUA-a-conexao-entre-o-lobby-sionista-e-a-pec-da-seguranca-publica-do-governo-lula&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;brasileiro&lt;/a&gt;, por exemplo. Ambas são instituições de Estado voltadas para tortura e humilhação.&lt;br /&gt;O processo de aprisionamento dos palestinos está mais vinculado à questão do suposto terrorismo, que criminaliza todas as formas de resistência. Isso faz com que a maioria dos homens, principalmente, seja ou tenha sido encarcerada – mais de 50%, se não me engano, em algum momento de suas vidas.&lt;br /&gt;Lá também existem práticas que, no Brasil, normalmente acontecem de forma informal, como a falta de acesso ao devido processo legal e à ampla defesa. Em Israel, essas práticas são legalizadas, como prisões administrativas, sem necessidade de flagrante ou acusação formal. Crianças e adolescentes também são afetados: a maioridade penal é de 14 anos, e menores de 14 anos podem ser presos para interrogatório.&lt;br /&gt;Métodos de tortura também são legalizados. Enquanto no Brasil essas práticas são geralmente informais, lá existem métodos oficiais, como manter a pessoa paralisada por um tempo, tocar música em volume elevado ou vendar a pessoa, além de formas de tortura mais duras e cruéis.&lt;br /&gt;O que se observa desde o 7 de outubro é uma &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-557/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;violência&lt;/a&gt; particularmente horripilante em relação aos presos, incluindo estupro sistemático, torturas físicas mais cruéis e, em alguns casos, assassinatos de pessoas sob custódia do Estado. Isso se assemelha ao que se vê nas prisões brasileiras atualmente e ao que ocorreu durante a ditadura. Nesse sentido, o sistema prisional israelense é bastante próximo do que conhecemos do sistema prisional brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: À luz da recente partida da Flotilha em busca de quebrar o bloqueio sionista a Gaza, quais são os impactos e a importância das campanhas de solidariedade internacional, como as Flotilhas e os boicotes?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: A solidariedade internacional é absolutamente central. Os acampamentos dos estudantes, as campanhas por boicote, desinvestimentos e sanções, e a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-710/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;flotilha&lt;/a&gt; de ajuda humanitária têm uma dimensão simbólica de trazer à tona a questão palestina, com um impacto político sobre o conhecimento produzido em torno do tema, além de furar o monopólio dos meios de comunicação de massa, que frequentemente fazem uma narrativa muito favorável a Israel.&lt;br /&gt;Por exemplo, quem acompanha a questão palestina exclusivamente pelo noticiário da grande mídia brasileira não terá acesso à verdadeira dimensão do genocídio. Saberá apenas que estão ocorrendo problemas e mortes, mas não compreenderá a escala do genocídio. Esse ponto ficou evidente no recente relatório de uma comissão da ONU, que concluiu que há um genocídio em curso. No noticiário diário, porém, esse fato raramente é afirmado; a cobertura geralmente busca legitimar as instituições palestinas, apresentando-as como controladas pelo grupo “terrorista” Hamas.&lt;br /&gt;Nesse contexto, a mídia alternativa, como o jornal O Futuro, é fundamental para furar esse bloqueio e trazer conhecimento que motive e mobilize as pessoas a realizar ações concretas de solidariedade. Essas ações podem variar, desde intervir, por exemplo, em um mercado está importando tâmaras israelenses, fazendo a denúncia para o mercado, para que deixar de importar tâmaras israelenses e comece a importar tâmaras palestinas – algo que aconteceu no mercado do meu bairro – até atuar em sindicatos, movimentos sociais, igrejas ou outros espaços coletivos.&lt;br /&gt;A solidariedade também possui uma dimensão política: enquanto classe trabalhadora, não se trata apenas de uma obrigação moral, mas de compreender que a libertação da Palestina é fundamental para a emancipação da classe trabalhadora brasileira. Ambos os contextos enfrentam o mesmo inimigo: o imperialismo americano, junto às classes dominantes brasileiras, israelenses e palestinas, que de alguma forma contribuem para a manutenção desse sistema de dominação. Essas dinâmicas tornam a solidariedade internacional e a mobilização social fundamentais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: No início de setembro (03) &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;noticiamos a partida de um navio cargueiro carregado de aço brasileiro rumo a Israel&lt;/a&gt;. Qual tem sido o papel econômico, político e militar do Brasil na sustentação da ocupação israelense e do genocídio do povo palestino?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: O atual governo Lula tem adotado medidas simbólicas importantes de afastamento e condenação ao genocídio israelense em Gaza. Entre essas medidas estão discursos do presidente e a redução ao mínimo possível das relações diplomáticas: não há embaixador israelense no Brasil, nem embaixador brasileiro em Israel.&lt;br /&gt;O Brasil também se retirou da aliança internacional na memória do Holocausto, um organismo que atualmente tem como propósito central manipular o antissemitismo e tem atuado de forma dura no Brasil, perseguindo pessoas críticas ao genocídio e limitando a liberdade de imprensa e de expressão.&lt;br /&gt;No entanto, o Brasil continua mantendo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RD16GE-em-meio-ao-genocidio-palestino-brasil-aumentou-exportacao-de-petroleo-bruto-para-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relações econômicas&lt;/a&gt; com Israel. Há manutenção da importação de armamentos; notícias indicam que o governo federal aparentemente &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z8drvc-em-meio-a-pressao-por-embargo-brasil-continua-financiando-a-ocupacao-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;interrompeu&lt;/a&gt; novas aquisições após barrar a compra de blindados israelenses pelo Exército, no valor de um bilhão de reais, mas os &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbUGVW-claudio-castro-fortalece-a-maquina-de-guerra-aos-pobres-no-rj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;governos estaduais&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/kyZX3R-com-aval-do-governo-federal-gigante-brasileira-do-ti-fecha-parceria-com-empresa-belica-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;setor privado&lt;/a&gt; continuam promovendo relações comerciais. Por exemplo, a polícia de São Paulo, sob o governo de Tarcísio de Freitas, segue adquirindo armamentos, e fundos de investimento ligados a igrejas evangélicas, como a Igreja Universal do Reino de Deus, continuam investindo em empresas israelenses de tecnologia.&lt;br /&gt;Houve também o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caso do aço&lt;/a&gt; brasileiro, destinado à fabricação de armas israelenses utilizadas no genocídio ou exportadas para outros locais do mundo, o que muito provavelmente configura violação de direitos humanos. Isso evidencia a importância do boicote econômico. Embora o Brasil não seja exportador de armas para Israel, a nossa cadeia de produção &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;continua&lt;/a&gt;, de alguma forma, auxiliando a execução do genocídio. Quanto à exportação de petróleo, informações recentes indicam que, neste ano, o Brasil interrompeu essas vendas para Israel.&lt;br /&gt;Além das medidas econômicas e diplomáticas, a mobilização da sociedade é crucial. Foi muito relevante a ação dos trabalhadores que foram ao Porto de Santos tentar barrar um comboio de aço destinado a Israel. Mesmo que o governo não atue diretamente, a mobilização dos trabalhadores e da classe trabalhadora em solidariedade ao povo palestino é fundamental, e esse tipo de ação tem ocorrido em várias partes do mundo, reforçando a importância da solidariedade de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Temos visto o sionismo no Brasil hoje articulado enquanto elemento ideológico censor, persecutório e revisionista. Como você vê o potencial ideológico e político do sionismo no Brasil? Em que medida isso afeta os movimentos de solidariedade?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: Mais do que nunca, desde 7 de outubro de 2023, temos observado que organizações sionistas no Brasil, como a CONIB, a Stand With Us Brasil, o Instituto Brasil-Israel e outras, atuam como um braço relevante da extrema-direita brasileira. Em maior ou menor grau, cada uma dessas organizações exerce um papel de coibir a expressão de solidariedade com a causa palestina, conduzida particularmente pela esquerda brasileira.&lt;br /&gt;Vemos políticos de extrema-direita envolvidos nesse processo, como o governador Tarcísio de Freitas (Republicanos-SP), vereadores do Partido Novo em São Paulo e em outros locais, e a bancada evangélica no Congresso Nacional. Entre eles estão deputados como Sóstenes Cavalcante (PL-RJ), líder da oposição e representante dos interesses israelenses, e Eduardo Pazuello (PL-RJ), que apresentou um projeto de lei que busca criminalizar a solidariedade com a Palestina, classificando-a como crime de antissemitismo.&lt;br /&gt;A atuação das organizações sionistas é sólida e importante, no sentido de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4AaRV3-usp-ameaca-de-expulsao-estudantes-que-se-solidarizaram-com-o-povo-palestino&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proteger&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RIh16G-oab-df-lanca-evento-em-defesa-do-colonialismo-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defender&lt;/a&gt; e justificar o genocídio e a desumanização dos palestinos, além de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GiBW6O-familia-palestina-e-detida-ilegalmente-em-guarulhos-e-deportada-pela-policia-federal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impedir&lt;/a&gt; a solidariedade e fortalecer a extrema-direita brasileira. Essa influência também se manifesta nas alianças que essas organizações tiveram com o governo de Jair Bolsonaro. Por exemplo, Claudio Lottenberg, atual presidente da CONIB, foi cogitado para ser ministro da Saúde durante a pandemia; ele é médico e está ligado ao Hospital Israelita Albert Einstein, em São Paulo.&lt;br /&gt;Nesse sentido, as organizações sionistas desempenham um papel fundamental na extrema-direita brasileira, buscando deslegitimar as ações simbólicas de solidariedade do governo Lula em relação à causa palestina, acusando-as sistematicamente de antissemitismo e atribuindo essa pecha ao governo. Para camadas da população brasileira, especialmente a evangélica, isso certamente tem impacto eleitoral e político. Assim, o movimento sionista exerce um efeito bastante deletério na coibição e limitação da democracia e dos direitos no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Depois de 700 dias de guerra contínua contra Gaza, quais são os efeitos mais profundos na vida cotidiana do povo palestino e a perspectiva para os próximos dias?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: É importante ressaltar que não são apenas os palestinos de Gaza que têm sofrido, embora eles certamente sejam os mais afetados desde o início do genocídio. A violência, no entanto, está crescendo contra todos os palestinos que vivem sob a soberania israelense: os palestinos cidadãos de Israel, os palestinos que vivem em Jerusalém e os que vivem na Cisjordânia.&lt;br /&gt;Na Cisjordânia, tem havido um crescimento significativo da colonização e dos processos de expulsão dos palestinos de suas casas e terras. Em Jerusalém, a repressão é muito intensa. Em Gaza, observa-se um processo de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/DmDF5X-israel-busca-redesenhar-gaza-sob-o-plano-dos-generais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;expansão&lt;/a&gt; da limpeza étnica de forma bastante significativa. As estimativas do número de mortos variam de 200 a 800 mil. Se o número de fato chegar a 800 mil, estaríamos falando de mais de um terço da população de Gaza assassinada, além de milhares de pessoas que já fugiram.&lt;br /&gt;O que está sendo encaminhado, de certa forma, é uma consolidação de Israel de uma espécie de “solução final”. Não se trata do extermínio de todos os palestinos, mas de um confinamento crescente em parcelas cada vez menores do território, com um número menor de palestinos vivendo sob a soberania israelense e com a anexação de territórios palestinos na Cisjordânia e em Gaza. Em outras palavras, trata-se de um aprofundamento do apartheid.&lt;br /&gt;Esse projeto deve se intensificar nos próximos meses. O principal ator internacional nesse processo é o governo Trump nos Estados Unidos, que tem permitido que isso aconteça de forma impune e, pelo contrário, incentivado de maneira bastante relevante. Nesse sentido, é isso que se espera para a vida dos palestinos nos próximos tempos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>