<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 10 Nov 2025 08:20:56 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Lobby das Autoescolas: o tiro saiu pela culatra?]]></title>
            <description><![CDATA[Mais uma vez os centros de formação utilizam de falso debate para demonstrar sua indignação com a proposta do Ministério dos Transportes que visa a revogação de resoluções que tratam do processo de formação de condutores, encontrando-se em estágio de consulta pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iE486a-lobby-das-autoescolas-o-tiro-saiu-pela-culatra</link>
            <guid isPermaLink="false">iE486a</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Por Ferdinando Holanda Baptista&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O lobby institucionalizado não é novidade nos meandros de Brasília. Quando se fala em defesa de interesses privados, o Congresso Nacional é expert nesse mister. A Federação Nacional das Autoescolas – FENEAUTO é uma das entidades privadas que atuam em defesa dos seus interesses e dos seus associados. No estado do Ceará, há o Sindicato dos Centros de Formação de Condutores – SINDCFC, que faz o mesmo papel da FENEAUTO, mas em âmbito estadual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pois bem, no ano de 2020, no auge da pandemia de COVID-19, para que não houvesse “prejuízo ao aprendizado dos alunos” as diversas instituições usaram suas influências junto a congressistas e seus representantes no Conselho Nacional de Trânsito – CONTRAN (órgão máximo normativo de trânsito responsável pela elaboração e aprovação das resoluções e deliberações normativas), para a elaboração da Resolução nº 783/2020 que permite a utilização da educação à distância síncrona, a qual deveria perdurar somente durante o período de crise sanitária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, como se é de esperar, a sanha capitalista fala mais alto, os custos de manutenção com a sala de aula diminuíram, o lucro dos empresários aumentou, mas o custo para os usuários continuou o mesmo. Não satisfeitos com o ganho durante o período mais trágico de nossa história, as instituições citadas, atuaram para a elaboração da Resolução nº 928/2022 que institui o ensino à distância por parte de instituições privadas e públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ora, caro leitor, as organizações que atuam em prol dos interesses das autoescolas agiram diretamente pelo ensino à distância. Em nenhum momento houve a preocupação por parte dessas instituições quanto à aprendizagem e o valor que seria pago por parte dos usuários. Ano após ano, os examinadores do Detran/CE, estes indignos e defenestrados pela opinião pública, sentem a queda na qualidade do ensino aos futuros condutores. Muitos podem opinar sobre o momento de tensão, nervosismo que paira sobre o candidato no momento do exame prático, mas o que é visto, são conceitos básicos que o candidato parece não ter aprendido ou entendido quando no período do curso teórico. Se o examinador fosse seguir à risca os requisitos de avaliação previstos no art. 19 da Resolução nº 789/2020, a taxa de reprovação seria altíssima, a quem isso interessaria? Aos Departamentos Estaduais de Trânsito? Aos examinadores? Ou aos centros de formação, que cobram taxas altíssimas para o reteste dos candidatos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 23/10/2025, houve uma grande movimentação por parte das autoescolas, os gritos de ordem eram: “O estado não investe na educação para o trânsito e quer que os centros de formação resolvam o problema”; “Serão milhares de pais de família desempregados”; ou “Irão falir os centros de formação”. Mais uma vez os centros de formação utilizam de falso debate para demonstrar sua indignação com a proposta do Ministério dos Transportes que visa a revogação de resoluções que tratam do processo de formação de condutores, encontrando-se em estágio de consulta pública. O mais engraçado é que em nenhum momento as empresas se preocuparam em preparar o futuro condutor para conduzir o veículo de forma cidadã, pelo contrário, as aulas são apenas uma formalidade exigida, o que se dá na realidade, são apenas dicas e bizus para passar na prova teórica e prática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, é muito comum o candidato reclamar da demora entre o período da última aula prática para o dia do exame, podendo ficar 60 dias sem praticar a condução de um veículo automotor. Há também a demora para o início das aulas práticas após o fim do ciclo teórico. Até hoje não vi nenhuma autoescola realizar paralisação ou protesto visando à celeridade na prestação dos exames teóricos e práticos, pelo contrário, se locupletam com o fracasso dos alunos. Enquanto o DETRAN cobra um valor de R$72,36 para o reteste do exame prático, há autoescolas cobrando entre R$250,00 a R$350,00; com a justificativa de ser referente aos custos administrativos. Não vemos nenhuma reclamação por parte das instituições interessadas, certo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto à proposta do Ministério dos Transportes, as categorias que seriam afetadas seriam apenas as iniciais ACC, A e B, para aqueles candidatos à primeira habilitação. As autoescolas ainda estariam à frente dos processos das categorias C, D e E, os candidatos a essas categorias ainda necessitariam buscar os centros de formação. Quando afirmamos que existe um falso debate, não é apenas retórica rasa, mas uma constatação, tendo em vista que a proposta de resolução que está sendo debatida, ainda garante uma grande fatia de mercado aos centros de formação. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para os candidatos às categorias iniciais, irá haver uma flexibilização da aprendizagem, quem quiser fazer o exame teórico pela plataforma disponibilizada pela Secretaria Nacional de Trânsito – SENATRAN, nos moldes atualmente já estão regulamentados. Ademais, os instrutores poderão oferecer seus serviços de forma particular, negociando diretamente com os candidatos, desde que devidamente cadastrados e cumprindo os termos do art. 76 da proposta e cumprindo os requisitos definidos na Lei nº 12.302/2010. Essa flexibilização visa a diminuir os custos para os candidatos à primeira habilitação, sem a intermediação, por vezes, perniciosa, das autoescolas. Além da descentralização da prestação de serviços, haverá a disponibilidade de serviços por profissionais credenciados diretamente pelos órgãos de trânsito. Então, essa história de demissões em massa, desemprego e falência dos centros de formação, são apenas artifícios retóricos, buscam criar um alarde em meio à população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, para não dizer que não falei das flores, há pontos da resolução que são bastante controversos, a exemplo do art. 41, que trata da pontuação para aprovação dos candidatos. Há uma enorme discrepância na pontuação aplicada por infrações cometidas e o que está previsto no Código de Trânsito Brasileiro, o que permitiria o cometimento de três infrações gravíssimas ou quatro infrações graves para que houvesse a eliminação do candidato, ou seja, seria possível que o candidato ultrapassasse o semáforo com o sinal vermelho, transitasse sobre a calçada e conduzisse o veículo pela contramão para ser eliminado, por exemplo. Há claramente um desvirtuamento no caráter avaliativo, cremos que deveria haver uma reavaliação dos quesitos da Resolução nº 789/2020 e as devidas retificações e adequações ao CTB, não uma leniência com o candidato faltoso, dando a oportunidade de alguém despreparado obter o direito de dirigir um veículo automotor, colocando em risco a segurança viária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É necessário, caro leitor, que haja um debate franco, transparente, buscando o melhor interesse da coletividade, não o interesse de poucos que já se alimentam de um sistema com tantos problemas. Educação para o trânsito, engenharia viária e fiscalização são o tripé para a construção de um trânsito seguro. É necessária a participação de toda a sociedade, contribuindo com a sua opinião na &lt;a href=&quot;https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br/processes/cnh-para-todos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;consulta pública&lt;/a&gt; que objetiva a elaboração da resolução do novo processo de formação de condutores.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O protagonismo histórico das mulheres no setor da tecnologia]]></title>
            <description><![CDATA[No Brasil, a busca por igualdade de gênero na tecnologia exige medidas concretas, como equiparação das licenças parentais e cotas de gênero no corpo funcional como um todo e em cargos de liderança.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1WzAJI-o-protagonismo-historico-das-mulheres-no-setor-da-tecnologia</link>
            <guid isPermaLink="false">1WzAJI</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gracehopper.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grace Hopper desempenhou um papel central na criação do COBOL (Common Business-Oriented Language). Foto: Reprodução/UFRGS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de terem sido protagonistas no desenvolvimento da Tecnologia da Informação (TI), com nomes como Ada Lovelace e Grace Hopper, as mulheres ocupam apenas 23,2% dos postos de trabalho em tecnologia no Brasil, segundo a &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/assuntos/estatisticas-trabalho/publicacoes/boletim_mulheres_8m_20250307.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Relação Anual de Informações Sociais (RAIS)&lt;/a&gt;, do Ministério do Trabalho e Emprego. Com a valorização econômica e social da área ao longo do século XX, a TI foi sendo reconfigurada como espaço “masculino”, empurrando as mulheres para fora desse campo em transformação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A desigualdade atravessa empresas públicas e privadas. Na Serasa Experian, multinacional privada de tecnologia de dados, &lt;a href=&quot;https://www.serasaexperian.com.br/sala-de-imprensa/rh/numero-de-mulheres-em-ti-cresce-46-em-um-ano-revela-serasa-experian/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apenas 27% dos trabalhadores de TI são mulheres&lt;/a&gt;. Na Diretoria de Tecnologia do Banco do Brasil, elas são só 17,2%; e a tendência é de maior retrocesso, pois entre os 606 concursados que tomaram posse no primeiro semestre de 2025, apenas 10,7% eram mulheres. Já no último concurso do Banco Central, o cenário é ainda mais crítico: apenas 9% dos aprovados para cargos de TI são mulheres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa sub-representação cria um ambiente frequentemente hostil, marcado por preconceitos, isolamento e falta de reconhecimento. Em resposta, surgem iniciativas auto-organizadas, como o &lt;a href=&quot;https://voluntariadobb.v2v.net/actions/387ecb87-afc5-4ee4-93d4-57969e2ad2f0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Movimento Mulheres na TI&lt;/a&gt;, formado por funcionárias do Banco do Brasil que promovem mentorias e redes de apoio para incentivar a entrada e a permanência de mulheres na área.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do lado institucional, porém, as ações ainda são tímidas. O Brasil já obteve avanços significativos em programas de cotas raciais, que ajudaram a reduzir desigualdades no mercado de trabalho e nas universidades. Mas as ações afirmativas de gênero continuam escassas e, quando existem, costumam se concentrar no setor privado. No setor público, prevalece o argumento de que os concursos inviabilizam esse tipo de política, embora alguns editais recentes já incluam algum tipo de ação afirmativa de gênero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro obstáculo central à permanência das mulheres na carreira é a licença-parental desigual. No Brasil, mães têm até seis meses de afastamento, enquanto pais têm um máximo de apenas 20 dias. A diferença reforça padrões de gênero e empurra muitas mulheres para fora do mercado formal. Segundo &lt;a href=&quot;https://repositorio.fgv.br/items/927d5bd3-21d5-4ad1-bcc3-92a5ebe36364&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo da Fundação Getúlio Vargas (FGV)&lt;/a&gt;, mais de 40% das mães deixam o emprego até um ano após a licença-maternidade, chegando a quase 50% quatro anos depois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A disparidade contrasta com países nórdicos, onde a corresponsabilidade parental é regra. &lt;a href=&quot;https://www.norden.org/en/info-norden/maternitypaternity-leave-iceland&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na Islândia&lt;/a&gt;, cada genitor tem direito a seis meses de licença, com seis semanas transferíveis. &lt;a href=&quot;https://www.forsakringskassan.se/english/parents/when-the-child-is-born/parental-benefit&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na Suécia&lt;/a&gt;, o total é de 480 dias, sendo 90 obrigatórios para cada um.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a busca por igualdade de gênero na tecnologia exige medidas concretas, como equiparação das licenças parentais e cotas de gênero no corpo funcional como um todo e em cargos de liderança. Essas são medidas que podem ser implementadas inclusive em negociações coletivas. A história já provou que as mulheres são essenciais na tecnologia. O que falta agora é derrubar as barreiras estruturais que ainda as mantêm em minoria.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Avanço das OSS em Sergipe faz médicos trabalharem sem definição contratual]]></title>
            <description><![CDATA[Os depoimentos, com tom de desespero, relatam as irregularidades e fragilidades trabalhistas nesse modelo de administração. Irmandade Boituva é a organização responsável pela gestão que começou em julho deste ano.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4p3RV3-avanco-das-oss-em-sergipe-faz-medicos-trabalharem-sem-definicao-contratual</link>
            <guid isPermaLink="false">4p3RV3</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hospitaldacriancase.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem do Hospital da Criança Dr. José Machado de Souza. Reprodução/Foto: G1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fábio David&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diversas denúncias foram feitas ao Sindicato dos Médicos em Sergipe (Sindimed) relatando que profissionais estão trabalhando sem qualquer definição contratual dentro das Organizações Sociais de Saúde (OSS). Os depoimentos, com tom de desespero, relatam as &lt;a href=&quot;https://www.nenoticias.com.br/sindimed-hospital-da-crianca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;irregularidades e fragilidades trabalhistas&lt;/a&gt; nesse modelo de administração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Hospital da Criança Dr. José Machado de Souza foi uma das unidades de saúde entregues às OSS, na qual a Irmandade Boituva é a organização responsável pela gestão que começou em julho deste ano. Desde então, segundo um médico do hospital, a forma de contratação foi totalmente modificada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Vim pedir socorro ao Sindicato. Até julho, a contratação era feita via credenciamento da SES (Secretaria de Estado da Saúde). Atuávamos como pessoa física, amparados por edital e contrato específicos para essa prestação de serviços. No entanto, a OS assumiu a gestão e, desde então, estamos trabalhando sem qualquer contrato formal”, explicou o profissional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ele acrescentou também que os pagamentos de julho foram feitos de maneira obscura, sem explicações sobre a seguridade de direitos e valores incertos, e que a comunicação com os profissionais de saúde se deu apenas por redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A deputada Linda Brasil (PSOL) também tem se pronunciado sobre os efeitos e problemas trazidos pelas OSS ao sistema público de saúde regionalmente, apontando para possíveis &lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/linda-brasil-denuncia-irregularidades-em-oss-da-saude/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;coerções&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/linda-brasil-denuncia-irregularidades-em-oss-da-saude/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; feitas&lt;/a&gt; aos funcionários do hospital para que aceitem os contratos de sociedade por cota de participação — um efeito da crescente “PJotização” das relações de trabalho no Brasil. “Há relatos de que, caso não assinem, os profissionais podem ser substituídos por médicos de fora. Isso é uma forma de ameaça e precarização do trabalho”, disse a parlamentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da precariedade, a Irmandade Boituva tem procedência duvidosa quanto à sua atuação real na área da saúde. Segundo o Sindimed, o endereço &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/se/sergipe/noticia/2025/09/18/sindicato-dos-medicos-de-sergipe-denuncia-irregularidades-de-empresa-que-administra-hospital-da-crianca.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;registrado&lt;/a&gt; da empresa que firmou contrato com os médicos em Sergipe, situado na Rua da Glória, nº 38, em São Paulo, corresponde a uma &lt;a href=&quot;https://sindimed-se.org.br/conteudo/3795/investigacao-sindimed-vai-a-sao-paulo-e-constata-irregularidades-em-contrato-de-empresa-ligada-ao-hospital-da-crianca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;loja&lt;/a&gt; de outlet de frutos do mar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já a Maternidade Municipal Lourdes Nogueira, localizada no bairro 17 de Março, também foi alvo de críticas por parte do Sindimed, que denuncia a &lt;a href=&quot;https://www.nenoticias.com.br/irregularidades-na-maternidade-do-17-de-marco/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crescente precarização&lt;/a&gt;, com médicos trabalhando sem contrato formal, pagamentos desordenados e um ambiente de trabalho degradante. “A situação aqui é de profunda tristeza. Os colegas estão trabalhando este mês sem qualquer garantia para o próximo. Não têm carteira assinada, nem direitos trabalhistas. Lutamos por um concurso público para dar estabilidade a esses profissionais, mas o que vemos é abandono”, criticou o sindicato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Dr. Helton Monteiro, presidente do Sindimed, fez fortes críticas aos dilemas encontrados na maternidade e à crescente terceirização e precarização dos centros públicos de saúde em âmbito municipal. “Estamos diante de mais um capítulo sombrio da terceirização da saúde. É a repetição do que já vimos em outras unidades da Prefeitura de Aracaju, como na gestão do Hospital e Maternidade Lourdes Nogueira. O que os médicos estão relatando é grave: contratação sem contrato formal, pagamentos obscuros e imposição de documentos ilegais. O Sindimed não compactua com esse modelo. Defendemos, de forma intransigente, a realização de concurso público, com hospitais administrados pelo SUS, e não entregues a empresas que transformam a saúde em negócio”, declarou Helton.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que são as Organizações Sociais de Saúde e seu resultado real&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;As Organizações Sociais de Saúde (OSS) são entidades privadas que celebram parcerias com o Poder Público para gerir serviços de saúde, como hospitais e unidades básicas de saúde, no âmbito do Sistema Único de Saúde (SUS). Elas atuam por meio de &quot;contratos de gestão&quot; que estabelecem metas de desempenho, buscando melhorar a eficiência, a qualidade e a agilidade dos serviços públicos de saúde, sem perder o caráter público e gratuito do atendimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, segundo artigo produzido por componentes da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE) para o SciELO Brasil, esse caráter &quot;sem fins lucrativos&quot; não se demonstra na ação &lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/csp/a/S3WHg5SLbnggrCNdjPpnLsg/?format=html&amp;amp;lang=pt#c1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;concreta &lt;/a&gt;dos fatos. O que se observa é um serviço de &quot;privatização ativa&quot; da saúde pública, que busca, através de diversos dispositivos, acumular lucros dentro das instâncias públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pesquisa demonstra que, entre o período de 2009 e 2014, as 10 maiores OSS do país mobilizaram um montante total de R$23 bilhões em contratos de gestão e termos aditivos. A maior delas, a SPDM, obteve um valor cinco vezes superior ao da FABC, a menor do grupo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já em 2020, OSS ligadas ao empresário Mário Peixoto faturaram mais de &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2020/07/23/oss-ligadas-ao-empresario-mario-peixoto-receberam-mais-de-r-50-milhoes-na-gestao-witzel.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R$50 milhões&lt;/a&gt; durante a gestão de Wilson Witzel, no Rio de Janeiro. Fatos como esses geram debates e questionamentos quanto uma grande capacidade de acumulação e repasses de recurso público para essas organizações sem justificativas maiores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O artigo comprova também a permissividade de leis que garantem diversos benefícios a essas organizações, como a busca pelo título de “entidade filantrópica”, que permite certos privilégios. Além disso, é permitida a remuneração de seus corpos diretivos, com a possibilidade de até 70% do valor de custeio público ser destinado a salários, como ocorre em São Paulo. A financeirização e a aplicação de recursos no mercado financeiro também são permitidas, dentro das limitações do contrato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras questões também influenciam o viés financeiro e mercantilista dessas organizações. É relatado pela pesquisa que não existe a obrigatoriedade de licitação ou concurso público para a composição das OSS na saúde pública, o que consequentemente facilita a precarização do trabalho e a criação de monopólios regionais. Existe também uma ausência de transparência em relação aos contratos e aos salários dos dirigentes, já que muitos entes federativos não cumprem a Lei de Acesso à Informação (LAI), o que dificulta a fiscalização pública dos recursos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo estudo produzido pelo &lt;a href=&quot;https://direito.usp.br/noticia/6e49831f58d5-ranking-elaborado-pelo-netacip-da-fdusp-avalia-grau-de-transparencia-governamental-&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Núcleo de Estudos da Transparência Administrativa e da Comunicação de Interesse Público&lt;/a&gt;, grupo em atividade na Faculdade de Direito da USP (FDUSP), Sergipe ficou em último lugar no &lt;a href=&quot;https://direito.usp.br/pca/arquivos/ec16a61ca6be_relatorio-netacip--02.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ranking de transparência pública&lt;/a&gt;, com apenas 66,2% dos requisitos cumpridos. Esse fator é comprometedor para entender os diversos descasos aparentes com a inserção das OSS em Aracaju e Sergipe no geral.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Professora é assassinada horas após comparecer à delegacia para depor sobre desvio de verbas]]></title>
            <description><![CDATA[A vítima foi a professora universitária Simone Marques da Silva, de 46 anos, assassinada a tiros horas depois de ir à Delegacia de Porto de Galinhas para participar de um inquérito que apura irregularidades envolvendo emendas parlamentares da Câmara Municipal de Ipojuca.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/wSmVjY-professora-e-assassinada-horas-apos-comparecer-a-delegacia-para-depor-sobre-desvio-de-verbas</link>
            <guid isPermaLink="false">wSmVjY</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um crime que levanta suspeitas graves de intimidação em meio a investigações sobre desvio de recursos públicos chocou a comunidade de Ipojuca (PE) no último dia 28 de outubro. A vítima foi a professora universitária Simone Marques da Silva, de 46 anos, assassinada a tiros horas depois de ir à Delegacia de Porto de Galinhas para participar de um inquérito que apura irregularidades envolvendo emendas parlamentares da Câmara Municipal de Ipojuca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Simone Marques dirigiu-se à delegacia municipal por volta de 12h40, acompanhada de um advogado, com a intenção de prestar depoimento sobre o esquema de desvio de verbas públicas. Entretanto, ela, de forma que também apresenta suspeitas, não chegou a ser ouvida naquele momento – o depoimento havia sido adiado para a próxima semana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poucas horas depois de deixar a delegacia, cerca de 15h55, ela foi encontrada morta em sua residência, no quintal da casa onde morava com os pais, no centro de Ipojuca.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O contexto da investigação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A apuração que motivou a ida de Simone à delegacia faz parte de um inquérito que investiga desvio de emendas parlamentares no município. A Faculdade Novo Horizonte, instituição onde ela lecionava, está citada na investigação como possível destinatária das verbas fraudulentas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo denúncias partilhadas no inquérito, recursos que deveriam ser aplicados em serviços públicos estariam sendo canalizados por meio de organizações de fachada, através de emendas impositivas previstas no orçamento municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A operação policial denominada Alvitre está entre as iniciativas de investigação desse esquema de desvios de verbas públicas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Repercussão e investigações em curso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Polícia Civil registrou o caso como homicídio consumado e instaurou inquérito para apurar a autoria do crime e as motivações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Familiares, autoridades municipais e entidades ligadas à educação aguardam esclarecimentos sobre eventuais ligações entre o depoimento pendente e o assassinato – há fortes indícios de que os criminosos teriam atuado para silenciar a testemunha.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Importância para o controle social&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além do aspecto criminal, o episódio reacende discussões sobre a proteção de testemunhas, a transparência pública e os riscos enfrentados por pessoas que participam de investigações de corrupção local, estadual e nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trata-se não apenas de um crime pessoal, mas de um alerta sobre a segurança de quem denuncia irregularidades em instâncias municipais, estaduais e nacionais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara aprova projeto que dificulta o aborto legal para meninas vítimas de estupro]]></title>
            <description><![CDATA[Caso aprovado no Senado, o decreto, aprovado na última quarta-feira, retoma barreiras burocráticas que podem obrigar crianças e adolescentes a se tornarem mães.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CIn5oc-camara-aprova-projeto-que-dificulta-o-aborto-legal-para-meninas-vitimas-de-estupro</link>
            <guid isPermaLink="false">CIn5oc</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/plaborto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2024/06/15/autor-projeto-equipara-aborto-homicidio-votos-deputados.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Manifestação em 2024&lt;/a&gt; contra PL que criminalizava o direito ao aborto para crianças. Reprodução/Foto: Evandro Leal/Enquadrar/Estadão Conteúdo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/noticias/1219967-camara-aprova-projeto-que-cancela-diretrizes-sobre-aborto-em-criancas-e-adolescentes-vitimas-de-estupro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Câmara dos Deputados aprovou o Projeto de Decreto Legislativo nº 3 de 2025&lt;/a&gt;, de autoria da deputada Chris Tonietto (PL-RJ), que dificulta o acesso ao aborto legal por parte de meninas e adolescentes vítimas de estupro, na noite do dia 05 de novembro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O decreto derruba a &lt;a href=&quot;https://www.in.gov.br/en/web/dou/-/resolucao-n-258-de-23-de-dezembro-de-2024-605843803&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resolução do Conselho Nacional dos Direitos da Criança e do Adolescente (Conanda),&lt;/a&gt; que visava garantir o direito ao aborto de forma segura e humanizada por parte de menores de idade vítimas de violência sexual, retirando a exigência da presença dos responsáveis ou de boletim de ocorrência. Caso seja aprovado no Senado, o decreto retoma barreiras burocráticas que podem obrigar crianças a se tornarem mães.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ampla aprovação no Congresso Nacional - inclusive da base do governo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O projeto legislativo teve a assinatura de 46 deputados — tanto da oposição quanto da base do governo — dos partidos PL, Republicanos, União Brasil, Podemos, MDB, Novo, PP, PSD, Cidadania, PDT e Avante. Na votação, o texto foi aprovado por ampla maioria: 317 votos a favor e 111 contra, novamente com apoio de parlamentares que vão da extrema-direita aos integrantes do governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os votos favoráveis, estiveram nomes do chamado “campo democrático”, como Marcon (PT-RS) e André Janones (Avante-MG). Depois da repercussão negativa, limitaram-se a “pedir desculpas”. O resultado é escandaloso, pois escancara a conivência de amplos setores do parlamento com o ataque aos direitos das mulheres, das crianças e das adolescentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a aprovação, o Ministério das Mulheres &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mulheres/pt-br/central-de-conteudos/noticias/2025/novembro/nota-sobre-o-pdl-3-2025-que-susta-diretrizes-do-conanda&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;publicou uma nota&lt;/a&gt; demonstrando preocupação com a derrubada da resolução. Segundo o governo, “ao anular essa orientação, o PDL cria um vácuo que dificulta o acesso dessas vítimas ao atendimento e representa um retrocesso em sua proteção”, afirmou o ministério.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Medida quer “proteger a vida” enquanto larga crianças e adolescentes à própria sorte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A medida se sustenta no discurso da “proteção da vida” dos fetos, como se o país enfrentasse uma “epidemia de abortos” ou uma queda considerável no número de nascimentos. Mas os mesmos setores que levantam essa bandeira se mantêm em silêncio diante de medidas concretas para enfrentar a violência sexual e a pedofilia. Dados do Censo 2022 revelaram, por exemplo, que &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/censo/noticia/2025/11/05/pessoas-ate-14-anos-uniao-conjugal-censo.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;34 mil crianças e adolescentes de até 14 anos vivem em uniões conjugais&lt;/a&gt;, um fato que demonstra a profundidade do problema. Dificultar o aborto para crianças e adolescentes em nada altera esse cenário e ainda pode agravá-lo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A exigência da presença dos responsáveis no momento da solicitação pelo aborto também representa mais uma barreira. &lt;a href=&quot;https://publicacoes.forumseguranca.org.br/items/6b3e3a1b-3bd2-40f7-b280-7419c8eb3b39&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo dados do Anuário Brasileiro de Segurança Pública de 2023&lt;/a&gt;, em 2022 foram registrados 40.659 estupros de menores de 13 anos no país. “Quem é mais estuprado no Brasil é menina. São quatro estupros por hora, e a maior parte deles acontece dentro de casa e é praticada por familiares”, comentou Luciana Temer, presidente do Instituto Liberta de Enfrentamento à Violência Sexual de Crianças e Adolescentes, &lt;a href=&quot;https://portal.trt3.jus.br/internet/conheca-o-trt/comunicacao/noticias-institucionais/maioria-dos-abusos-de-menores-acontecem-dentro-de-casa-e-por-familiares&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em um ciclo de atividades do Tribunal Regional do Trabalho de Minas Gerais, ainda em 2024&lt;/a&gt;. É razoável pensar que um pai abusador não faria um boletim de ocorrência contra si mesmo em uma delegacia, por exemplo. Sem falar no constrangimento de revelar para várias pessoas sobre uma violação, sob risco de ser desrespeitada e constrangida.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques não começaram hoje&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A medida é parte de uma cruzada dos setores reacionários contra o direito das mulheres — especialmente das menores. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/direitos-humanos/audio/2024-06/campanha-crianca-nao-e-mae-e-contra-pl-que-equipara-aborto-homicidio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em 2024, mulheres se uniram em torno da campanha “Criança não é mãe&lt;/a&gt;”, diante de um projeto de lei, do deputado Sóstenes Cavalcante (PL-RJ), que equiparava o aborto ao homicídio, ameaçando de prisão as mulheres que realizassem o procedimento. A mobilização teve efeito, e o projeto não foi adiante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os setores reacionários, em busca de apoio eleitoral, sustentam uma falsa narrativa de que estão “defendendo a vida”. Na realidade, condenam meninas e adolescentes a se tornarem mães à força, obrigando-as a abrir mão da infância e da juventude e seus direitos de estudar, brincar, não trabalhar e descansar. Esses mesmos setores também ignoram o futuro das crianças que nascerão nessas condições, muitas vezes marcadas por uma profunda condição de vulnerabilidade e pela falta de amparo do Estado, que não garante os direitos básicos para o pleno desenvolvimento infantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto agora vai para o Senado. As meninas e adolescentes do Brasil precisam de uma grande mobilização na sociedade para impedir que esse - e outros projetos com os mesmos objetivos - sejam colocados em vigor.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Rodrigo Manga, prefeito de Sorocaba, é afastado do cargo por suspeita de corrupção]]></title>
            <description><![CDATA[O prefeito de Sorocaba, Rodrigo Manga (Republicanos), acaba de ser afastado do cargo pela Justiça e proibido de pisar na Prefeitura e de manter contato com servidores.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/FC8zmp-rodrigo-manga-prefeito-de-sorocaba-e-afastado-do-cargo-por-suspeita-de-corrupcao</link>
            <guid isPermaLink="false">FC8zmp</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rodrigomanga-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Divulgação/Câmara Municipal de Sorocaba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Pedro Monteiro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã desta quinta-feira (6), o Tribunal Regional Federal da 3ª Região (TRF-3) determinou o afastamento de Rodrigo Manga (Republicanos) do cargo por 180 dias, no âmbito da segunda fase da Operação Copia e Cola, que é conduzida pela Polícia Federal e investiga um suposto esquema de desvio de recursos públicos da saúde municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A segunda fase da Operação Copia e Cola cumpriu mandados de busca e apreensão e prendeu preventivamente duas pessoas. Entre os detidos está Marco Silva Mott, empresário apontado como lobista e operador financeiro de um esquema de lavagem de dinheiro e superfaturamento de contratos ligados à Secretaria de Saúde. A investigação indica que empresas fantasmas e contratos clonados garantiam o repasse sistemático de recursos públicos a um grupo restrito, numa espécie de “copia e cola” de práticas já denunciadas em outras gestões do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é coincidência que o centro da operação recaia sobre a saúde, setor mais sensível da administração pública e o que mais sofre com a precarização e a terceirização de serviços. Em Sorocaba, unidades básicas seguem sucateadas, trabalhadores denunciam atrasos salariais e falta de insumos, e usuários enfrentam filas que se estendem por meses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em vídeo gravado para o Tik Tok, em Brasília – onde buscava apoio político e defendia o PDL da Pedofilia – Manga usou seu perfil para ironizar o inevitável. A frase “Incrível, me afastaram do cargo de prefeito”, escrita com escárnio na legenda do vídeo, tentava transformar a crise em piada, e marcou o início de mais um capítulo na série de escândalos que atravessam a política sorocabana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta não é a primeira vez que o nome de Manga aparece nas páginas da Polícia Federal. A primeira fase da operação, deflagrada em abril deste ano, já havia mirado o entorno político do prefeito, com buscas em endereços ligados à prefeitura e a empresários contratados. A Justiça determinou o bloqueio de bens do prefeito e de outros investigados, somando cerca de R$ 6,5 milhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O novo prefeito interino herda uma máquina administrativa corroída pela suspeita, pela personalização extrema do poder e pela dependência da imagem pública de Manga. Resta saber se Fernando Neto (PSD) tentará imprimir algum rumo próprio à gestão ou se apenas conduzirá o município em “modo piloto automático” até o retorno – ou eventual queda definitiva – do titular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mesma semana em que o prefeito é afastado, diversos movimentos sociais e entidades da cidade se somam à luta antimanicomial contra o avanço das comunidades terapêuticas, reagindo ao Decreto nº 30.503/25. Apelidada pelos movimentos como Decreto do Sequestro, a medida autoriza internações involuntárias de pessoas em situação de vulnerabilidade.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/antimanicomialsorocaba.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Movimento antimanicomial na Câmara de Sorocaba. Reprodução/Foto: Cezar Ribeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Publicado sob o pretexto de “emergência em dependência química”, o decreto foi denunciado pelo Fórum da Luta Antimanicomial de Sorocaba (FLAMAS) como segregacionista e higienista, violando princípios constitucionais e diretrizes da reforma psiquiátrica. Assim, o mesmo governo acusado de desviar verbas da saúde tentava impor, pela via autoritária, um modelo de encarceramento disfarçado de cuidado – revelando que a crise não é apenas de corrupção, mas do próprio projeto de sociedade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Discussão sobre privatização do SAAE volta ao debate em São Carlos]]></title>
            <description><![CDATA[Na última semana, começou a circular pelas redes sociais um áudio do prefeito Netto Donato (PP) onde ele afirma estar disposto a ouvir a possibilidade de investimento privado dentro do Serviço Autônomo de Água e Esgoto (SAAE) em São Carlos (SP).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/X307Ns-discussao-sobre-privatizacao-do-saae-volta-ao-debate-em-sao-carlos</link>
            <guid isPermaLink="false">X307Ns</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_0970-1140x641.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última semana, começou a circular pelas redes sociais um áudio do prefeito Netto Donato (PP) onde ele afirma estar disposto a ouvir a possibilidade de investimento privado dentro do Serviço Autônomo de Água e Esgoto (SAAE) em São Carlos (SP). O áudio foi gravado em uma reunião sindical com trabalhadores do serviço público em São Carlos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, o serviço é atualmente operado pelo SAAE, uma autarquia municipal. Segundo o Artigo 5º do Decreto-Lei nº 200/1967, autarquia é uma entidade administrativa com autonomia jurídica, patrimonial e financeira, criada para executar serviços de interesse público. Atualmente, os trabalhadores do SAAE são servidores públicos de carreira, e que vem sentindo, dia após dia, o desmonte do serviço na cidade.&lt;/p&gt; Seu navegador não suporta vídeos. &lt;p&gt;Reprodução: Redes sociais / São Carlos Sem Medo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O tema voltou ao centro das discussões após declarações recentes envolvendo a administração municipal. Em áudio divulgado, o prefeito Netto Donato (PP), apesar de negar que haja intenção de Parceria Público-Privada (PPP) durante seu mandato, afirmou estar aberto a ouvir propostas. Nessa mesma reunião,&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DQfYqSIjSYu/?igsh=OXdycGQ2a3hvYm9h&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; um funcionário questionou&lt;/a&gt; a falta de transparência da prefeitura sobre a situação e sobre a possível privatização da autarquia, inclusive requisitando a divulgação de estudos para os servidores e para a população. O mesmo funcionário questionou firmemente a falta de participação popular nas discussões sobre o futuro SAAE, dado que os maiores interessados são os trabalhadores e trabalhadoras da cidade que vivenciam diariamente a precariedade do serviço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo dos últimos anos, podemos observar &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2025/08/15/bairro-de-sao-carlos-enfrenta-falta-de-agua-constante-e-moradores-reclamam-nao-sai-uma-gota.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;milhares de relatos de falta de água nos bairros&lt;/a&gt;, principalmente os mais periféricos, e quando o fornecimento é feito, muitas vezes a água da torneira sai com uma cor escurecida e com a presença de sujeira, terra e outros detritos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já o presidente do SAAE, &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/presidente-do-saae-faz-balanco-nega-intencao-de-privatizar-e-estabelece-metas-para-o-2o-semestre/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista ao portal ACidade ON São Carlos&lt;/a&gt;, mencionou problemas como furtos de cabos, perdas na rede e um déficit de R$7 milhões, negando, contudo, qualquer projeto de privatização. Militantes do PCBR ouviram da boca de representantes do SAAE em audiência pública realizada em dezembro de 2024, ainda quando o governo estava em transição, sobre os interesses de privatização, que haviam problemas, que a prefeitura deveria tomar providências para sanar os problemas de fornecimento, falta de equipamentos e investimento, além da poluição e contaminação dos rios e do lençol freático da região. Naquele momento, havia uma promessa do prefeito, que havia acabado de ser eleito, como a perspectiva de manutenção do SAAE enquanto órgão 100% público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vale lembrar que o atual prefeito foi o líder de governo do ex-prefeito, durante os últimos anos do mandato do agora falecido Airton Garcia, que já demonstrava muitos sinais de saúde debilitados para lidar com o dia a dia do cargo. Ou seja, a política que vinha sendo aplicada no município, de falta de transparência e desmonte de serviços públicos, já era uma política impulsionada pelo atual prefeito.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A água enquanto direito e responsabilidade do poder público&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A importância da água para a vida humana é reconhecida desde a Antiguidade. O recurso natural é essencial para a sobrevivência, higiene e alimentação, sendo considerado um direito básico da população. No entanto, na prática, o abastecimento de água e o saneamento têm sido, cada vez mais, alvo de modelos de gestão que envolvem cobrança e participação de empresas privadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, por exemplo, o saneamento básico é um problema desde as décadas iniciais da cidade. Fundada formalmente no dia 4 de novembro de 1857, apenas em 1889 foi feita a primeira canalização das águas da “biquinha do padre”, local onde hoje é um posto de gasolina, de frente ao Teatro Municipal. Só em 1899, durante a epidemia de febre amarela, que a rede geral de água canalizada foi inaugurada. Para se ter ideia, bairros periféricos como a Vila Isabel só passaram a ter água canalizada em 1926. A rede de esgotos também sempre foi muito precária, sendo instalada apenas em 1903, e a água não era tratada, coisa que aconteceu apenas em 2008. Até essa data, a cidade contribuiu e muito poluindo a bacia do Rio Jacaré-Guaçu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, &lt;a href=&quot;https://sintaemasp.org.br/noticias/privatizacao-atrasa-universalizacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o cenário nacional continua preocupante&lt;/a&gt;, com mais de 32 milhões de brasileiros continuam sem acesso à água potável, e onde mais de 90 milhões de pessoas não têm um esgotamento sanitário adequado, visando a melhora da qualidade de vida e a prevenção de doenças e epidemias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em&lt;a href=&quot;https://sintaemasp.org.br/noticias/privatizacao-atrasa-universalizacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; artigo divulgado&lt;/a&gt; pelo Sindicato dos Trabalhadores em Água, Esgoto e Meio Ambiente do Estado de São Paulo (Sintaema), há a indicação que o Brasil só conseguirá atingir a meta de garantir água potável para 99% da população e coleta e tratamento de esgoto para 90% dos brasileiros em 2070; a previsão do Marco Legal de Saneamento era para 2033. Lembrando que isso só acontecerá, caso não haja ainda mais desmontes e desinvestimentos no serviço público.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O avanço neoliberal e as privatizações no estado de SP&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A discussão tende a ganhar novos impulsos, pois há &lt;a href=&quot;https://saocarlosdiaenoite.com.br/noticia/84685/netto-donato-adere-universalizasp-objetivo-privatizacao-servicos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;perspectiva de uma audiência pública&lt;/a&gt; para tratar da possível adesão de São Carlos ao programa estadual UniversalizaSP, política proposta pelo bolsonarista Tarcísio de Freitas (Republicanos), governador de São Paulo, e que pode levar à concessão dos serviços de saneamento à iniciativa privada por todo estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Críticos apontam que casos como o da Sabesp mostram que privatizações podem resultar em aumento de tarifas e piora no serviço. &lt;a href=&quot;https://ondasbrasil.org/universalizasp-nao-traz-nenhuma-expectativa-de-melhoria-na-garantia-dos-direitos-ao-saneamento-basico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o Observatório Nacional dos Direitos à Água e Saneamento (ONDAS)&lt;/a&gt;, o foco do UniversalizaSP é a captação de investimentos privados de longo prazo.  A manutenção dos lucros das empresas privadas precisa ser mantida na mesma taxa, ou até superior, e para isso, a burguesia tem avançado na mercantilização de tudo aquilo que é público e deveria ser um direito de cada trabalhador e trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cidades do interior do estado também estão travando a mesma luta, como é o caso da cidade vizinha de São Carlos, Araraquara. &lt;a href=&quot;https://jornalimparcial.com.br/vereadores-da-oposicao-lancam-nota-contra-uma-possivel-privatizacao-do-daae/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lá a situação é quase a mesma&lt;/a&gt;: o Departamento Autônomo de Água e Esgotos (DAAE), criado há 56 anos, foi colocado dentro do programa estadual pelo prefeito Dr.  Lapena (Patriota), outro bolsonarista assumido. &lt;a href=&quot;https://jornalocal.com.br/campinas-entra-no-universalizasp-e-oposicao-dispara-e-o-comeco-da-privatizacao-da-sanasa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O mesmo está ocorrendo em Campinas&lt;/a&gt;, por conta da adesão por parte do prefeito Dário Saadi (Republicanos), enquanto trabalhadores apontam que esse é o início da privatização da Sociedade de Abastecimento de Água e Saneamento S/A (Sanasa) na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além do avanço da privatização no estado de São Paulo, podemos observar o mesmo em outros estados. Ainda no sudeste, a burguesia vem tentando&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/p6eGVW-almg-da-um-passo-na-privatizacao-da-copasa-e-pec-do-cala-a-boca-segue-para-2-turno-de-votacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; privatizar a Companhia de Saneamento de Minas Gerais (Copasa)&lt;/a&gt;, onde foi aprovada a Proposta de Emenda  Complementar (PEC) 24/2024, conhecida popularmente como PEC do “Cala a Boca”, em 1º turno na Assembleia Legislativa de Minas Gerais (ALMG).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os partidos e movimentos que têm defendido o serviço público, o &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/resolucoes-do-xvii-congresso-extraordinario-do-partido-comunista-brasileiro-reconstrucao-revolucionaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PCBR coloca em seu programa&lt;/a&gt; a necessidade de combate a toda forma de privatização, incluindo as Parcerias Público Privadas (PPPs). Aliado a isso, é necessário mais investimentos públicos e o fortalecimento da autarquia, e portanto, o fim das políticas de austeridade fiscal, como o Teto de Gastos e o Arcabouço Fiscal, que aprofundou a política adotada no governo Temer durante o governo atual, de Lula e Alckmin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, o PCBR soltou um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQhylUSjwXT/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chamado público&lt;/a&gt; sobre a possibilidade de privatização do SAAE e convidando a população a se somar na luta. A discussão segue aberta e deve ganhar novos capítulos nos próximos meses.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Agronegócio se blinda da Reforma do Imposto de Renda]]></title>
            <description><![CDATA[O dispositivo original previa a criação de um imposto mínimo de 10% para quem recebe mais de R$600 mil por ano, uma tentativa de impedir que grandes fortunas e empresários se utilizassem de brechas contábeis para escapar da tributação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/895UUv-agronegocio-se-blinda-da-reforma-do-imposto-de-renda</link>
            <guid isPermaLink="false">895UUv</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/agroimposto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Reprodução/Adobe Stock.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/gvqe9v-camara-aprova-reducao-do-irpf-governo-canta-vitoria-mas-reforma-nao-muda-substancialmente-o-sistema-tributario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reforma do Imposto de Renda aprovada na Câmara dos Deputados&lt;/a&gt;, apresentada como uma medida de alívio fiscal para os trabalhadores e de justiça tributária, acabou se convertendo em mais um episódio de capitulação política do governo petista diante dos interesses do grande capital, especialmente do agronegócio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto, que amplia a faixa de isenção para quem ganha até R$ 5 mil por mês, foi saudado pelo Planalto como um passo em direção a um sistema mais progressivo e justo. No entanto, o texto final aprovado pelo Congresso mostra justamente o contrário: uma série de manobras e emendas patrocinadas pela bancada ruralista, com o aval tácito do governo, acabaram blindando a renda do setor agropecuário e diluindo o impacto da principal medida de compensação fiscal, a taxação das altas rendas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O dispositivo original previa a criação de um imposto mínimo de 10% para quem recebe mais de R$600 mil por ano, uma tentativa de impedir que grandes fortunas e empresários se utilizassem de brechas contábeis para escapar da tributação. Contudo, a versão aprovada incluiu uma exceção que exclui as rendas provenientes de atividade rural declaradas por pessoas físicas — justamente o mecanismo utilizado por grandes produtores e conglomerados do agronegócio para reduzir sua carga tributária. Em outras palavras, a elite rural continuará gozando de privilégios fiscais, enquanto o discurso de justiça social serve apenas como retórica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manobra foi articulada com habilidade política pela Comissão de Agricultura da Câmara, presidida por Rodolfo Nogueira (PL/MS) e com a presença do ex-presidente da Câmara Arthur Lira (PP-AL), que apresentou nove emendas com o objetivo de ampliar benefícios ao agronegócio e enfraquecer as medidas de compensação propostas pelo governo. A redação final ainda foi construída de modo a impedir vetos pontuais, incorporando &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/10/proposta-do-ir-aprovada-na-camara-blinda-renda-do-agro-contra-imposto-minimo.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;os dispositivos favoráveis ao agro dentro da própria definição da base de cálculo do imposto mínimo — uma estratégia que obriga o Executivo a vetar o texto inteiro caso queira reverter o privilégio, algo politicamente improvável.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o texto aprovado estende a isenção sobre lucros e dividendos até 2028, favorecendo grandes empresas e investidores que já se beneficiam da baixa tributação sobre o capital. Essa prorrogação, somada à blindagem das rendas rurais, poderá reduzir a arrecadação federal em cerca de 2 a 3 bilhões de reais apenas no primeiro ano de vigência. Em um cenário de forte pressão fiscal e necessidade de ampliar investimentos sociais, o impacto dessa renúncia é significativo e contradiz frontalmente a promessa de “taxar os ricos” feita pelo governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao aceitar, ou ao menos não combater tais alterações, o governo Lula revela novamente sua dificuldade em romper com as estruturas de poder que sustentam o capitalismo brasileiro dependente e desigual. O PT, que durante décadas construiu sua identidade política sobre a defesa dos trabalhadores e a crítica aos privilégios das elites, parece hoje incapaz de enfrentar os interesses organizados do agronegócio, um dos setores mais conservadores e influentes do Congresso. Em nome da governabilidade e da manutenção de uma base parlamentar heterogênea, o governo cedeu espaço e perdeu o protagonismo na discussão de uma das reformas mais importantes do país.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Energia em disputa: as lutas dos trabalhadores do setor energético]]></title>
            <description><![CDATA[Das plataformas de petróleo no litoral fluminense às refinarias e termelétricas espalhadas pelo Brasil, o setor que movimenta bilhões de reais e define rumos estratégicos da economia é também palco de intensas lutas sindicais e reivindicações por direitos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/PVduts-energia-em-disputa-as-lutas-dos-trabalhadores-do-setor-energetico</link>
            <guid isPermaLink="false">PVduts</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/petroleiros.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Petroleiras e petroleiros fazem manifestação no Rio de Janeiro (RJ) durante a greve nacional deflagrada em 2022. Reprodução/Foto: Eduardo Miranda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o setor energético brasileiro figura entre os mais lucrativos da economia nacional, as trabalhadoras e os trabalhadores que garantem seu funcionamento cotidiano enfrentam uma realidade marcada por privatizações, precarização das condições de trabalho e ameaças à soberania nacional sobre os recursos naturais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das plataformas de petróleo no litoral fluminense às refinarias e termelétricas espalhadas pelo Brasil, o setor que movimenta bilhões de reais e define rumos estratégicos da economia é também palco de intensas lutas sindicais e reivindicações por direitos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Privatização e soberania: uma pauta permanente&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A categoria organizada - com destaque para a Federação Nacional dos Petroleiros (FNP) e sindicatos filiados - tem denunciado os efeitos da privatização da Petrobras e da entrega de campos e refinarias à iniciativa privada, como a Refinaria Landulpho Alves, na Bahia, a Refinaria Clara Camarão, no Rio Grande do Norte e a Refinaria Isaac Sabbá, no Amazonas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A venda de ativos estratégicos, argumentam as entidades, enfraquece o controle público sobre um setor vital para o desenvolvimento nacional e reduz a capacidade do Estado de planejar políticas energéticas voltadas ao interesse popular.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Precarização e terceirização: a face oculta do lucro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dos temas mais denunciados pelos sindicatos é o avanço da terceirização e da informalidade no setor. Estudos apontam que, nas últimas décadas, cresceu o número de trabalhadores terceirizados em plataformas e refinarias - grupo que concentra os maiores índices de acidentes de trabalho e jornadas exaustivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os contratos temporários e as demissões em massa, muitas vezes justificados por “reestruturações” após as privatizações, também se tornaram rotina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href=&quot;https://sindipetro.org.br/terceirizacao-na-petrobras-virou-sinonimo-de-desrespeito-aos-trabalhadores/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Relatório de Sustentabilidade 2023 da Petrobrás&lt;/a&gt;, a companhia possuía, naquele ano, mais de 100 mil trabalhadoras e trabalhadores de empresas prestadoras de serviços atuando nas unidades do sistema Petrobrás.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A companhia possuía, ao final de 2023, um total de pouco mais de 46 mil trabalhadores próprios, totalizando cerca de 155 mil empregados, quando somados os terceirizados. Esses dados mostram que os terceirizados representam quase 70% da força de trabalho de todo o sistema Petrobrás, com os trabalhadores próprios representando apenas 30%.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transição energética justa: o novo horizonte da luta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com o avanço das discussões sobre a transição energética e o uso de fontes renováveis, os sindicatos da categoria também buscam garantir que essa transformação não se dê às custas da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta de uma transição energética justa - defendida por entidades como a FNP, sindicatos filiados e movimentos ambientais - inclui a defesa de empregos dignos, qualificação profissional e planejamento estatal da mudança de matriz energética, de forma a proteger as trabalhadoras e os trabalhadores das áreas fósseis e garantir que novas cadeias produtivas sejam públicas e sustentáveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a &lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/fnp-entrega-cartilha-sobre-transicao-energetica-ao-novo-presidente-da-petrobras-estudo-detalha-principios-para-uma-transicao-energetica-justa-do-petroleo-no-brasil-alem-de-apresentar-problemas-e-so/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;posição oficial da FNP&lt;/a&gt;, “só uma gestão estatal da Petrobrás terá condições de seguir produzindo petróleo, pensando numa transição energética justa e preocupada com o meio ambiente”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reivindicações imediatas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dentre as principais pautas das trabalhadoras e dos trabalhadores do setor energético hoje, destacam-se a reestatização de unidades estratégicas da Petrobrás e das distribuidoras de energia privatizadas, a valorização salarial e reposição das perdas inflacionárias, o fim da terceirização e garantia de condições seguras de trabalho, bem como a participação popular nas decisões sobre a política energética nacional, somado ao investimento público em pesquisa e desenvolvimento de energias renováveis sob controle estatal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um cenário global de disputa por recursos e de avanço de corporações transnacionais sobre o setor energético, as trabalhadoras e os trabalhadores brasileiros mantêm viva a luta por um modelo que coloque a energia a serviço do desenvolvimento social e não da acumulação privada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Contra o teto de gastos e por reformas nas escolas: o 14º Congresso dos Estudantes de Fortaleza]]></title>
            <description><![CDATA[A gestão eleita tem o dever de levar adiante a luta dos estudantes contra os ataques feitos pelos governos, capitaneados pelos empresários da educação que lucram em cima de algo que deveria ser direito de todos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/HuilL8-contra-o-teto-de-gastos-e-por-reformas-nas-escolas-o-14-congresso-dos-estudantes-de-fortaleza</link>
            <guid isPermaLink="false">HuilL8</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef14.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Secundaristas hasteando bandeiras durante a mesa de abertura. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 14 de outubro, foi realizado o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DP1ahPbDWcO/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=MzRlODBiNWFlZA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;14º Congresso dos Estudantes de Fortaleza (CONEF)&lt;/a&gt;, evento que reuniu estudantes secundaristas de mais de 100 escolas da capital do Ceará para decidir os rumos políticos e eleger a nova diretoria da União dos Estudantes de Fortaleza (Unefort). Os quase mil estudantes que participaram reafirmaram a entidade como sua representação maior na luta estudantil contra a ofensiva da classe capitalista contra a educação pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O CONEF ocorreu na FormaCE, contando com a mesa inicial, os grupos de trabalho (GTs), roda de capoeira, oficina de estêncil e um ato em solidariedade ao povo palestino. Desde o início do dia os estudantes entraram em contato com um rico espaço de trocas e discussões políticas. Para além do próprio movimento estudantil e as organizações que o compõem, fizeram-se presentes sindicatos de trabalhadores e parlamentares progressistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Acho que foi uma das experiências mais incríveis que tive na minha jornada como estudante de escola pública. [...] Nunca tinha participado de nada do movimento estudantil, mas sempre tive interesse, foi quando surgiu essa oportunidade quando passaram na minha escola. Foi muito incrível ver tantas pessoas engajadas em discutir pautas que são tão esquecidas”, foi o relato de uma das estudantes que participaram do espaço. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Unefort representa os estudantes secundaristas de Fortaleza desde 9 de dezembro de 1999, quando foi fundada com o objetivo de unificar as lutas dos grêmios da capital do Ceará. Desde então, a entidade participou ativamente — inclusive sendo protagonista — em diversas lutas, como na conquista das duas passagens gratuitas diárias para os estudantes de Fortaleza, da distribuição de tablets e chips de internet durante a pandemia e em defesa dos investimentos na educação, tendo realizado ao longo de sua história 13 congressos reunindo os secundaristas da cidade para discutir os rumos de sua luta política. O 14° CONEF foi realizado no ano de 2025 depois de um Encontro de Mulheres, onde grêmios estudantis de toda a cidade se reuniram para debater a política de mulheres da entidade para produzir acúmulos para o congresso, e um Encontro de Grêmios, quando foi definido a data e o regimento do CONEF.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef141.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Respectivamente: Gabriel Nepomuceno, ex-presidente da Unefort; Keth Dantas, diretora eleita para o próximo período; e profa. Adriana Almeida, vereadora de Fortaleza. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foram aprovadas três moções por unanimidade. A primeira foi de solidariedade à Palestina. Essa moção adquire importância fundamental dado o contexto atual de, por um lado, intensificação do genocídio cometido por “israel” ao povo palestino, e, por outro, a crescente onda de rupturas de relações que vem ocorrendo no mundo, em especial universidades públicas brasileiras, com o estado genocida. Os estudantes de Fortaleza afirmaram no GT de Direitos Humanos do congresso que a luta do povo palestino é também sua luta, e que é dever internacionalista exigir o rompimento das relações do Brasil com o estado genocida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contra a chuva de veneno promovida por drones no estado do Ceará, a Unefort tomou postura firme de apoio à causa dos trabalhadores rurais e camponeses, somando-se ao movimento de Revoga Já!, que dias depois entregou uma carta de reinvidicações ao governador Elmano de Freitas, a partir de intenso protesto às portas do Palácio da Abolição.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef142.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Urna de votação para o plebiscito popular do Revoga Já. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi colocada em pauta a Reforma Administrativa, onde foi aprovado a moção contra esse retrocesso nos direitos dos funcionários públicos brasileiros. Com a presença do Sindiute e da APEOC, sindicatos de professores de Fortaleza e do Estado do Ceará, o 14° CONEF reafirmou a unidade na luta dos estudantes e da classe trabalhadora contra os ataques feitos à educação pelos empresários e pelos governos que buscam aprofundar sua ofensiva de austeridade, retirando direitos e a estabilidade de servidores públicos a partir da Reforma Administrativa e do Novo Teto de Gastos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A experiência de participar de um congresso estudantil certamente molda novos lutadores: “Foi incrível notar como ainda existe espaço pra organização e luta de verdade, um canto onde a gente possa se articular contra os ataques que o sistema de ensino sofre há décadas, e notar também como isso é grande, como existe muitas pessoas que tão dispostas à lutar por um espaço melhor de fato no fim das contas. O que mais me impressionou foi ver a quantidade de pessoas, é perceptível que a gente (estudantes) como um grupo é algo colossal, mas ver um mar de pessoas lutando pelas mesmas coisas ainda é lindo, me fez acordar pra realidade que tem espaço pra resistência ainda hoje”, afirma Angelo, aluno e delegado da escola EEM Parque Presidente Vargas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A luta dos estudantes não pode ser algo separado, tem que ser unificado. Eu acredito que a Unefort seja essencial pra isso. Espero que nos próximos dois anos consigamos avançar muito, como na luta por um passe livre intermunicipal, intermodal e pra toda a classe trabalhadora”, disse Ivna Holanda, diretora da Unefort eleita no 14° CONEF. O espírito geral dos estudantes de Fortaleza demonstra que a vontade de fazer avançar a luta é enorme, e o congresso marca esse espírito dando um “gás” pra luta. O objetivo é conquistar melhorias a partir de uma luta em unidade, não só dos secundaristas, mas de toda a classe trabalhadora, como no exemplo dado pela diretora em relação ao passe livre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A União da Juventude Comunista (UJC) apresentou ao congresso &lt;a href=&quot;https://ujcbrasil.com/teses-da-ujc-para-o-14deg-conef-reforma-nossa-escola-contra-o-capital-a-gente-quer-escola-pra-geral/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suas teses políticas&lt;/a&gt;, com os delegados e delegadas eleitos nas escolas, levando-as nas várias discussões dos espaços do congresso, como os GTs. O congresso aprovou, a partir das discussões entre os estudantes nos GTs, que estudantes de Fortaleza irão avançar a luta por reformas — e não somente reparos — nas escolas, pelo fim da escala 6x1, contra o Arcabouço Fiscal (Novo Teto de Gastos) e pela ampliação e intermunicipalização do passe livre. Para além de lutar para fortalecer a cultura popular, lutando pela ampliação dos equipamentos culturais de Fortaleza, promover ações de orientação sobre saúde sexual, prevenção da gravidez na adolescência e ISTs, combater o racismo, a homofobia e todas as formas de preconceito dentro e fora da escola. Essas são as bandeiras que serão levantadas pela Unefort durante essa nova gestão.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef143.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Parte da delegação da UJC no 14º CONEF. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma nova diretoria foi eleita para a entidade, sendo composta por estudantes de diferentes escolas públicas das regiões de Fortaleza. A gestão eleita tem o dever de levar adiante a luta dos estudantes contra os ataques feitos pelos governos, capitaneados pelos empresários da educação que lucram em cima de algo que deveria ser direito de todos. Essa responsabilidade será dos 82 estudantes eleitos para a diretoria — desse número, 57 são mulheres e pessoas não binárias —, tendo representantes de todas as regiões da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A expectativa gerada pelo congresso é um combustível para os próximos passos. Para Keth Dantas, estudante da EEMTI Deputado Irapuan Cavalcante Pinheiro e diretora eleita no congresso, a nova diretoria herda uma grande responsabilidade: &quot;Que todas as expectativas sejam cessadas, que sejam dois anos produtivos politicamente, e que todos possam fazer coisas grandiosas&quot;, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outros estudantes responderam, em relação a nova gestão eleita, o seguinte: &quot;Espero que a nossa nova diretoria, que agora tem duas representantes da UJC, consiga abranger toda essa expectativa da gente. Que juntos a gente consiga realmente alcançar as nossas metas e que a nossa voz continue sendo ouvida e levada adiante&quot;, disse um dos delegados da EEEP Darcy Ribeiro. A visão para o futuro é clara: levar a luta dos estudantes até às últimas consequências por melhorias. &quot;Que nosso movimento continue crescendo mais e mais. A meta é essa e é isso&quot;, completou, reafirmando o compromisso de transformar a energia do 14º CONEF em ações concretas que fortaleçam cada vez mais a luta por uma educação pública, gratuita e de qualidade em Fortaleza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando perguntada sobre o que gostaria de falar para os secundaristas de Fortaleza, a diretora Keth afirmou: “[eu diria] que eles podem participar das decisões, que é através disso que eles podem reivindicar seus direitos como estudantes. [...] Eu diria que é uma ótima oportunidade de conseguir voz, que eles tomassem conhecimento sobre essa entidade, sobre esses movimentos porque é através deles que podemos construir um mundo novo”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>