<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Fri, 28 Nov 2025 12:29:06 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Como a Meta lucra com anúncios de golpes financeiros]]></title>
            <description><![CDATA[A proliferação de anúncios fraudulentos com uso intensivo de inteligência artificial evidencia como a arquitetura das plataformas digitais, com o objetivo de lucro fácil, maximização de ganhos e disseminação em massa de fake news.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/0riMVo-como-a-meta-lucra-com-anuncios-de-golpes-financeiros</link>
            <guid isPermaLink="false">0riMVo</guid>
            <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/meta.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Adobe Stock.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-02/redes-da-meta-facilitam-aplicacao-de-golpes-financeiros-aponta-estudo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Laboratório de Estudos de Internet e Redes Sociais (NetLab)&lt;/a&gt;, vinculado à UERJ, publicou o resultado de uma pesquisa  sobre anúncios maliciosos nas redes sociais da empresa Meta — responsável por Instagram, Facebook e Whatsapp.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O objetivo do estudo foi aprofundar o conhecimento acerca da publicidade enganosa veiculada no ambiente digital, mecanismo por meio do qual inúmeros golpes têm sido aplicados contra os cidadãos brasileiros. Os resultados apontam que as plataformas pertencentes ao grupo Meta vêm sendo percebidas por estelionatários como um terreno fértil para a disseminação de fraudes, uma vez que a combinação entre alto alcance, segmentação precisa e relativa fragilidade nos mecanismos de controle cria condições ideais para a prática desses delitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O estudo em questão  envolveu monitoramento constante  entres os dias 10 e 21 do mês de janeiro, período escolhido em razão dos efeitos da trução Normativa nº 2.219/2024, a qual torna obrigatório que instituições financeiras e de pagamento informem à Receita Federal movimentações de R$ 5.000 mensais (ou mais) &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/receitafederal/pt-br/assuntos/noticias/2024/setembro/receita-atualiza-regras-da-e-financeira-e-amplia-obrigatoriedade-para-novas-entidades#:~:text=A%20Receita%20Federal%20do%20Brasil,de%20informa%C3%A7%C3%B5es%20para%20novas%20entidades.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;para pessoas físicas e R$ 15.000 mensais (ou mais) para pessoas jurídicas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a medida tivesse previsão de vigência apenas a partir de 1º de janeiro de 2025, sua simples divulgação foi suficiente para desencadear uma avalanche de desinformação nas redes, especialmente com a circulação de notícias falsas alegando que transações realizadas via Pix passariam a ser taxadas. Diante do avanço das fake news, da pressão social e do clima de insegurança informacional gerado, o governo federal se viu obrigado a intervir rapidamente, optando por revogar a nova regra no dia 15 de janeiro. Esse cenário evidenciou não apenas a facilidade com que informações distorcidas se propagam nas plataformas digitais, mas também a vulnerabilidade institucional diante da instrumentalização política e econômica das redes sociais pela extrema direita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a pesquisa, a onda de notícias falsas fomentou incertezas na população, criando um ambiente propício para que estelionatários explorassem o momento e intensificassem a aplicação de golpes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No total, foram identificados 151 anunciantes responsáveis pela veiculação de 1.770 anúncios contendo conteúdo malicioso, além do mapeamento de 87 sites fraudulentos para os quais os usuários eram direcionados após interagir com as peças publicitárias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando anunciou a revogação da Instrução Normativa, o governo federal justificou o recuo afirmando que buscava, entre outros objetivos, conter a propagação de desinformação. Contudo, a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-02/redes-da-meta-facilitam-aplicacao-de-golpes-financeiros-aponta-estudo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;análise realizada pelo NetLab&lt;/a&gt; demonstra que essa meta não foi alcançada: ao contrário do esperado, o volume de anúncios fraudulentos aumentou significativamente. Nas plataformas da Meta, esses conteúdos registraram um crescimento de 35% após o recuo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro fato de extrema importância ressaltado pelo estudo, se dá ao uso de Deepfakes e IA para capitalização de golpes. As ferramentas foram amplamente empregadas para distorcer ou manipular a imagem do deputado federal Nikolas Ferreira (PL), que se tornou uma figura central na campanha que pressionou pela revogação da Instrução Normativa nº 2.219/2024. A apropriação de sua imagem em conteúdos fraudulentos evidencia como setores lumpens da burguesia financeira agem em conluio de parceria com a popularidade de figuras centrais da extrema-direita brasileira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presente cenário demonstra uma consequência da falta de regulação das redes sociais, bem como dinâmicas do capitalismo dependente e financeirizado que marcam o contexto brasileiro. A proliferação de anúncios fraudulentos com uso intensivo de inteligência artificial evidencia como a arquitetura das plataformas digitais, com o objetivo de lucro fácil, maximização de ganhos e disseminação em massa de fake news.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em economias dependentes como a brasileira, marcadas por maior assimetria tecnológica e regulatória, esses mecanismos tornam a população ainda mais vulnerável à exploração por agentes oportunistas, que se aproveitam tanto das brechas normativas quanto da fragilidade institucional, incluindo a própria colonização dos dados. O fato de tais “golpes” serem viabilizados por empresas sediadas no centro do capitalismo evidencia como o imperialismo em sua fase atual, instrumentaliza as vulnerabilidades jurídicas e econômicas das formações sociais periféricas em prol do lucro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, a manipulação política e econômica por meio de deepfakes e publicidade enganosa não constitui apenas um problema de segurança digital; revela a incapacidade do mercado de plataformas, orientado por modelos de negócio globais, de garantir padrões mínimos de proteção em países dependentes. Nesse cenário, a regulação das redes sociais deixa de ser uma simples medida administrativa e passa a configurar um imperativo estrutural para mitigar as desigualdades reproduzidas pela dependência tecnológica e pela lógica financeirizada que orienta a atuação dessas empresas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A mobilização dos trabalhadores contra a Reforma Administrativa]]></title>
            <description><![CDATA[A Marcha Nacional, no dia 29 de outubro, trouxe vitórias concretas: expôs a natureza privatista da Reforma, forçou recuos e abriu uma brecha importante para reorganizar a resistência. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/f66p3P-a-mobilizacao-dos-trabalhadores-contra-a-reforma-administrativa</link>
            <guid isPermaLink="false">f66p3P</guid>
            <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/reformaadminbrasilia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Eline Luz – Imprensa ANDES.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Andrade&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização de 29 de outubro mostrou que quando trabalhadores rompem com a passividade e ocupam as ruas, o tabuleiro da luta de classes se move. Não se trata apenas de uma disputa entre sindicalistas e parlamentares; é uma disputa sobre o destino do serviço público, quem paga a conta do arcabouço fiscal e quem colhe os frutos das alianças com o grande capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início de 2025, ao assumir a presidência da Câmara dos Deputados, Hugo Motta tem buscado emplacar a Reforma Administrativa como marco de sua gestão. A sanha neoliberal de Motta reflete o seu empenho em atender os interesses das frações burguesas interessadas em reduzir os custos do Estado e abrir espaço para mais privatizações e terceirizações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, a campanha unificada das entidades sindicais que representam os trabalhadores do serviço público está cumprindo o papel de desmascarar essa proposta. Nesse contexto, em meio à piora da percepção pública sobre manobras legislativas e ataques aos direitos dos servidores públicos, cerca de 25 deputados já tinham retirado suas assinaturas da PEC 38 até o fim de novembro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O parlamento burguês pressiona pela Reforma Administrativa como elemento de aprofundamento da agenda neoliberal, complementando ataques anteriores, como a PEC do Teto, a Reforma da Previdência, a Reforma Trabalhista e a Reforma do Ensino Médio. Com esse intuito, diversos atalhos regimentais para acelerar o processo estão sendo testados. Vários jornais divulgaram que Motta poderia incluir trechos da reforma em outra PEC, apontando para a tática de fragmentar o conteúdo e buscar vias alternativas para driblar a resistência popular e acelerar a tramitação da matéria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entrevistado pelo Congresso em Foco, o deputado Pedro Paulo (PSD-RJ), relator do grupo de trabalho da Reforma Administrativa, declarou que, por decisão do presidente da Casa, o texto será enviado diretamente ao plenário, sem passar pela Comissão de Constituição e Justiça (CCJ) nem por comissão especial. Confirmando as notícias que circularam anteriormente, o parlamentar fluminense afirmou que o apensamento da sua proposta a outra PEC com o mesmo caráter permitirá o rito abreviado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Menos de duas semanas após a rejeição da PEC da Blindagem pelo Senado, o Grupo de Trabalho coordenado por Pedro Paulo apresentou um relatório com mais de 500 páginas, contendo propostas que consolidam a ofensiva contra pilares fundamentais do serviço público, como a estabilidade, além de mecanismos que expandem as terceirizações e a entrega de serviços essenciais ao mercado. A crítica a essa movimentação tem sido feita pelas entidades sindicais dos servidores, que vêm denunciando os riscos e impactos desse retrocesso sobre a qualidade e a independência do serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O argumento da “modernização”, utilizado na cruzada pela reforma, contrasta com os efeitos práticos apontados por sindicatos e fóruns, que alertam para a precarização de vínculos, perda de autonomia técnica e transferência de custos para trabalhadores e usuários dos serviços, especialmente em áreas sensíveis como saúde, educação e assistência social. Nos materiais das entidades, a Reforma Administrativa é desvelada como mais uma etapa de uma sequência de ataques que reorganizam o Estado a favor de um padrão de acumulação rentista e primário-exportador, sem ganhos concretos de eficiência ou de acesso universal aos serviços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A rejeição da PEC da Blindagem no Senado, após fortes protestos, tornou-se ponto de inflexão. A trama acendeu o alerta em setores populares e ampliou o desgaste de manobras legislativas para beneficiar ricos e poderosos. Nesse ambiente, ficou mais difícil prosperar a falácia de “ajuste técnico”, evidenciando a rejeição das massas a um parlamento que legisla em causa própria enquanto pauta medidas que prejudicam a maioria da população. No plano político, tal quadro ajudou a conter a Reforma Administrativa, ao menos temporariamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta à PEC 38 e à omissão do governo e de grandes centrais na defesa ativa do serviço público, entidades independentes e sindicatos de diversas regiões organizaram a Marcha Nacional Contra a Reforma Administrativa, com paralisações por todo o país, convergindo para Brasília no dia 29 de outubro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 29 de outubro, cerca de 20 mil trabalhadores ocuparam a Esplanada dos Ministérios exigindo o arquivamento da PEC 38. As entidades que acompanharam o ato registraram a composição diversa — servidores federais, estaduais e municipais, docentes, profissionais de saúde, trabalhadores de áreas administrativas, entre outros — e destacaram a unidade construída para enfrentar o pacote de retrocessos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O efeito político foi rápido: a pressão dos trabalhadores levou &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Sv5ggN-pressao-dos-trabalhadores-faz-deputados-recuarem-e-retirarem-apoio-a-pec-da-reforma-administrativa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vários deputados a retirarem assinaturas da PEC 38&lt;/a&gt;, sinalizando recuo e fragilidade da base de apoio imediato à tramitação. Os relatos das entidades e de veículos alinhados à pauta dos servidores registram esse movimento como vitória tática importante, abrindo uma janela para a contraofensiva dos servidores públicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a Marcha, a PEC 38 perdeu fôlego com a retirada de apoios, e a articulação em torno de sua votação ficou mais instável. Porém, a presidência da Câmara ainda tem algumas cartas na manga — principalmente fatiar conteúdo e acoplar trechos da Reforma Administrativa a outras PECs — para contornar o desgaste e manter viva a agenda. Essa possibilidade, aventada publicamente, indica que a disputa não se encerrará na tramitação formal da PEC 38, exigindo vigilância permanente sobre a pauta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marcha Nacional do Serviço Público Contra a Reforma Administrativa cumpriu um papel muito importante na conjuntura, contribuindo para conter o avanço da PEC 38. Mas isso não significa que os servidores conseguiram uma vitória definitiva. Em momentos de acirramento das lutas, a Câmara historicamente recorre a manobras regimentais e negociatas para aprovar medidas impopulares quando a atenção pública diminui. Por isso, é necessário manter o estado de mobilização e ampliar o trabalho de agitação nas bases.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fazendo um balanço dos rumos do movimento até aqui, algumas lições se destacam. Primeiro, a marcha de 29 de outubro provou que a articulação entre servidores de diferentes setores e regiões produz efeitos práticos na disputa, isto é, a presença nas ruas e a mobilização elevam o custo político de apoiar a Reforma Administrativa; segundo, o risco de “fatiamento” e apensamento da Reforma a outras PECs exige acompanhamento e resposta rápida, com capacidade de comunicação; terceiro, mas não menos importante, a caracterização da Reforma como “modernização” precisa ser confrontada com dados concretos sobre precarização, terceirização e impactos na qualidade dos serviços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marcha Nacional trouxe vitórias concretas: expôs a natureza privatista da Reforma, forçou recuos e abriu uma brecha importante para reorganizar a resistência. Mas, frente ao caráter de classe do parlamento em um país capitalista como o Brasil, não se pode baixar a guarda. Os trabalhadores empenhados em construir um movimento sindical combativo e independente tem diante de si o desafio de expandir a organização nos locais de trabalho e preparar as próximas batalhas. A mensagem de 29/10 é simples e direta: sem luta, a Reforma avança; com luta, ela recua — e pode ser derrotada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Descaso com a saúde no litoral caiçara do Paraná]]></title>
            <description><![CDATA[Moradores de dezesseis comunidades, incluindo a turística Ilha de Superagui, sofrem com retirada de medicamentos, falta de profissionais, equipamentos básicos e negligência da gestão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/hPq2p8-descaso-com-a-saude-no-litoral-caicara-do-parana</link>
            <guid isPermaLink="false">hPq2p8</guid>
            <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/superagui.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ilha de Superagui. Reprodução/Foto: Wikipédia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Teylor Lourival&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Localizado no litoral norte do Paraná, o município de Guaraqueçaba abriga uma das regiões mais preservadas do país. Com pouco mais de 7 mil habitantes, a cidade é reconhecida pela vasta área de Mata Atlântica protegida e pela Ilha de Superagui, ponto turístico e patrimônio natural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas, além das belezas naturais, as diversas comunidades enfrentam, além das dificuldades típicas de regiões isoladas — o deslocamento por via marítima e a distância dos grandes centros urbanos —, o descaso e a negligência da gestão na área da Saúde Pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O jornal O Futuro apurou relatos dos moradores e dos trabalhadores da unidade de saúde que atendem os territórios de Superagui, Ilha das Peças, Bertioga, Barbados, Saco do Morro, Tibicanga, Puruquara, Saco da Rita, Sebuí, Abacateiro, Canudal, Vila Fátima, Varadouro, Barra do Ararapira, Ararapira Velha e da Aldeia indígena Vyá, trazendo em primeira mão e de forma exclusiva a real situação das comunidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há anos, a única unidade de saúde que atende os habitantes de todas os territórios citados encontra-se precarizada e sucateada, com equipamentos velhos ou quebrados, falta de profissionais e de medicamentos. Os trabalhadores da saúde ouvidos pela redação do jornal enfatizam o descaso da gestão de saúde e da Prefeitura, que ignoram as reivindicações dos trabalhadores e se negam a prestar qualquer informação que beneficiaria a atuação dos profissionais da saúde em prol da população.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/postosaudesuperagui.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Posto de Saúde de Superagui. Reprodução/Foto: Matheus Pires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A desconfiança dos moradores é geral: por conta da falta de estrutura, por conta da ausência dos gestores e, mais recentemente, pela demissão forçada de trabalhadores da saúde que ousaram reivindicar equipamentos de melhor qualidade, maior repasse de verbas e maior assistência à população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem dentista e sem farmacêutico, a situação dos moradores que precisarem utilizar o serviço público de saúde nas comunidades será ainda mais difícil. A Prefeitura, que não respondeu os contatos da nossa redação até o fechamento desta reportagem, alega falta de recursos e corte de gastos para justificar a demissão de profissionais que têm amplo apoio da comunidade.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guaraque%C3%83%C2%A7aba.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fica claro que a motivação das demissões é política, de trabalhadores que prestavam um serviço de qualidade à saúde do município e tiveram seu contrato cancelado por exigirem direitos básicos para os moradores. A população, por sua vez, tem se mobilizado para garantir a permanência destes trabalhadores e para assegurar os repasses financeiros à saúde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Organizados, os moradores fizeram um abaixo assinado com cerca de trezentas assinaturas, que foi entregue na sede do município nas mãos do Conselho Municipal de Saúde na segunda-feira (24). Cientes de que as mudanças verdadeiras não virão através da caneta da Prefeitura, a comunidade tem certeza de que sua luta e mobilização trará resultados que irão refletir na qualidade do serviço público de saúde para toda a população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A população das ilhas e comunidades caiçara de Guaraqueçaba se mostra enérgica para garantir a permanência dos profissionais, com disposição de fazer ser ouvida suas vozes pelo prefeito Sandro da Saúde (UNIÃO), que assumiu o compromisso público em campanha, no seu plano de governo, quando prometeu “investir na contratação de médicos especializados”, “ampliar a oferta de exames”, “dar suporte aos atendimentos nas ilhas”, “melhorar os atendimentos das populações costeiras”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[COP30: um balanço de promessas vazias diante de uma crise sem enfrentamento real]]></title>
            <description><![CDATA[O encontro global amplia mecanismos de mercado, neutraliza críticas profundas e evita o debate central: a urgência de romper com um sistema ecologicamente impossível e socialmente devastador.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/pc6GVW-cop30-um-balanco-de-promessas-vazias-diante-de-uma-crise-sem-enfrentamento-real</link>
            <guid isPermaLink="false">pc6GVW</guid>
            <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_4958861488282077991_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;PCBR na Marcha pelo Clima em Belém. Foto: Ícaro Zacarias / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fernanda Beatriz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A COP30, encerrada em 22 de novembro, expôs mais uma vez os limites de um sistema incapaz de enfrentar a crise climática. Embora nunca tenha prometido uma ruptura real com o modelo global de acumulação, a &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/cn0k2q18ykro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;conferência conseguiu frustrar&lt;/a&gt; até os setores ambientalistas neoliberais, acostumados a celebrar acordos simbólicos, e o próprio governo Lula, que esperava transformar Belém na vitrine da &quot;COP das COPs”. O &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/meio-ambiente/cop-30/noticia/2025/11/23/entenda-em-12-topicos-os-avancos-e-as-pendencias-da-cop30.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;encontro terminou reproduzindo&lt;/a&gt; a arquitetura de sempre: metas vagas, financiamentos incertos e a recusa absoluta de confrontar o fato elementar de que não existe saída climática em um sistema econômico que depende de expansão infinita, mercantilização da natureza e exploração permanente de energia, terra e trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os avanços anunciados, especialmente no eixo do financiamento climático e da proteção florestal, não foram suficientes para ocultar o esvaziamento das medidas estruturais. Mesmo o governo brasileiro, que chegou pressionando por um “mapa do caminho” para abandonar os fósseis e zerar o desmatamento, reconheceu a derrota diante do lobby petroleiro, da paralisia diplomática e da ausência dos Estados Unidos nas negociações centrais. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/meio-ambiente/cop-30/noticia/2025/11/22/cop30-marina-silva-discurso-resultados.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marina Silva resumiu o tom geral&lt;/a&gt; ao admitir que “sonhávamos com muito mais resultados”, evocando três décadas de promessas vazias desde a Rio-92.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O eixo financeiro dominou a conferência porque, enquanto o mercado pressiona por modelos lucrativos, a adaptação essencial para proteger vidas diante dos eventos extremos que já atingem o planeta segue sem o apoio necessário. Diferente de iniciativas de “economia verde” que podem gerar retorno, adaptação significa reforçar infraestruturas contra tempestades, melhorar drenagem urbana para evitar enchentes, criar sistemas de alerta para ondas de calor ou garantir acesso à água em regiões que desertificam. São ações vitais, mas que não produzem lucro, o que afasta investidores privados. O Artigo 9.1 do Acordo de Paris obriga países ricos a financiar medidas climáticas nos países em desenvolvimento, mas o valor aprovado na COP29, US$ 300 bilhões anuais, é visto como insuficiente, e &lt;a href=&quot;https://www.seudinheiro.com/2025/economia/balanco-da-cop30-evento-termina-com-financiamento-para-florestas-mas-sem-mencionar-petroleo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a proposta da presidência da COP30&lt;/a&gt; de mobilizar até US$ 1,3 trilhão sequer define se esses recursos virão de governos ou de empréstimos e investimentos privados. Sem garantias claras, a adaptação permanece travada, deixando as populações mais vulneráveis expostas aos impactos do clima que já se intensificam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/norte/pa/ceo-da-cop30-sem-consenso-sobre-combustiveis-fosseis-nao-teve-o-que-fazer/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;texto final evitou&lt;/a&gt; mencionar combustíveis fósseis, ignorando a promessa da COP28, e repetiu o padrão inerte das edições anteriores. Desde 2020, quase três quartos das emissões globais vêm de carvão, petróleo e gás, setores que seguem em expansão inclusive em países que discursam sobre transição. A União Europeia chegou enfraquecida, incapaz de construir consensos internos, mantendo políticas energéticas dependentes do gás fóssil. Os Estados Unidos, maior devedor climático do planeta, atuaram sobretudo para bloquear avanços em financiamento e eliminação dos fósseis, reflexo direto da captura corporativa de sua política energética.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A China, cuja presença gerou expectativas de um contrapeso aos EUA, assumiu um papel duplo e profundamente contraditório. Mesmo sendo líder global em tecnologias renováveis, o país cedeu ao lobby interno dos combustíveis fósseis e trabalhou para retirar qualquer menção clara à redução de petróleo, gás e carvão. Seu enviado, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/jornal-nacional/jn-na-cop30/noticia/2025/11/22/resultado-da-cop30-frustra-cientistas-ambientalistas-e-representantes-de-diversos-paises.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Liu Zhenmin, afirmou&lt;/a&gt; que “não se pode ter um roteiro para combustíveis fósseis separado dos acordos sobre petróleo”, numa postura alinhada a interesses energéticos e geopolíticos, não à urgência climática. Isso mostra que até projetos de desenvolvimento que se apresentam como alternativos seguem presos à lógica capitalista de crescimento contínuo, sustentada por energia barata e abundante ainda que isso custe empurrar a crise ecológica para níveis irreversíveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado foi um consenso frágil, dominado por um bloco alimentado por países que lucram com o petróleo e grandes potências que preferem metas voluntárias. A governança climática internacional segue paralisada entre disputas imperiais e promessas vazias, enquanto o sistema econômico continua reproduzindo desigualdades, violência ambiental e colonialidade climática. Países historicamente responsáveis pela crise seguem empurrando obrigações para o Sul Global, transformando a transição em nova fronteira de acumulação por meio de créditos de carbono, mercados de biodiversidade e controle territorial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o evento, pesquisadores de referência internacional, como Johan Rockström, Carlos Nobre e Ricarda Winkelmann, &lt;a href=&quot;https://umsoplaneta.globo.com/clima/cop/noticia/2025/11/17/com-alerta-sobre-amazonia-e-corais-cientistas-pressionam-delegacoes-da-cop-30-por-medidas-urgentes-negociadores-venham-ate-nos-convoca-carlos-nobre.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alertaram para a situação crítica&lt;/a&gt; dos ecossistemas mais biodiversos e estratégicos do planeta: a floresta amazônica e os recifes de corais tropicais. Os recifes, essenciais para a vida marinha e para a subsistência de inúmeras comunidades costeiras, já ultrapassaram seu ponto de não retorno, sofrendo branqueamento severo e morte generalizada, com risco de irreversibilidade. Apesar da gravidade desse alerta, os recifes de corais não foram sequer mencionados na carta final da COP30, e muitos cientistas relataram o esvaziamento do Pavilhão da Ciência Planetária, espaço criado justamente para colocar o conhecimento científico no centro das negociações climáticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o &lt;a href=&quot;https://www.seudinheiro.com/2025/economia/balanco-da-cop30-evento-termina-com-financiamento-para-florestas-mas-sem-mencionar-petroleo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brasil continuou a transformar&lt;/a&gt; a maior floresta tropical do mundo em vitrine e moeda de negociação climática. O &lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/forbesesg/2025/11/conclusoes-da-cupula-climatica-cop30-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/forbesesg/2025/11/conclusoes-da-cupula-climatica-cop30-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;núncio de cerca de US$ 9,5 bilhões&lt;/a&gt; para financiamento florestal, incluindo quase US$ 7 bilhões destinados ao Fundo Amazônia, foi apresentado como demonstração de liderança ambiental, mas sem qualquer garantia de que esses recursos não se converterão em novos mecanismos de compensação de carbono, apenas reembalados como “solução climática”. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ufI4jc-fundo-florestas-tropicais-para-sempre-a-nova-espoliacao-da-natureza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A proposta do Tropical Forests Forever Fund (TFFF) reforça esse risco:&lt;/a&gt; uma proposta financeira que pode, na prática, colocar a floresta à venda sob a lógica de créditos e governança privada, exatamente o modelo que historicamente expulsa comunidades, fragiliza a soberania territorial e subordina ecossistemas à rentabilidade. Povos indígenas, quilombolas e movimentos da Pan-Amazônia &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/cgmxrr1vdmdo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denunciaram sua exclusão das decisões&lt;/a&gt;, lembrando que não há justiça climática sem autonomia territorial e sem enfrentar o petróleo, a mineração e o agronegócio,  três eixos estruturais da crise e profundamente ligados ao modo de produção capitalista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A COP30 também &lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/forbesesg/2025/11/conclusoes-da-cupula-climatica-cop30-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfraqueceu o papel da ciência&lt;/a&gt;: pela primeira vez, o IPCC deixou de ser reconhecido como “a melhor ciência disponível”, para orientar as políticas sobre mudanças climáticas e seus impactos, abrindo espaço para negociações guiadas por interesses econômicos e relativizando alertas cruciais sobre limites ecológicos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/agrizone.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Canal Rural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, a captura corporativa tornou-se explícita com &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/10/cop30-agro-narrativa-crise-climatica-agrizone-embrapa-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a criação da Agrizone&lt;/a&gt;, espaço financiado por grandes empresas do agronegócio e organizado pela Embrapa, montado a poucos quilômetros da zona oficial. Patrocinada pela Nestlé e Bayer, a Agrizone funcionou como vitrine de greenwashing: oferecia “soluções climáticas” embaladas pela retórica da agricultura tropical enquanto ignorava agrotóxicos, desmatamento, conflitos territoriais e pressão por flexibilizações ambientais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/11/mineracao-e-top-hydro-vale-transicao-energetica-minerais-criticos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mineradoras como Vale e Hydro&lt;/a&gt; também aproveitaram a conferência para promover o extrativismo como condição da transição energética, ocupando pavilhões e painéis para defender a expansão da mineração sob o rótulo de “minérios críticos”. O discurso ignorou deliberadamente os impactos socioambientais e as violações que marcam suas operações dos Xikrin no Pará aos quilombos Kalunga. A presença da Vale, responsável pelos maiores desastres ecológicos da história do país com os rompimentos das barragens de Mariana (2015) e Brumadinho (2019), simbolizou a contradição absoluta entre o marketing de sustentabilidade e a realidade de destruição sistemática. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/03/24/semas-notifica-empresa-apos-tanque-com-substancias-toxicas-transbordar-em-refinaria-de-barcarena-no-pa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Já a Hydro, cuja refinaria Alunorte esteve envolvida em vazamentos de rejeitos e contaminação no Pará,&lt;/a&gt; usou a COP30 para reforçar sua narrativa corporativa de “mineração responsável”, enquanto comunidades continuam denunciando danos à saúde, à água e aos territórios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre pavilhões corporativos e discursos que transformam crise em oportunidade de negócio, Belém sediou uma COP histórica não pelos resultados, mas por deixar nítido o esgotamento do multilateralismo climático. Até os ambientalistas neoliberais começam a admitir que nenhuma mudança virá enquanto o capitalismo, em sua lógica de expansão permanente, continuar ditando as regras do jogo. A crise climática não é apenas um colapso ambiental; é o colapso do próprio modelo civilizatório que o capitalismo construiu e que as COPs, ano após ano, demonstra ser incapaz de superar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Da Rio-92 à COP30: a trajetória das COPs e a consolidação de narrativas que evitam enfrentar o sistema&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A história das Conferências das Partes (COPs) é, em grande medida, a história da tentativa de preservar o capitalismo diante de seus próprios limites ecológicos. &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mma/pt-br/noticias/eco-92-consolidou-o-conceito-de-desenvolvimento-sustentavel-ao-mundo-diz-secretario-de-mudanca-do-clima-do-mma&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desde a Rio-92&lt;/a&gt;, esses espaços produziram conceitos como “desenvolvimento sustentável” e impulsionaram uma narrativa que desloca a responsabilidade das corporações e dos Estados para o comportamento individual. Enquanto o sistema intensifica desigualdades e destruição ambiental, a população é convocada a “reduzir, reutilizar e reciclar”, enquanto empresas seguem autorizadas a lucrar com a degradação que elas próprias alimentam. Essa lógica de responsabilização individual é parte central da estratégia das COPs: manter a engrenagem econômica intacta enquanto se vende a ideia de que ajustes comportamentais ou tecnologias “verdes” serão suficientes para conter a crise climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A trajetória das COPs acompanha também a consolidação da mudança climática como problema político global, ao mesmo tempo em que revela tensões persistentes sobre desigualdade, imperialismo e o lugar da população no debate ambiental. Conforme analisado na tese de doutorado de Caroline Birrer (2025), Sustentabilidade em um mundo sob falha metabólica, a história desses processos mostra como a institucionalização do tema ambiental ocorreu sempre em alinhamento com a lógica do crescimento econômico, e não em ruptura com ela. A COP1, em Berlim (1995), formalizou o primeiro esforço multilateral para traduzir o consenso científico sobre o aquecimento global em compromissos políticos. O Mandato de Berlim reconheceu responsabilidades diferenciadas entre países, uma admissão importante, mas ainda limitada pela necessidade de manter intacta a lógica do crescimento econômico. Essa linha levou ao Protocolo de Kyoto (1997), que instituiu metas obrigatórias apenas para países desenvolvidos, ao mesmo tempo em que inaugurou mecanismos de mercado que transformaram o clima em ativo financeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A preocupação populacional, embora não tenha aparecido de forma direta nas primeiras COPs, já estava embutida em outros espaços da ONU, e segue permeando o debate climático de maneira indireta. Documentos do IPCC, Banco Mundial e ONU-Habitat projetam pressões futuras sobre alimentos, água e energia com base em cenários de crescimento populacional no Sul Global, reproduzindo leituras herdadas do pensamento neo-malthusiano que historicamente culpou mulheres pobres, países periféricos e populações racializadas pela degradação ambiental. Sob essa perspectiva, populações maiores são apresentadas como mais vulneráveis e, paradoxalmente, como responsáveis por pressões sobre os ecossistemas, mesmo que os dados mostrem que as maiores emissões acumuladas e per capita estão concentradas nos países industrializados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir de 2015, com o Acordo de Paris, a governança climática deu uma guinada: metas obrigatórias foram substituídas por contribuições voluntárias, e a financeirização do clima se tornou o eixo central da transição. Mercados de carbono, mecanismos de compensação e promessas de neutralidade climática reforçam a ideia de que é possível compatibilizar crescimento infinito, extração intensificada e justiça ambiental, uma contradição estrutural típica das COPs. Aqui, novamente, o foco recai no comportamento individual e na eficiência tecnológica, enquanto os motores reais da crise, a expansão capitalista, o extrativismo e a desigualdade, permanecem intocados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente às conferências oficiais, as Cúpulas dos Povos, desde a ECO-92 até as COPs recentes, tensionam essa lógica e expõem suas contradições.  No entanto, o que se viu nesta última Cúpula, explicitado na carta final, revela outra camada dessa disputa. Embora afirme a necessidade de combater falsas soluções de mercado, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/DCHF5X-cupula-dos-povos-entrega-carta-final-a-presidencia-da-cop-30&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o texto não nomeia nenhuma delas&lt;/a&gt;, nem mesmo o mercado de carbono, hoje um dos mecanismos mais danosos. A omissão não é casual: parte das ONGs que financiaram a própria Cúpula, especialmente a WWF, integra e opera esse mercado, promovendo projetos como REDD+ sob o discurso de “democratização” e “participação”. O mesmo ocorre com o Tropical Forest Finance Facility (TFFF). A carta critica instrumentos financeiros, mas evita defender o fim do fundo criado pelo governo Lula, limitando-se a pedir sua “democratização”, reproduzindo o mesmo vocabulário que sustenta a financeirização da natureza. Além disso, não há qualquer análise da conjuntura nacional. Apesar de críticas gerais aos governos do mundo, o texto evita mencionar diretamente o governo brasileiro, reflexo da influência de setores governistas, como MST e MAB, na redação final. Assim, retrocessos recentes, do PL da Devastação ao avanço do petróleo, da mineração e da privatização de hidrovias, permanecem fora do documento, como se o Brasil fosse apenas vítima de pressões externas. Presa ao vocabulário da reforma e da mitigação, e não da transformação, a Cúpula termina capturada pela lógica da conciliação que pretende questionar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Para além das falsas soluções&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É impossível separar a crise climática da crise civilizatória em curso. A perda acelerada de biodiversidade, a simplificação dos ecossistemas, o aquecimento global já acima de 1°C &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/meio-ambiente/noticia/2025/10/13/recifes-de-corais-atingem-ponto-de-nao-retorno-alertam-cientistas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;e o colapso de recifes de corais, que, segundo diagnóstico atingiram o ponto de não retorno,&lt;/a&gt; escancaram a incapacidade estrutural do capitalismo de sustentar a vida. Ao mesmo tempo, a escalada da fome, da pobreza, das migrações e da precarização do trabalho revela um modelo econômico que concentra riqueza e externaliza destruição. Não são crises paralelas são expressões de um mesmo metabolismo global em colapso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É aqui que a ecologia política marxista mostra sua força explicativa. Ao analisar a relação entre sociedade e natureza como parte de um único metabolismo, ela evidencia que a destruição ambiental não é um “erro de gestão”, mas consequência direta de relações de produção baseadas na expropriação, na extração ilimitada e na reprodução ampliada do capital. A ruptura metabólica, formulada por Marx, ilumina a quebra entre ciclos ecológicos e processos sociais causada pelo avanço do capital, ruptura que impede a regeneração dos solos, esgota territórios e ameaça a própria reprodução da vida. No campo, isso se manifesta na expansão contínua das fronteiras extrativas; nas cidades, na degradação socioambiental que atinge sobretudo trabalhadores e populações racializadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo países periféricos, a maioria deles vítimas históricas do colonialismo, continuam presos a formas de dependência estrutural. A exportação de petróleo permanece, ainda hoje, pilar econômico de diversas nações subdesenvolvidas, reproduzindo vulnerabilidades internas e condicionando seus projetos de desenvolvimento. Isso assume formas distintas: na Venezuela, por exemplo, a indústria petrolífera se entrelaça com a própria burguesia nacional, conformando um projeto econômico dependente da renda petroleira; já na Nigéria, essa dependência alimenta conflitos internos profundos, disputas territoriais e crises que ameaçam a unidade nacional. Em ambos os casos, a lógica extrativa perpetua dependência, instabilidade e bloqueios estruturais à autonomia dos povos, revelando como a ordem petroleira global segue aprisionando o Sul Global em um ciclo de vulnerabilidade climática, econômica e política.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar disso, o debate público segue capturado por um pragmatismo conservador que só admite “soluções” tecnocráticas, respostas que administram sintomas enquanto preservam as estruturas causadoras da crise. Criticar o sistema é rotulado como “ideologia”. &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-cop30-ilusoes-no-capitalismo-verde-e-ataques-a-classe-trabalhadora/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Defender alternativas pós-capitalistas é tratado como utopia&lt;/a&gt;. E, assim, o mito do “capitalismo sustentável” permanece como narrativa hegemônica, apesar de décadas de fracasso dos mercados de carbono, das compensações ambientais e do discurso do “capital natural”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses tempos de COP, torna-se ainda mais urgente resgatar o discurso histórico de Fidel Castro na Rio-92, quando ele advertiu que a humanidade não sobreviveria caso continuasse a organizar sua economia sobre as bases da exploração, do consumismo e da desigualdade entre nações. Naquele momento, Fidel já denunciava que a crise ambiental não poderia ser resolvida sem enfrentar o capitalismo global e suas estruturas de saque uma análise que, diante do colapso climático atual, revela uma lucidez extraordinária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O exemplo cubano, forjado ao longo de décadas de resistência, &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0959378019306703&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demonstra que é possível construir um metabolismo socioecológico alternativo&lt;/a&gt;, orientado não pela acumulação, mas pela centralidade da vida. Os avanços do país em reflorestamento, agroecologia, soberania alimentar e planejamento territorial comprovam que nenhuma política ambiental consistente nasce das regras do mercado. Pelo contrário: ela exige planejamento público, soberania territorial e compromisso com a justiça social exatamente o que Fidel afirmava desde a Rio-92, quando denunciou o truque ideológico de culpar indivíduos ou países periféricos por uma crise produzida pelo Norte global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ecologia marxista, ao lado disso, oferece a chave teórica para compreender a profundidade dessa ruptura. Marx e Engels afirmavam que a emancipação humana exige superar a mercantilização da natureza e romper com a lógica que transforma terra, água, florestas e trabalho em mercadorias submetidas à acumulação privada. Resgatar o legado de Fidel, valorizar as práticas agroecológicas cubanas e retomar o horizonte aberto por Marx e Engels é, hoje, tarefa estratégica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro mundo não é apenas possível: ele já começou a ser construído. E sua direção aponta para fora da lógica do capital e para dentro da centralidade da vida, da justiça social e da autodeterminação dos povos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Governo Lula enviou ao Congresso reajuste menor que o previsto para o salário mínimo em 2026]]></title>
            <description><![CDATA[Com novas regras desde o ano passado, o reajuste do salário mínimo é limitado, com foco nas metas fiscais do governo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/jz3aHm-governo-lula-enviou-ao-congresso-reajuste-menor-que-o-previsto-para-o-salario-minimo-em-2026</link>
            <guid isPermaLink="false">jz3aHm</guid>
            <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carteiradetrabalho.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: rodrigobellizzi via Getty Images/iStockphoto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o projeto do orçamento previsto para 2026, o texto enviado ao Congresso no final de agosto deste ano prevê um aumento de 7,44% no salário mínimo, que será fixado em R$1.631,00 a partir da remuneração referente a janeiro, que será paga em fevereiro. O texto deve ser aprovado e enviado para sanção do Presidente até 22 de dezembro. Importante destacar que a forma do cálculo foi alterada no final do ano passado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2025, o salário mínimo foi reajustado para R$1.518,00, saindo de R$1.412,00, com reajuste de 7,5%. No final de 2024 foi sancionada uma nova regra que limita o reajuste do salário mínimo a 2,5% acima da inflação, no período de 2025 a 2030, para cumprir com o teto de gastos. As informações foram veiculadas em diversos canais da mídia tradicional, como na &lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2025/11/11/salario-minimo-foi-reajustado-em-r-106-em-2025-veja-valor-atual-do-piso.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem do UOL&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2024-12/lula-sanciona-regra-que-limita-aumento-do-salario-minimo-veja-valor&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agência Brasil&lt;/a&gt;, e mesmo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/noticias/2024/12/presidente-assina-decreto-que-reajusta-salario-minimo-para-r-1.518#:~:text=O%20novo%20valor%20teve%20por,27%20de%20dezembro%20de%202024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pelo governo&lt;/a&gt;. Pela regra até então vigente, o mínimo seria reajustado pela inflação do Índice Nacional de Preços ao Consumidor (INPC) mais o crescimento do PIB de dois anos antes, contando com a possibilidade de maior ganho real na massa salarial da classe trabalhadora. Com a nova medida, por mais que o PIB tenha um crescimento superior a 2,5%, o reajuste estará limitado a este valor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2023, por exemplo, o PIB cresceu 3,2%, mas pela regra implementada no final daquele ano, o reajuste se deu considerando apenas a inflação mais 2,5%. Já no reajuste deste ano, pela regra anterior o reajuste seria considerado somando a inflação mais o crescimento do PIB de 3,4% em 2024. Além disso, pela fórmula anterior, o valor em 2025 deveria ser de R$1.525,00, enquanto que o mínimo de 2026 seria R$1.644,00. A diferença nos dois anos corresponde a uma perda de R$18,00.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com relação a limitação imposta, o foco do governo foi, e continua sendo, &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/noticias/1194585-SALARIO-MINIMO-DE-2026-SERA-DE-R$-1.631,-COM-AUMENTO-DE-7,44&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o ajuste fiscal e as metas de redução das despesas públicas&lt;/a&gt;, atendendo às pressões de setores da burguesia com amplo acesso ao planalto. Com a lei do salário mínimo aprovada, o governo prevê uma economia de R$5,3 bilhões em cinco anos. O que acontece é que, a cada R$1,00 de aumento no salário mínimo, estima-se um aumento de R$392 milhões nas despesas governamentais, principalmente em razão da Previdência Social e dos benefícios que são impactados diretamente pelo valor do mínimo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre as verbas que estão atreladas ao valor do salário mínimo, estão &lt;a href=&quot;https://contec.org.br/veja-reajuste-previsto-para-o-salario-minimo-em-2026-e-para-as-aposentadorias-do-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diversos benefícios e as aposentadorias&lt;/a&gt; a cargo do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS). Assim, existem todas as aposentadorias (por idade, tempo de contribuição, invalidez), cujo valor mínimo é definido pelo salário mínimo vigente, também a pensão por morte, o auxílio por incapacidade temporária, o auxílio-reclusão, e ainda o Benefício de Prestação Continuada (BPC/LOAS), que não é propriamente previdenciário, mas que é vinculado ao mínimo.  As aposentadorias que têm valor de um salário mínimo correspondem a 70% das aposentadorias e alcançam 28 milhões de segurados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Portanto, há um desdobramento para milhões de pessoas, que são diretamente afetadas pelo valor definido para o salário mínimo e sua forma de cálculo. Dentre as medidas para controlar as despesas, estão previstas no PL 4614 de 2024, aprovado no Congresso com apoio do governo, além da limitação do salário mínimo estão outras regras que impactam benefícios assistenciais como o BPC/LOAS. Dentre as restrições também se alterou a forma de contar a renda das famílias para fins de cumprimento dos requisitos, já que o BPC e outros mecanismos de proteção social ficaram incluídos no cálculo da renda familiar. Desse modo, famílias com mais de um beneficiário podem ter valores reduzidos e mesmo excluídos. O ataque ao benefício gerou mobilizações pelo país, sendo um exemplo as entidades integrantes da Cúpula Regional da América Latina e Caribe sobre Deficiência que dirigiram uma &lt;a href=&quot;https://ampid.org.br/site2020/?p=11574&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta ao Presidente Lula&lt;/a&gt; criticando o referido projeto de lei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Destaca-se que são 18,6 milhões de pessoas com deficiência no Brasil. 19% são analfabetos e analfabetas, e com os menores índices de renda, escolaridade e inserção no mercado formal de trabalho. Para famílias de pessoas com deficiência o Benefício de Prestação Continuada – BPC é a única maneira de garantir sobrevivência com alguma dignidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro ponto merecedor de destaque é o fato de que &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/rabicK-governo-lula-preve-reajuste-zero-para-bolsa-familia-em-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o Bolsa Família não terá qualquer reajuste em 2026&lt;/a&gt;. O valor base permanecerá em R$600,00, repetindo 2025, 2024 e 2023, apesar da inflação. Mostra-se uma preocupação exclusivamente focada nas metas fiscais, mas com o agravante de que os cortes penalizam mais quem mais precisa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E o problema desses reajustes abaixo do que seria possível, representando cortes e contenção de despesas às custas dos mais pobres, é que a inflação não acontece de forma igual para todos os produtos, nem afeta do mesmo modo toda a população. Os índices por meio dos quais se mede o aumento dos preços &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2024-06/entenda-como-funciona-o-calculo-das-taxas-de-inflacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;são medidos a partir de uma cesta de produtos e por faixa de renda&lt;/a&gt;, sendo o IPCA, por exemplo, tomando por base as compras de pessoas com renda entre 1 e 40 salários mínimos. Já o INPC, que é a base para o cálculo do reajuste no salário mínimo, abrange a população com renda de até 5 salários mínimos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De maneira resumida, a inflação é a medida do quanto os preços em geral aumentaram em um período. Ela pode acelerar, quando o aumento de um mês é maior do que o do mês anterior, ou desacelerar quando o aumento do mês seguinte é menor. Pode haver também deflação, que é quando os preços caem em vez de aumentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para medir a inflação, são pesquisados uma ampla variedade de produtos, incluindo gastos com alimentação, saúde, vestuário, transporte e habitação. Sendo que a inflação é a variação média desses preços, com aplicação de um peso por grupo. O problema é que em alguns casos a fórmula pode esconder a alta de alguns produtos que impactam muito mais o orçamento das famílias do que outros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo dados do IBGE, em &lt;a href=&quot;https://pactocontrafome.org/arquivo/boletim/Boletim-Mensal_Maio-2025.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;boletim mensal&lt;/a&gt; que apura a mudança de preços no grupo de alimentos, verificou-se que entre outubro e os doze meses antecedentes, em nove oportunidades a inflação de alimentos ficou maior do que os índices de inflação geral. Isso é particularmente preocupante porque o grupo de alimentos é um dos que mais compromete o orçamento, e essa diferença o reajuste do salário mínimo não cobre, já que é medido pelo cálculo geral somado ao teto de 2,5%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-10/inflacao-acumulada-dos-alimentos-e-menor-desde-setembro-de-2024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inflação de alimentos&lt;/a&gt;, pelos dados até outubro, ficou em 6,26%, considerando os 12 meses anteriores. Segundo o IBGE, entre setembro de 2024 e maio de 2025, alimentos e bebidas verificaram nove meses de alta e, apesar de estar em queda nos últimos cinco meses, o índice ainda é maior do que a inflação geral que serviu de base para o reajuste do salário mínimo, situação que acaba fazendo com que o poder de compra do trabalhador vai sendo perdido ao longo do tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo tem usado como forma de controlar a inflação, a definição de uma meta estipulada pelo Conselho Monetário Nacional – CMN, principal entidade responsável pela política da moeda e do crédito no país. E enquanto o CMN define a meta da inflação, o Comitê de Política Monetária (Copom) do Banco Central se reúne a cada 45 dias para definir a taxa básica de juros, a SELIC, que cumprirá o papel de controlar a atividade econômica e segurar a alta dos preços. O que significa tornar o crédito mais caro e diminuir o consumo. Atualmente a taxa básica de juros segue no patamar de 15%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses mecanismos utilizados pelo governo para segurar a alta nos preços têm impactos na vida das pessoas, já que algumas despesas não são uma questão de escolha, principalmente para que tem faixas de renda menores, isso pode ser visto com destaque na questão do Bolsa Família que sequer teve seus valores reajustados, e no salário mínimo, com reajuste abaixo do crescimento do PIB, esmagando o poder de compra das pessoas e segurando o consumo “na marra”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3ª Marcha Pela Memória Negra ocorre em São Carlos]]></title>
            <description><![CDATA[A 3ª Marcha vem como um espaço para se lembrar que a história racista da cidade está longe de acabar, e conclama para que possamos continuar a luta contra o racismo, não só pelas vias institucionais, mas pela mobilização popular constante.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8djUUv-3-marcha-pela-memoria-negra-ocorre-em-sao-carlos</link>
            <guid isPermaLink="false">8djUUv</guid>
            <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/20novembrosanca.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comissão organizadora da 3ª Marcha Pela Memória Negra. Foto: Eduardo Zago / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 20 de novembro, dia da Consciência Negra, aconteceu em São Carlos, a 3ª Marcha pela Memória Negra. A marcha foi construída por diversos várias organizações do movimento negro, sendo o PCBR um dos organizadores. O evento é um importante marco para a comunidade negra da cidade, como uma lembrança, não só do passado escravista do Brasil, mas do passado escravista de São Carlos, uma das últimas cidades a abolir a escravidão de maneira legal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como em várias cidades do Brasil, há várias iconografias que remetem a figuras que são notoriamente conhecidas como escravagistas. Em São Carlos não é diferente. No começo deste ano, a estátua do Conde do Pinhal, dito “fundador” de São Carlos, foi pichada. Essa ação produziu diversas reações e a própria Fundação Pró-Memória de São Carlos omite o passado escravocrata em sua &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2025/05/04/estatua-do-fundador-de-sao-carlos-e-locais-do-centro-sao-pichados-fundacao-pro-memoria-repudia.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota de repúdio&lt;/a&gt;: “O Conde do Pinhal é uma figura importante na criação e no desenvolvimento de São Carlos”. Tal repúdio vem com um apelo pela defesa do patrimônio histórico de São Carlos. Mas qual é essa história que vem sendo defendida?!&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20251120_104633.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Final do ato, em frente ao Flor de Maio. Foto: Eduardo Zago / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Historicamente, a cidade de São Carlos busca ressaltar apenas os grandes figurões da burguesia, que são homenageados em nomes de ruas, escolas, espaços públicos e privados, entre outros. Enquanto isso, a população são-carlense que deu seu suor e seu sangue para a cidade, é esquecida, oprimida e violentada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A marcha, desde sua primeira realização, tem o trajeto que sai do Centro Municipal de Cultura Afro-Brasileira “Odette dos Santos” e termina no Grêmio Recreativo Flor de Maio. No início da marcha, foram feitas várias intervenções dos organizadores. Durante a marcha, foram clamadas importantes palavras de ordem sobre a luta antirracista no Brasil e, principalmente, na cidade. No fim do evento, além das intervenções culturais no espaço do Flor de Maio, também ocorreram falas da população que estava presente. A maior parte das falas resgatou a importância da data, onde o PCBR também participou ativamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A atuação do PCBR durante o evento foi de levantar as questões candentes da luta antirracista no nosso Brasil e em São Carlos para trazer reflexões aos presentes na marcha. Fazendo alusões a como a criminalização da cultura periférica afeta a cidade, como quando, neste ano, a polícia invadiu um evento cultural que acontecia no “Mirante Bar”, agredindo violentamente e prendendo um dos artistas negros que se apresentava no evento, o que resultou em um ato de solidariedade e clamor por justiça em São Carlos. Levantando como essa questão também se relaciona ao constante genocídio da população negra que se utiliza da chamada “Guerra às Drogas” para realizarem suas chacinas, como podemos ver na megaoperação que aconteceu no Rio de Janeiro. Além disso, reforçamos a importância da luta contra o fim da escala 6x1, que afeta principalmente a população negra.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20251120_100559.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Marcha atravessando a Avenida São Carlos, uma das principais vias da cidade. Foto: Eduardo Zago / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também, os militantes presentes pautaram a importância da manutenção dos espaços históricos da população negra, que estão em constante ameaça. Este ano, o clube “Flor de Maio”, clube histórico fundado em 1928 como um espaço de socialização, organização e lazer de negros e negras, que eram excluídas de qualquer espaço recreativo, foi ameaçado com um possível leilão do espaço, sendo um alerta para que a administração pública possa manter este e tantos outros espaços importantes para a comunidade negra são-carlense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Portanto, a 3ª Marcha vem como um espaço para se lembrar que a história racista da cidade está longe de acabar, e conclama para que possamos continuar a luta contra o racismo, não só pelas vias institucionais, mas pela mobilização popular constante. Um espaço importante para aprofundarmos as razões da importância da luta antirracista constante, e como esta luta está enraizada a luta anticapitalista e só através de pautarmos as bandeiras máximas que o movimento comunista no Brasil e no mundo que iremos superar o racismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“A Hora Próxima”: romance operário completa 70 anos sem publicações]]></title>
            <description><![CDATA[Escrita pela dirigente comunista Alina Paim, a obra publicada em 1955 pelo PCB, na coleção “Romances do Povo”, está entre o melhor que a literatura brasileira ligada ao realismo socialista pode oferecer, mas nunca teve novas edições.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/upB4jc-a-hora-proxima-romance-operario-completa-70-anos-sem-publicacoes</link>
            <guid isPermaLink="false">upB4jc</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ahoraproxima.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Capa do livro &quot;A hora próxima&quot;, de Alina Paim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Teylor Lourival&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escritora Alina Paim é uma das maiores figuras desconhecidas da literatura brasileira. Nascida em 1919, no interior do Sergipe, mudou-se cedo com a família para a Bahia e aprendeu a ler com a mãe, que morreu quando Alina tinha seis anos. Criada pela tia, que também veio a falecer, Alina fez seus estudos em um orfanato novamente em Sergipe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Publicando suas primeiras peças escritas em jornais escolares, formou-se professora em 1932 e mudou-se para o Rio de Janeiro. É quando Alina e seu marido, o médico Isaías Paim, conhecem o então Partido Comunista do Brasil (PCB) e passam a integrar suas fileiras. Organizada na célula de escritores do Partido, pelos próximos 16 anos Paim escreve para um programa do Ministério da Educação e Cultura direcionado às crianças, o &quot;No reino da alegria&quot;, veiculado na Rádio MEC. Na capital federal, Alina foi impedida de seguir lecionando por não ter seu diploma sergipano reconhecido, sendo forçada a cuidar da casa e passando a escrever o seu romance de estreia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A estrada da liberdade”, publicado em 1944, aborda o primeiro emprego de uma jovem professora, recebendo menos que seus pares homens, tendo suas opções limitadas em que a protagonista, para aumentar seu grau de instrução, passa a ter contato com &quot;literatura subversiva&quot;. Ainda que não considerasse sua literatura propriamente feminista — classificando-a como ‘realismo social’ —, as mulheres ganham protagonismo especial na escrita da autora, recebendo nuances e personagens complexas, desenhando com maestria suas condições materiais e psicológicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de ter nada menos que nove romances e quatro livros infantis publicados, que abordam profundamente aspectos sociais nas tramas, a sua principal obra é marcadamente um romance operário. Publicado em 1955, o título “A Hora Próxima” expõe o ápice da literatura de Paim. A coleção “Romances do Povo”, da editorial Vitória, em que o romance revolucionário de Alina fora publicado, foi dirigida por seu grande amigo Jorge Amado, que organizou vinte e cinco títulos de mais de quinze países diferentes, todos dentro da estética do realismo socialista. Característica comum desta escola literária, o romance de Alina retrata um fato histórico ocorrido previamente, uma greve na principal estrada de ferro do país, em Minas Gerais, no ano de 1950.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/alinapaim.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Alina Paim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Abordando a vida comum dos operários, com todas as maravilhas e mazelas, em suas jornadas de trabalho, com suas famílias e em suas horas de lazer, a escritora traz o protagonismo para o sujeito conjunto e não para o indivíduo, criando uma espécie de “herói coletivo”. A organização política dos personagens é colocada no centro da mediação das relações sociais e pauta o desenrolar da narrativa. Com todas suas contradições, de ferramenta revolucionária a palco para oportunistas, o Partido é uma figura onipresente na relação das pessoas na obra como foi de fato na greve da Rede Mineira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por ser uma ficção-histórica ligada ao realismo socialista, a escritora teve o esforço hercúleo de romancear fidedignamente uma greve tão marcante. A este respeito, e com ênfase no protagonismo político feminino empregado pelas mulheres na greve e imprimido por Alina Paim, diz a autora Cíntia Schwantes, da Universidade de Brasília:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É também significativo que não apenas a ação inicial do romance é levada a cabos pelas personagens mulheres, que formam os piquetes que obrigam os maquinistas a parar as máquinas, mas também esse é o fio condutor do romance: a ação das mulheres na continuidade da greve, sua organização, sua decisão, que torna o movimento possível, sua motivação (elas defendem seus maridos e, principalmente, seus filhos, que passam fome), sua coragem. Por trás da escolha romanesca, há um fato histórico: as mulheres eram encarregadas de encabeçar, ao menos de forma visível, os movimentos grevistas, uma vez que as empresas não poderiam despedi-las (elas não eram empregadas) nem tinham respaldo legal para despedir os maridos em virtude das ações das esposas.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;“A Hora Próxima” retrata também a repressão da polícia, as contradições com os engenheiros e operários que se opunham à greve, os interesses dos patrões e faz uma complexa análise do sistema capitalista como o causador dos males aos quais a greve fez frente. Balizando-se a partir de Lenin — de quem foi uma das tradutoras oficiais no Brasil —, a escritora retrata a imprensa popular, democrática e revolucionária como um sustentáculo do processo grevista, garantindo a cobertura da greve para pressionar a Rede Mineira e conscientizar o conjunto da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A autora levanta também algumas polêmicas como a relação do movimento comunista com o anticlericalismo e a salvaguarda da postura do exército, que têm sido exploradas em alguns trabalhos acadêmicos, ainda que seus livros estejam fora de circulação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sua trajetória literária é extensa, com livros traduzidos para o russo, chinês, alemão e búlgaro: A estrada da liberdade (1944), Simão Dias (1949), À sombra do patriarca (1950), Čas blizok [russo] (1957), 时候 就要 到 了 ou Shi hou jiu yao dao le [chinês] (1959), Sol do meio-dia (1961), O sino e a rosa  (1964), A chave do mundo (1964), O círculo (1964), Mittagssonne [alemão] (1968), A Correnteza (1979), A sétima vez (1994). E, ainda, quatro livros infantis, nos quais é precursora na forma de tratar personagens infantis como pares, e não subservientes aos adultos: O lenço encantado (1962), A casa da coruja verde (1962), Luzbela vestida de cigana (1963) e Flocos de algodão (1966).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O hiato em sua obra ocorreu por conta da ditadura empresarial-militar no Brasil, que perseguiu-a, mas nunca a prendeu, forçando a dirigente comunista à clandestinidade. Alina Paim seguiu escrevendo para os jornais e revistas do Partido na Bahia, Sergipe e no Rio de Janeiro, sendo registrada também suas passagens por algumas fazendas clandestinas do PCB no interior de São Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Premiada duas vezes pela Academia Brasileira de Letras, Alina Paim faleceu em 2011 e segue sendo uma titã desconhecida da literatura no país. Seus romances são encontrados a peso de ouro, em edições históricas em sebos ou para consultas e empréstimos nas bibliotecas de algumas grandes cidades. Sua obra mais marcadamente revolucionária, “A Hora Próxima”, completa 70 anos sem nenhuma nova edição. Passa da hora de, não somente as editoras marxistas, mas de todo o mercado editorial brasileiro, resgatar a obra de Alina Paim, ao passo que cabe aos comunistas também a tarefa de não manter sua memória revolucionária viva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Povo equatoriano rejeita instalação de bases militares dos EUA em referendo nacional]]></title>
            <description><![CDATA[O plebiscito, realizado no dia 16, registrou mais de 60% de votos contrários, de acordo com resultados oficiais divulgados pelas autoridades eleitorais. A consulta popular fazia parte de um pacote de reformas defendido por Noboa.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/YQohfj-povo-equatoriano-rejeita-instalacao-de-bases-militares-dos-eua-em-referendo-nacional</link>
            <guid isPermaLink="false">YQohfj</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/equadornoboa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes pedem a rejeição da proposta que prevê o retorno de instalações militares estrangeiras no país - Reprodução/Foto: Rodrigo Buendia/AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O povo equatoriano rejeitou, com ampla margem, a proposta do presidente Daniel Noboa que permitiria a instalação de bases militares estrangeiras no país. O plebiscito, realizado no dia 16, registrou mais de 60% de votos contrários, de acordo com &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-11/em-referendo-equador-rejeita-instalar-bases-militares-estrangeiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resultados oficiais divulgados pelas autoridades eleitorais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A consulta popular fazia parte de um pacote de reformas defendido por Noboa, que incluía mudanças constitucionais e outras medidas institucionais. Entre elas, a retomada da cooperação militar com os Estados Unidos para reforçar “o combate ao narcotráfico e ao crime organizado” — uma estratégia que ganhou força após a escalada de violência vivida recentemente no país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Contexto da proposta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A possibilidade de receber tropas estrangeiras havia sido viabilizada meses antes, quando a Assembleia Nacional aprovou uma alteração constitucional que abria caminho para missões militares externas. O governo argumentava que a presença de forças dos EUA fortaleceria a capacidade operacional do Estado equatoriano “contra organizações criminosas transnacionais”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar disso, setores da sociedade civil, acadêmicos, organizações políticas e lideranças críticas ao governo alertavam para os riscos à soberania e para o histórico de tensões envolvendo bases norte-americanas na América Latina. O debate reacendeu memórias da antiga base de Manta, desativada em 2009, que operava com presença militar dos EUA na costa do Pacífico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado do referendo representou um claro revés político para Noboa. Analistas internacionais avaliam que o “não” venceu não apenas por rejeição à presença de tropas estrangeiras, mas também como reflexo do desgaste enfrentado pelo governo em meio ao agravamento da crise social e de segurança.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Banco Central: trabalhadores devem ser punidos para proteger investidores]]></title>
            <description><![CDATA[A política monetária atua como um mecanismo de disciplinamento social que mascara, sob a linguagem técnica da “estabilidade”, a reprodução das hierarquias próprias do capitalismo dependente.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/eKE65L-banco-central-trabalhadores-devem-ser-punidos-para-proteger-investidores</link>
            <guid isPermaLink="false">eKE65L</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/galipolohaddad.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://conteudo.imguol.com.br/c/tab/cf/2025/01/02/17mai2023---o-ministro-da-fazenda-fernando-haddad-acompanhado-de-gabriel-galipolo-participa-de-audiencia-publica-conjunta-das-comissoes-de-desenvolvimento-economico-financas-e-fiscalizacao-da-camara-1735843298375_v2_900x506.jpg.webp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pedro Ladeira/Folhapress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão, em 5 de novembro, do Comitê de Política Monetária (Copom - a diretoria colegiada do Banco Central que decide a política monetária do país) de manter a taxa Selic em 15% é frequentemente apresentada como um ato de prudência técnica, um gesto necessário para “ancorar expectativas” e assegurar a convergência da inflação para a meta oficial. Contudo, por trás da linguagem neutra da credibilidade e da estabilidade, encontra-se uma escolha profundamente política que expressa, com clareza notável, a estrutura de classes e a subordinação internacional, algo característico da economia brasileira, uma economia de capitalismo dependente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O efeito mais imediato e evidente de uma taxa de juros tão elevada é a proteção dos interesses dos credores, bancos, fundos de investimento, rentistas e investidores estrangeiros. Uma Selic em patamar tão alto assegura rendimentos elevados e praticamente sem risco para os detentores de títulos públicos. Em um país com dívida pública amplamente indexada à taxa básica, cada ponto porcentual acrescenta bilhões aos cofres dos que vivem de renda financeira, transferindo valor da sociedade para os segmentos mais abastados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria ata do Copom, divulgada em 11 de novembro, deixa transparecer esse compromisso ao mencionar a necessidade de preservar uma postura de “cautela” diante da incerteza externa. O que se formula como prudência técnica é, na prática, a reafirmação da prioridade absoluta de manter os ativos brasileiros competitivos no circuito global de capitais. Quando o Comitê fala em volatilidade internacional, risco geopolítico ou incerteza fiscal doméstica, está explicitando para seu público fundamental, o mercado financeiro, que o Banco Central manterá a rentabilidade dos títulos públicos protegida a qualquer custo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa lógica se reforça quando a ata menciona a necessidade de preservar um diferencial elevado em relação aos juros internacionais, garantindo fluxo de capital para dentro do país. É o clássico dilema das economias periféricas, juros altos não por necessidade macroeconômica doméstica, mas para satisfazer movimentos especulativos globais e estabilizar uma moeda estruturalmente fragilizada.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aumentar o desemprego e disciplinar a classe trabalhadora&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mas há um segundo objetivo, muito menos discutido de maneira explícita, para o qual a taxa de juros em níveis elevados é empregada: disciplinar a classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cada vez que o Copom menciona “mercado de trabalho apertado”, “inflação de serviços” ou o risco de “pressão salarial”, está descrevendo o conflito de classes embutido no processo inflacionário. Na prática, o regime de metas de inflação opera, sobretudo na periferia, como um mecanismo institucionalizado de contenção do poder de barganha dos trabalhadores. Seu funcionamento está centrado apenas no controle da demanda agregada via aumento do desemprego, com o objetivo de interromper qualquer possibilidade de aumento generalizado dos salários e, assim, proteger as taxas de lucros dos empresários. A política monetária atua como um mecanismo de disciplinamento social que mascara, sob a linguagem técnica da “estabilidade”, a reprodução das hierarquias próprias do capitalismo dependente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um contexto em que o desemprego se aproxima de níveis relativamente baixos, a política monetária se converte num dispositivo de coerção silenciosa. Ao esfriar a atividade econômica para conter supostas pressões inflacionárias, o Banco Central reduz o poder reivindicatório dos trabalhadores e limita sua capacidade de pressionar por melhores salários, jornada digna e condições de trabalho adequadas. O resultado é conhecido, a pressão organizada dos trabalhadores se torna insuportável para os grandes conglomerados empresariais. Portanto, com os juros elevados, os sindicatos são enfraquecidos, negociações coletivas dificultadas, salários comprimidos e uma vasta massa de trabalhadores precarizados. Tudo isso para preservar a taxa de lucro das empresas e a rentabilidade dos detentores de ativos financeiros.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Pressões externas revelam falta de soberania monetária&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além de expressar o conflito distributivo interno, a decisão do Copom revela, com nitidez, a posição subordinada do Brasil no sistema capitalista global. As economias dependentes, caracterizam-se por estruturas produtivas fragmentadas, inserção subordinada no comércio internacional e uma profunda vulnerabilidade financeira que reduz drasticamente sua autonomia de política econômica. Nesse contexto, a política monetária deixa de ser um instrumento de desenvolvimento interno e se converte em um mecanismo de gestão da dependência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em países como o Brasil, a liberdade formal do Banco Central é severamente limitada pela mobilidade internacional do capital e pela fragilidade histórica da moeda doméstica. O real, como moeda periférica, não cumpre funções internacionais relevantes, não é reserva global de valor, não é meio de pagamento fora das fronteiras e não serve como denominador de contratos financeiros internacionais. Isso obriga o país a aceitar, quase passivamente, a hierarquia mundial de moedas, em que o dólar e, em menor grau, o euro, define o padrão global de segurança monetária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, as economias periféricas só conseguem atrair capitais quando oferecem remuneração suficiente para compensar o risco percebido pelos investidores globais. Assim, a taxa Selic elevada é justificada como necessária não apenas para conter pressões inflacionárias, mas para manter um diferencial significativo em relação aos juros praticados pelos Estados Unidos. Em outras palavras, o Brasil precisa pagar caro para ser escolhido como destino de capital financeiro volátil, reforçando o mecanismo de subordinação que caracteriza sua condição dependente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A vulnerabilidade cambial, fruto dessa posição assimétrica, atua como uma camisa de força. Sempre que o banco central estadunidense eleva seus juros, aumenta a atração do capital mundial para os Estados Unidos, drenando recursos das economias periféricas. Diante disso, o Banco Central brasileiro tende a subir a Selic não porque a inflação doméstica o exige, mas porque precisa defender o câmbio para evitar desvalorização abrupta, choques de preços e riscos de instabilidade financeira. A política monetária, assim, passa a responder prioritariamente aos ciclos internacionais e não às necessidades dos trabalhadores brasileiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado é que a política monetária se orienta fundamentalmente por critérios de credibilidade financeira internacional, e não por objetivos de garantir um mercado de trabalho aquecido com aumentos reais nos salários. As prioridades do país são invertidas, proteger o câmbio torna-se mais urgente do que proteger empregos; atrair capital especulativo torna-se mais importante do que fomentar inovação; satisfazer investidores estrangeiros torna-se mais decisivo do que garantir direitos sociais. Trata-se de uma lógica de funcionamento típica das economias dependentes, em que a soberania formal convive com uma profunda submissão estrutural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa subordinação aparece também na estrutura produtiva. A economia brasileira é marcada pela especialização em bens primários, dependência de tecnologia externa, de capitais externos e até de insumos importados para parte significativa de sua atividade produtiva. Qualquer oscilação cambial se transforma rapidamente em pressão inflacionária, levando o Banco Central a reagir com a única ferramenta que domina, a elevação de juros. Em vez de reduzir a vulnerabilidade estrutural, a política monetária reforça o ciclo, juros altos atraem capital especulativo, apreciam artificialmente o câmbio, prejudicam empregos e aprofundam a dependência de importações, criando novos motivos para elevar juros no futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o país permanecer preso a essa estrutura, moeda frágil, inserção internacional subordinada, dependência tecnológica e captura do Estado por frações rentistas, sua política monetária continuará sendo menos um instrumento de soberania nacional e mais um mecanismo de reprodução da dependência.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cúpula dos Povos entrega carta final a presidência da COP 30]]></title>
            <description><![CDATA[O documento denuncia a financeirização da natureza, mas evita temas centrais como o mercado de carbono, políticas do governo Lula e contradições internas do ambientalismo institucional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/DCHF5X-cupula-dos-povos-entrega-carta-final-a-presidencia-da-cop-30</link>
            <guid isPermaLink="false">DCHF5X</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cupuladospovos1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Banner com os patrocinadores da Cúpula dos Povos. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No âmbito do encerramento da programação da Cúpulas dos Povos que reuniu, desde o dia 11, lideranças, Organizações da Sociedade Civil, Organizações não Governamentais (ONGs) e partidos políticos em paralelo à COP 30, grupos de trabalho sintetizaram uma &lt;a href=&quot;https://cupuladospovoscop30.org/declaracao-final/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta final&lt;/a&gt;, no dia 16 de novembro, que foi entregue a André Corrêa do Lago, presidente da Conferência. Também estavam presentes a Ministra do Meio Ambiente e Mudanças do Clima, Marina Silva, a Ministra dos Povos Indígenas, Sônia Guajajara e o Ministro da Secretaria-Geral da Presidência, Guilherme Boulos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Carta da Cúpula dos Povos apresenta denúncias relevantes em torno do que os movimentos sociais vêm chamando de “capitalismo verde”, especialmente no que diz respeito à financeirização da natureza. Esse aspecto também foi evidenciado ao longo do evento nas falas de inúmeras lideranças da luta ambiental e pela terra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, as críticas colocadas na carta às políticas de capitalismo verde permanecem parciais: afirmam que é necessário combater as falsas soluções de mercado, mas não especificam quais são elas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nota-se que nem mesmo o mercado de carbono - uma das principais e mais danosas dessas soluções - chegou a ser citada. Essa omissão se explica, em parte, pelo fato de que muitas das ONGs que financiaram o evento da Cúpula, sobretudo a World Wide Fund for Nature (WWF), fazem parte do próprio mercado de carbono e atuam para que comunidades aceitem projetos ligados a mecanismos como a Redução de Emissões por Desmatamento e Degradação florestal (REDD+) e suas variantes. Sob o pretexto de democratizar tais &quot;acordos&quot;, elas buscam traduzir as regras para a realidade dos povos indígenas em uma tentativa de apresentar os contratos como transparentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas organizações, portanto, buscam expandir o mercado, atuando para que este se torne mais “democrático” e transparente e que as comunidades indígenas façam os acordos diretamente, sem a interferência de governos estaduais com seus diversos interesses, atual realidade desse setor, onde os acordos acontecem entre governos e empresas sem a consulta aos povos diretamente afetados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa visão é comum no ambientalismo liberal: reconhecer problemas, mas propor apenas ajustes supostamente democratizantes, e não o enfrentamento estrutural da financeirização da natureza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A carta também não defende o fim do Fundo de florestas tropicais (TFFF) de Lula, apesar de combater a financeirização, diz que projetos desse tipo devem ser democratizados. Uma proposta parecida com a que as ONGs defendem em relação ao Mercado de Carbono.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Somos contrários a qualquer falsa solução a crise climática que venha a perpetuar práticas prejudiciais, criar riscos imprevisíveis e desviar a atenção das soluções transformadoras e baseadas na justiça climática e dos povos, em todos os biomas e ecossistemas. Alertamos que o TFFF, sendo um programa financeirizado, não é uma resposta adequada. Todos os projetos financeiros devem estar sujeitos a critérios de transparência, acesso democrático, participação e benefício real para as populações afetadas.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A carta, mesmo mencionando os países imperialistas - como Estados Unidos e seus aliados europeus -, não explicita como essas falsas soluções, como Mercado de Carbono, são instrumentos diretos do imperialismo contemporâneo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro problema recorrente no documento é a ênfase excessiva em responsabilizar exclusivamente os países do Norte Global pela crise climática. Embora esses países sejam de fato os principais responsáveis históricos, não são os únicos causadores da crise atual. Os países subdesenvolvidos, em seus modelos exploratórios (ainda que não industriais), são responsáveis por exportar commodities semimanufaturadas (tal como Argentina e Brasil), que são grandes causadores da crise climática na América Latina. É nesta toada que o modelo de agronegócio destruiu biomas inteiros como o Charco na Argentina, bem como Pantanal, Caatinga e Amazônia no Brasil, com grande influência da necessidade de commodities do norte global, mas com muita influência da burguesia nacional de países subdesenvolvidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apontar para os grandes países imperialistas como os causadores da crise é importante, mas não no sentido da crítica feita pela carta, que ao final coloca que esses países devem “pagar” por sua dívida histórica de exploração. Ainda que seja uma proposta justa, dificilmente isso é realizável de maneira satisfatória nos marcos do capitalismo, isso porque os países imperialistas transferem dinheiro para o terceiro mundo através de projetos verdes com vistas a ter licença para sua exploração desenfreada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um exemplo claro disso é a Noruega, que destina milhões ao fundo Amazônia enquanto lucra bilhões com a produção exploratória de empresas como a Hydro Alunorte, onde é sócia majoritária. A Carta não aborda a existência de burguesias internas que administram, reproduzem e aprofundam a lógica imperialista dos países do norte global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da mesma forma, não há qualquer análise da conjuntura nacional. Embora critique processos estruturais dos governos do mundo, o texto evita mencionar o governo brasileiro. Movimentos e setores governistas - como MST, MAB e outras organizações da frente popular - monopolizaram a escrita da carta evitando críticas ao governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questões centrais foram omitidas: a aprovação, em 2025, do chamado PL da Devastação (2159/2021) que marca o maior retrocesso ambiental do Brasil dos últimos anos com aval do governo Lula, que não alterou o núcleo do projeto, que viabiliza grandes investimentos; A proposta de liberação acelerada de projetos de mineração, inclusive em terras indígenas pelo STF; e à manutenção do marco temporal (Lei 14.701/23), sancionado no próprio governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também não há referência do papel do governo Lula acerca da aprovação da exploração de petróleo na Foz do Amazonas e em novos blocos na região Norte, como em Rondônia. Do mesmo modo, a Carta trata a questão ambiental de forma separada da econômica, e não interliga a exploração de novos blocos de petróleo com a desnacionalização do setor de petróleo e a privatização de refinarias e a venda da Petrobrás. Ainda que critique a privatização de empresas e serviços, não cita quais setores estão sendo privatizados e a atuação do governo Lula nisso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro ponto ignorado é o processo de privatização das hidrovias, rios e rodovias - muitos deles lançados ou aprofundados recentemente, incluindo hidrovias nos rios Madeira, Tocantins e Tapajós, e novas propostas anunciadas durante a COP, como a nova hidrovia do rio Negro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, tudo o que envolve a política interna brasileira - ações diretas do governo nos territórios - é deixado de lado, como se o país estivesse apenas sob ataque externo. Não há nenhuma referência à atuação do governo Lula e seus ministros como agente da burguesia nacional e internacional. Também não são mencionados os fundos verdes, como o fundo Amazônia, que funciona como uma forma de “licença” para que países imperialistas mantenham suas práticas de exploração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No campo agrário, o documento limita-se a defender a Reforma Agrária, sem reconhecer que, nos moldes institucionais existentes, ela não é capaz de enfrentar a crise climática. A simples destinação de terras improdutivas não altera a estrutura fundiária brasileira. Nesse sentido, é necessário ir além: nacionalizar a terra e todos os minerais estratégicos, incluindo as terras raras essenciais para a transição energética. Esses recursos, cobiçados e hoje explorados por diversos países imperialistas, devem ser protegidos do processo de espoliação atualmente em curso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na questão agrária, a terra, segundo essa perspectiva, deve ser utilizada de forma coletiva; e isso implica expropriar não apenas áreas improdutivas, mas também as terras produtivas concentradas pelo latifúndio - onde menos de 1% dos módulos fiscais concentram quase metade das terras agricultáveis do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, no discurso de encerramento da Cúpula, a ministra Marina Silva leu uma mensagem do presidente Lula que classificou a COP 30 como a “COP da verdade”. Contudo, os compromissos anunciados foram interpretados por muitos militantes como destoantes das movimentações e dos resultados concretos esperados para a conferência, aprofundando a percepção de um descompasso entre a retórica oficial e as demandas reais das bases.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na carta final ficou claro que apesar da ampla programação distribuída em seis eixos temáticos no decorrer da Cúpula, a participação efetiva de organizações populares foi limitada por mecanismos de controle político, falta de transparência e improvisação organizativa, o que reforçou a influência de grupos alinhados ao financiamento internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A plenária final refletiu essas contradições: intervenções de movimentos menores foram reduzidas, e a elaboração da carta final ocorreu de forma pouco aberta. Na audiência pública, representantes da Cúpula apresentaram o documento, sem espaço para falas de outras organizações.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cupuladospovos2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Plenária final do terceiro dia da Cúpula dos Povos. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Resistência indígena&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em paralelo à Cúpula, o movimento indígena do Baixo Tapajós protagonizou as maiores denúncias às contradições do evento. Já na abertura, em 10 de novembro, estes ocuparam em marcha a Blue Zone (área onde só credenciados oficiais e a mídia podem transitar) fazendo com que o Estado convocasse a Guarda Nacional para realizar a segurança do evento nos dias seguintes. No dia 14, o movimento protestou em frente a entrada oficial com falas que denunciavam a farsa lobista da COP, os inúmeros projetos de infraestrutura e mineração realizados em territórios indígenas, além  da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/wUHVjY-do-para-a-china-pelos-trilhos-da-ferrograo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ferrogrão&lt;/a&gt; e a&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/dYEtMk-a-dois-meses-da-cop-30-lula-prepara-leilao-de-tres-hidrovias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; privatização do Rio Tapajós&lt;/a&gt;. Tal manifestação fez com que a Organização das Nações Unidas (ONU) enviasse &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/meio-ambiente/cop-30/noticia/2025/11/13/onu-cobra-plano-do-governo-para-corrigir-falhas-de-seguranca-e-infraestrutura-na-cop30.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma carta ao governo brasileiro &lt;/a&gt;exigindo mais segurança na COP 30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auricélia Arapium, liderança do povo Arapium do Baixo Tapajós, concedeu uma entrevista contundente para O Futuro, expondo as contradições da COP, falando do governo de Helder Barbalho, dos ataques aos povos indígenas e as tensões profundas no movimento indígena, além do papel do governo Lula nesses conflitos. Ela foi direta ao apontar o governo estadual como um agente de divisão entre os povos originários: “O governo tem colocado parentes contra parentes; ele usa essa tática há muito tempo”, declarou Auricélia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A liderança detalhou que a estratégia governamental ficou mais evidente após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/usR4jc-resistencia-indigena-como-o-movimento-enfrentou-as-estrategias-de-helder-barbalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupação da SEDUC-PA&lt;/a&gt;, quando “o governo buscou isolar lideranças combativas e enquadrar setores autônomos do movimento como ‘vilões’, enquanto a verdadeira violência segue sendo cometida pelos próprios agentes estatais e pelos interesses econômicos que o Estado representa”, denunciou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das tentativas de fragmentação, Auricélia expressou forte confiança na capacidade de resistência e coesão do movimento indígena. Ela enfatiza que a unificação não significa homogeneização, mas o fortalecimento da luta coletiva respeitando as diferentes formas de organização: “Eu acredito muito na unificação do movimento indígena… nós fazemos da nossa forma porque temos autonomia para fazer da nossa forma”, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além do cenário, também pontuou as questões nacionais do Movimento indígena e o governo Lula. A liderança reconheceu que, após diálogos com a Articulação dos Povos Indígenas do Brasil (APIB), houve um ajuste de posições e um reconhecimento da pauta do Baixo Tapajós. No entanto, ela observa que um tensionamento ideológico persiste, alimentado pelo medo e pela pressão política:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Muitos discordam silenciosamente dos encaminhamentos oficiais por receio ou pressão política”, observou, reforçando que este cenário é alimentado pelas instâncias governamentais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para Auricélia, a força do movimento indígena reside em sua diversidade e ação política direta. Ela descreveu um efeito cascata de empoderamento que caracteriza a luta atual: “Isso aqui é protagonismo indígena… a gente inicia uma manifestação, e outros vêm depois, porque um encoraja o outro. É levante de voz”, reafirmou.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cupuladospovos3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Marcha dos Povos Pelo Clima, no dia 15 de novembro, em Belém. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Marcha dos povos pelo Clima&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dia antes da entrega da Carta, foi realizada a Marcha dos Povos pelo Clima no dia 15 de novembro, que reuniu mais de 70.000 pessoas nas ruas de Belém, configurando-se como um marco das lutas populares durante a COP. A presença massiva dos povos originários, bem organizados, com cantos, pinturas, faixas e lideranças à frente, revelou que as lutas indígenas são vitais para qualquer projeto sério de enfrentamento à crise climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PCBR e a UJC concentraram-se com outras organizações no Sindicato dos Trabalhadores da Construção Civil, às 7h da manhã, e marcharam em bloco unificado, denunciando o papel do capitalismo na destruição dos territórios e na produção da catástrofe ambiental.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>