<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sat, 27 Sep 2025 20:13:30 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Pré-COP em Fortaleza expõe contradições da agenda climática]]></title>
            <description><![CDATA[Créditos de carbono e agronegócio “sustentável” marcam encontro preparatório da conferência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/O1poZS-pre-cop-em-fortaleza-expoe-contradicoes-da-agenda-climatica</link>
            <guid isPermaLink="false">O1poZS</guid>
            <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fortalezacop.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.consorcionordeste.gov.br/noticia/cop-nordeste-presidente-da-cop30-projeta-evento-como-oportunidade-unica-para-a-economia-verde-regional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Central de Notícias&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Lucas Ultracultura&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &quot;COP Nordeste&quot;, realizada em Fortaleza, de 15 a 19 de setembro, em conjunto com a &lt;a href=&quot;https://www.sema.ce.gov.br/2025/09/15/ceara-recebe-conferencia-internacional-sobre-clima-e-desenvolvimento-em-regioes-semiaridas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;3ª Conferência Internacional sobre Clima e Desenvolvimento em Regiões Semiáridas (Icid 2025) &lt;/a&gt;reuniu representantes de mais de 80 países, governadores da região, especialistas, sociedade civil, setor produtivo, povos e comunidades tradicionais para apresentar contribuições e projetos a serem pautados na COP 30 que ocorrerá em Belém-PA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o evento foi apresentado o Plano Brasil Nordeste de Transformação Ecológica, um relatório técnico que é vendido como “uma nova forma de pensar e implementar políticas públicas ambientais no Brasil”, mas que por meio de seus compromissos fica claro a total sujeição a agenda do grande capital que enxerga o Brasil apenas como um grande “fazendão” onde não há uma perspectiva de protagonismo e complexibilidade industrial para uma planificação da economia e a construção de uma soberania real, apenas políticas para atrair investimentos e subsídios do governo para o setor privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://consorcionordeste.gov.br/noticia/cop-nordeste-presidente-da-cop30-projeta-evento-como-oportunidade-unica-para-a-economia-verde-regional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fala do embaixador&lt;/a&gt; André Corrêa do Lago, presidente da COP 30, ao apresentar a conferência do clima como uma &quot;oportunidade única&quot; para a economia regional, escancara a real função desses eventos: não a salvação do planeta, tampouco do Brasil e de seus biomas, mas sim a criação de novos mercados, novas esferas de acumulação e narrativas convenientes para a perpetuação do modo de produção capitalista, agora travestido de verde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais uma vez, a conferência funcionou como vitrine para a propaganda enganosa da burguesia internacional e de seus representantes locais, empenhados em vender a ilusão de um &quot;capitalismo verde&quot; como resposta à crise ambiental. Sob esse discurso, buscam impor sua agenda neoliberal de mercantilização dos territórios, das populações e  matérias primas extrativistas, apresentada como o único caminho possível para o desenvolvimento do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A “oportunidade” da crise: acumulação sob a máscara verde&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Quando o embaixador fala em &quot;inserir o país na vanguarda do pensamento econômico contemporâneo&quot;, o que está em jogo é a integração do Brasil – e, em particular, do Nordeste – de forma subordinada ao novo ciclo de acumulação global. A chamada &quot;economia verde&quot; não passa de uma reedição da mesma lógica de exploração, agora revestida pela mercantilização dos bens comuns: ar, água, biodiversidade e até o próprio carbono.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta consiste em transformar a Caatinga e outros biomas em ativos financeiros, verdadeiras &quot;fábricas de carbono&quot;, para que os grandes poluidores do Norte global possam seguir seus negócios sem mudanças estruturais. Compram-se créditos que legitimam a continuidade da destruição, perpetuando a mesma lógica de espoliação que historicamente marca a relação entre centro e periferia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O multilateralismo: uma armação imperialista vendida como cooperação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O embaixador André Corrêa do Lago, voltou a defender o multilateralismo como alternativa ao “unilateralismo dos fortes”. Para ele, esse seria um avanço histórico, capaz de conter a lógica das potências sobre as nações mais frágeis. Mas, na prática, o chamado “multilateralismo” das conferências do clima funciona de outra maneira. Longe de enfrentar as raízes da crise ambiental, ele opera como um instrumento de preservação dos interesses das grandes potências e do capital financeiro internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mesa de negociações, todos os países parecem ter o mesmo peso. Mas a dominação econômica e financeira das nações ricas impõe limites claros, deixando os demais em posição subordinada. O resultado é um sistema que se apresenta como cooperação global, mas que, na prática, legitima a continuidade da exploração e transforma a entrega de riquezas em “bons negócios” aplaudidos por governos e elites locais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A “transversalidade” do clima&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outro conceito reforçado pelo embaixador foi o da “transversalidade” da agenda climática, ou seja, sua integração em todos os níveis de governo. Na prática, isso significa submeter a política ambiental à lógica econômica ditada pelo Ministério da Fazenda e pelo Banco Central. O discurso de “adaptação da economia” se traduz em garantir rentabilidade aos negócios verdes, aos monopólios da energia “renovável” e ao agronegócio, que agora se apresenta como sustentável.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, terras indígenas seguem sendo expropriadas, solos continuam contaminados por agrotóxicos e biomas inteiros avançam rumo à destruição. Mesmo assim, tais práticas são apresentadas como avanços e até como benefícios sociais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O Nordeste como líder da transição energética&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O elogio ao Nordeste como &quot;campeão em energias solar e eólica&quot; revela o projeto em curso: transformar a região em uma zona de sacrifício e exploração para o capital energético transnacional. Grandes parques eólicos e solares frequentemente se instalam em terras tradicionalmente ocupadas, geram lucros astronômicos para poucas empresas e deixam para as comunidades locais apenas impactos socioambientais e a falsa promessa de desenvolvimento. A &quot;liderança na transição ecológica&quot; oferecida ao povo nordestino é, na verdade, a condenação a ser a periferia fornecedora de energia e &quot;serviços ambientais&quot; baratos para o centro do sistema enquanto as populações que vivem próximo a esses empreendimentos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/CQX5oc-expansao-eolica-no-nordeste-causa-danos-a-populacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sofrem de adoecimento&lt;/a&gt; e danos permanentes à saúde,  interferência na saúde animal, nas rotas de aves, alterações na paisagem, estresse cultural e danos ambientais em áreas costeiras, como compactação do solo e supressão de vegetação.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A falsa solução tecnocrata e a necessidade da luta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Durante a conferência, Andrea Meza, secretária da Convenção da ONU para o Combate à Desertificação, &lt;a href=&quot;https://consorcionordeste.gov.br/noticia/cop-nordeste-presidente-da-cop30-projeta-evento-como-oportunidade-unica-para-a-economia-verde-regional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defendeu a necessidade&lt;/a&gt; de recuperar a confiança no multilateralismo, ressaltando que ele pode trazer benefícios concretos para países mais vulneráveis. Ela destacou a importância de biomas e solos saudáveis não apenas na captura de carbono, mas também na segurança hídrica e alimentar. Para Meza, não há como cumprir as metas climáticas sem um manejo sustentável da terra. A representante da ONU elogiou ainda a experiência do Nordeste brasileiro, apontando a região como “fonte de inspiração” por demonstrar que é possível prosperar em um contexto semiárido. O conhecimento acumulado para “conviver com a seca”, segundo ela, deveria ser prioridade nas discussões internacionais e nos mecanismos de financiamento global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A menção às &quot;tecnologias sociais&quot; e ao &quot;conhecimento para conviver com a seca&quot; é a tentativa de cooptar e descaracterizar a luta histórica do povo nordestino, transformando seu saber de resistência em mais um produto no mercado de soluções verdes. A verdadeira solução não virá de financiamentos internacionais, instalação de empresas ou de créditos de carbono, muito menos da compaixão dos países ricos aos países “vulneráveis”. Virá apenas da luta de classes, da ruptura com o modo de produção capitalista e da construção de uma sociedade socialista, onde os meios de produção sejam controlados pela classe trabalhadora e o planejamento econômico racional e científico esteja a serviço das reais necessidades humanas e da harmoniosa relação com a natureza.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Vítimas da Chacina de Acari terão certidão de óbito retificadas por "violência do Estado"]]></title>
            <description><![CDATA[CNJ determinou, 35 anos após os desaparecimentos forçados, a retificação. Decisão da Corte Interamericana de Direitos Humanos que condenou o Estado brasileiro também inclui medidas de reparação histórica, financeira e psicológica às famílias das vítimas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/WcNkgc-vitimas-da-chacina-de-acari-terao-certidao-de-obito-retificadas-por-violencia-do-estado</link>
            <guid isPermaLink="false">WcNkgc</guid>
            <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/acari.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/32-anos-uma-homenagem-as-maes-de-acari/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fábio Araújo/Le Monde Diplomatique Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 16 de setembro, o Conselho Nacional de Justiça (CNJ) determinou que cartórios de registro civil realizem a emissão e retificação das certidões de óbito das 11 vítimas da Chacina de Acari, ocorrida em 1990, no Rio de Janeiro. Os &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/16/chacina-de-acari-certidao-de-obito-das-vitimas-deve-constar-violencia-causada-por-agente-do-estado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;documentos deverão ser retificados&lt;/a&gt; para registrar a causa da morte como “violência causada por agente do Estado brasileiro no contexto da chacina de Acari”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.cnj.jus.br/vitimas-da-chacina-de-acari-terao-seus-registros-de-obito-alterados-por-ato-do-cnj/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proposta normativa aprovada no CNJ&lt;/a&gt; é decorrente do julgamento do crime pela Corte Interamericana de Direitos Humanos, iniciado em 2023. No julgamento – que teve sentença divulgada em novembro de 2024 –, o Estado brasileiro foi responsabilizado pela chacina, incluindo diversas violações como os desaparecimentos forçados e falhas na investigação, e condenado a uma série de medidas que buscam garantir a responsabilização do Estado, a preservação da memória e reparação às vítimas da violência policial.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Relembre o caso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.oas.org/pt/cidh/decisiones/corte/2022/BR_13.691_PT.PDF&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório publicado pela Comissão Interamericana de Direitos Humanos&lt;/a&gt;, no dia 14 de julho de 1990, seis policiais militares privaram de liberdade as vítimas Edson de Souza, Moisés Cruz dos Santos e Viviane Rocha, pois teriam supostamente encontrado joias, armas e dinheiro em suas residências, e exigiram um pagamento de cinco milhões de cruzeiros para libertá-los. No dia 17 de julho toda a quantia já tinha sido paga, mas os policiais retornaram a Acari no dia 18 para exigir mais dinheiro e ameaçaram matar Edson e Moisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doze dias depois, no dia 26, seis homens que integravam um grupo de extermínio chamado “Cavalos Corredores” – composto por policiais militares do 9º Batalhão de Polícia Militar de Rocha Miranda – invadiu o sítio da família de uma das vítimas e sequestrou Viviane Rocha, de 13 anos, Cristiane Souza Leite, de 16 anos, Wudson de Souza, de 16 anos, Wallace do Nascimento, de 17 anos, Antônio Carlos da Silva, de 17 anos, Luiz Henrique Euzébio da Silva, de 17 anos, Edson de Souza, de 17 anos, Rosana Lima de Souza, de 18 anos, Moisés dos Santos Cruz, de 26 anos, Luiz Carlos Vasconcelos de Deus, de 32 anos, e Edio do Nascimento, de 41 anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nenhum dos corpos foi encontrado até hoje. De acordo com uma das testemunhas, todos os jovens foram levados ao sítio de um policial militar, onde foram assassinados e tiveram seus corpos jogados em um rio. Além disso, todas as mulheres foram vítimas de violência sexual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em janeiro de 1993, Edmea da Silva Euzebio, mãe de Luiz Henrique da Silva Euzebio, e sua sobrinha Sheila da Conceição, foram assassinadas na estação de metrô da Praça 11, no Rio de Janeiro. Edmea era líder do grupo “Mães de Acari” e pouco tempo antes do assassinato, testemunhou sobre a participação de policiais militares nos desaparecimentos. Em 2024, os quatro policiais acusados pelos homicídios foram absolvidos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Decisão histórica da Corte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Corte Interamericana de Direitos Humanos iniciou o julgamento do caso da Chacina de Acari em outubro de 2023, e a sentença foi divulgada em novembro de 2024, 34 anos após o crime. Foi reconhecido pela Corte que o desaparecimento forçado foi causado por agentes do Estado. O julgamento concluiu que o Brasil violou uma série de direitos, como o direito ao reconhecimento à personalidade jurídica, à vida, à integridade pessoal e à liberdade pessoal, previstos na Convenção Interamericana sobre Desaparecimento Forçado de Pessoas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da retificação das certidões de óbito, também foram determinadas &lt;a href=&quot;https://www.jota.info/coberturas-especiais/direitos-humanos/brasil-e-condenado-na-corte-idh-por-desaparecimentos-forcados-na-chacina-de-acari&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;medidas de reparação histórica&lt;/a&gt;, financeira e psicológica às famílias das vítimas, bem como, a elaboração de um estudo sobre as milícias e grupos de extermínio que atuam no Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é a primeira vez que o Brasil é julgado na Corte Interamericana por um caso de violência policial. Em 2017, o país foi condenado pela falta de investigação e punição dos responsáveis pelas &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2024/10/18/chacina-de-nova-brasilia-completa-30-anos.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chacinas de Nova Brasília&lt;/a&gt;, que ocorreram entre 1994 e 1995 e resultaram em 26 mortes. Dentre as medidas determinadas, estava a elaboração de um plano efetivo de redução da letalidade policial. No entanto, a determinação não foi cumprida até hoje e, em 2021, cinco policiais foram absolvidos das acusações de homicídios de 13 pessoas em 1994.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta das “Mães de Acari” foi fundamental para denunciar a letalidade policial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O grupo “Mães de Acari”, formado pelas mães das vítimas da chacina, foi pioneiro na mobilização de coletivos de mulheres que perderam seus filhos para a violência policial, e hoje, 35 anos após o crime, com o aumento nos números de mortes por intervenção da polícia, também aumenta a quantidade de mães em luto que se organizam para exigir justiça e manter a memória de seus filhos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um cenário de fortalecimento da militarização e do avanço do poder político das corporações policiais, que ataca diretamente a vida de jovens negros e periféricos, os movimentos formados por mães de atingidos exercem um papel fundamental na denúncia do uso ostensivo da força policial e da omissão por parte da justiça burguesa. Além de compartilharem as mesmas dores, os movimentos de mães também compartilham uma luta política contra as constantes violências cometidas por agentes do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O reconhecimento do envolvimento do Estado na Chacina de Acari traz à tona a importância do debate sobre memória, verdade, justiça e reparação entre os movimentos populares para além das brutalidades cometidas pelo Estado brasileiro no período da ditadura empresarial-militar de 1964. A Chacina de Acari é considerado o primeiro caso de desaparecimento forçado após a redemocratização e a retificação das certidões de óbito das vítimas não se trata somente de formalidade, mas também simboliza a oficialização da verdade dos fatos e atribui aos agentes públicos o compromisso de preservar a memória histórica do caso e das vítimas, para que não se repita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do caso ter ocorrido em 1990, a luta contra a violência policial nunca foi tão atual. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UEmb6t-brasil-registra-recorde-de-feminicidios-e-alta-de-violencia-policial-contra-criancas-e-adolescentes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em 2024, 2.536 crianças e adolescentes foram mortas por intervenção  policial&lt;/a&gt;. A imensa maioria das vítimas eram negras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lógica racista de guerra às drogas, um dos fundamentos da política de segurança pública ostensiva no país, afeta diretamente a vida de milhares de jovens negros que são atravessados pela criminalização da pobreza. Além disso, a repressão policial também atinge os familiares das vítimas, que, enquanto vivem o luto, muitas vezes têm que investigar os crimes e buscar justiça por conta própria. Lutam pelo rompimento do silêncio e da omissão por parte do Estado burguês, que corrobora para o projeto de controle social e subordinação da população negra e periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1wKAJI-mobilizacoes-contra-violencia-policial-marcaram-o-dia-internacional-da-luta-contra-a-discriminacao-racial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;As lutas tocadas por movimentos antirracistas&lt;/a&gt; nas favelas são fundamentais para amplificar o debate acerca da letalidade policial e do enfrentamento aos métodos de repressão burguês, que abrem margem para discussões como o fim da polícia militar e o desfinanciamento das forças policiais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Programa Gás do Povo instrumentaliza política social para fins eleitoreiros]]></title>
            <description><![CDATA[Lula anunciou a criação do programa Gás do Povo, que prevê a distribuição de vouchers de gás de cozinha para brasileiros inscritos no Cadastro Único a partir de 2026.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rjKicK-programa-gas-do-povo-instrumentaliza-politica-social-para-fins-eleitoreiros</link>
            <guid isPermaLink="false">rjKicK</guid>
            <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lula10.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Douglas Magno/AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/09/lula-lanca-programa-para-distribuir-botijao-de-gas-com-custo-de-r-5-bi-em-ano-eleitoral.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No dia 4 de setembro de 2025, o governo&lt;/a&gt; Lula anunciou a criação do programa Gás do Povo, que prevê a distribuição de vouchers de gás de cozinha para brasileiros inscritos no Cadastro Único a partir de 2026. Apesar de ser uma medida que, em tese, representa importante auxílio para famílias em situação de vulnerabilidade, o programa tem sido apontado como iniciativa de forte caráter eleitoral. A crítica se fortalece ao se observar que políticas dessa natureza costumam ser lançadas em momentos estratégicos, servindo não apenas como mecanismo de proteção social, mas também como instrumento de ampliação de capital político do governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O contexto se aproxima do debate sobre o uso de emendas parlamentares para controlar o orçamento público, tema discutido por especialistas, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/podcast/tres-por-quatro/2024/12/06/uso-de-emendas-parlamentares-para-controlar-orcamento-publico-e-ameaca-a-democracia-diz-especialista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo Gustavo Sampaio, professor de direito constitucional da Universidade Federal Fluminense (UFF)&lt;/a&gt;, em que se aponta que a destinação de recursos muitas vezes segue lógicas políticas e de barganha, colocando em risco a transparência e até mesmo a saúde democrática do país. Nesse sentido, programas como o Gás do Povo, embora revestidos de discurso social, podem reforçar práticas clientelistas, funcionando mais como estratégia de consolidação de apoio eleitoral do que como política de Estado duradoura e pautada em critérios técnicos claros., sobretudo em um governo reformista que tem como seu principal caráter a conciliação com os setores a direita no congresso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A situação atual traz agravantes. Desde o impeachment de Dilma Rousseff, a distribuição de emendas parlamentares se intensificou. Durante a gestão Bolsonaro, o orçamento público foi praticamente entregue ao Congresso em troca de apoio político, consolidando uma relação de dependência do Executivo. “&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/podcast/tres-por-quatro/2024/12/06/uso-de-emendas-parlamentares-para-controlar-orcamento-publico-e-ameaca-a-democracia-diz-especialista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O governo Lula herdou um modelo viciado, em que o Legislativo controla uma fatia desproporcional do Orçamento, forçando o Executivo a negociar sua governabilidade”, avalia Sampaio. Entre 2019 e 2024, os gastos públicos sem a devida transparência ultrapassaram R$ 180 bilhões, aplicados sem controle adequado, reflexo de uma gestão marcada pela maioria ultradireitista no Congresso. Essa base política, além de flexibilizar regras, facilitou investimentos questionáveis ao longo do período. “Jair Bolsonaro não ficou refém do Congresso&lt;/a&gt;. Ele entregou o orçamento público ao Congresso Nacional em troca do apoio necessário para aprovar medidas e evitar ser afastado do poder”, reforça o especialista. Um exemplo emblemático ocorreu em 2022, quando escolas de Alagoas receberam R$ 26 milhões do MEC para investimentos em robótica por emenda do relator do Orçamento, Arthur Lira (PP). O recurso resultou na entrega de 330 kits a instituições que, em sua maioria, não possuíam sequer computadores ou abastecimento de água. Embora o orçamento público seja “dinheiro de todos”, sua má gestão prejudica diretamente a população: “Aquela pessoa em condição de rua, que consegue juntar algum dinheiro para comprar um saco de arroz, está contribuindo com tributos, e o orçamento público vem desse tributo”, explica o professor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/08/gasto-eleitoral-eleva-bem-estar-e-reduz-pobreza-mas-ficou-insustentavel.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ademais, propostas de cunho social com caráter puramente eleitoral, embora a curto prazo possam traz&lt;/a&gt;er benefícios ao Estado de bem-estar social, a longo prazo tendem a se tornar insustentáveis e vulneráveis a ataques e revogações. Dessa forma, tais medidas tornam-se inviáveis como políticas permanentes, reforçando sua natureza imediatista e voltada apenas à ampliação de capital político circunstancial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse cenário de distorções orçamentárias, o anúncio do programa Gás do Povo, feito pelo governo Lula, em setembro, surge como política social com forte potencial de instrumentalização política. A iniciativa prevê vouchers de gás para famílias inscritas no Cadastro Único a partir de 2026, mas levanta críticas quanto ao seu caráter eleitoral, uma vez que pode ser usado para fortalecer a popularidade do Executivo em um momento de instabilidade e disputa de poder com o Legislativo. Assim como as emendas parlamentares foram transformadas em moeda de troca para sustentar governos anteriores, programas sociais de grande alcance e visibilidade podem reproduzir a mesma lógica, funcionando menos como políticas de Estado estruturantes e mais como mecanismos de curto prazo para ampliação de capital político.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Guerra tarifária expõe o parasitismo da indústria de transformação brasileira]]></title>
            <description><![CDATA[Segmentos controlados por multinacionais entraram no mercado brasileiro durante o século passado e passaram a exigir uma série de benefícios e proteções à indústria, eliminando a concorrência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/m4BTpm-guerra-tarifaria-expoe-o-parasitismo-da-industria-de-transformacao-brasileira</link>
            <guid isPermaLink="false">m4BTpm</guid>
            <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/trump9.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.usatoday.com/gcdn/authoring/authoring-images/2025/04/09/USAT/83010232007-20250408-t-102327-z-1231688442-rc-2-xpda-0-cob-5-rtrmadp-3-usatrumptariffschinaplaybook.JPG?width=1320&amp;amp;height=880&amp;amp;fit=crop&amp;amp;format=pjpg&amp;amp;auto=webp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Carlos Barria/Reuters&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada da guerra tarifária entre Estados Unidos e Brasil, capitaneada pela presidência de Donald Trump segue impondo restrições profundas à maioria das exportações brasileiras, entretanto, tais medidas também vem produzindo impactos profundos nos Estados Unidos. O episódio deixa transparecer como o imperialismo utiliza instrumentos comerciais para impor sua hegemonia, ao mesmo tempo em que transfere os custos de suas crises estruturais para trabalhadores de ambos os países. Assim como as disputas pelo controle dos mercados em benefício das grandes empresas monopolistas foi um dos detonadores da Primeira Guerra Mundial, a agressão estadunidense, principalmente contra países dos BRICS, representa mais uma escalada em direção a um novo conflito de escala planetária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, no Brasil as consequências já são visíveis. O agronegócio, setor central da pauta exportadora, sofreu retração acentuada, &lt;a href=&quot;https://globorural.globo.com/pecuaria/boi/noticia/2025/09/exportacao-de-carne-bovina-aos-eua-deve-cair-22percent-em-setembro.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo a organização patronal&lt;/a&gt;, Associação Brasileira das Indústrias Exportadoras de Carne (Abiec), as exportações de carne bovina para os EUA, que giravam em torno de 30 mil toneladas mensais antes das tarifas, caíram para apenas 7 mil toneladas em setembro. O segmento de subprodutos como o sebo bovino, praticamente dependente do mercado norte-americano, perdeu quase toda sua competitividade. Produtos tradicionais como suco de laranja, café verde e açúcar também enfrentam barreiras que comprometem bilhões em receitas. Estima-se que as tarifas, que entraram em vigor no dia 6 de agosto, devem atingir por volta de 35,9% das exportações brasileiras para os Estados Unidos, ou 4% do comércio brasileiro com o resto do mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para o consumidor brasileiro, infelizmente a possível oferta maior de carne bovina no mercado doméstico em razão do tarifaço não significa necessariamente menores preços. A de carne bovina é controlada por enormes conglomerados empresariais de frigoríficos com poder para impor seu próprio preço, empresas como a JBS, Minerva Foods e Marfrig detém força o suficiente para reduzir a oferta interna e impedir uma queda no preço da carne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se no agronegócio os efeitos da guerra tarifária são imediatos e visíveis, na indústria de transformação o impacto é ainda mais estratégico, porque toca no coração da dependência estrutural do Brasil. Grandes segmentos industriais são controlados por empresas estrangeiras ou empresas brasileiras com forte participação do investimento estrangeiro, setores como automóveis, siderurgia e metalurgia são os maiores exemplos. A situação do capitalismo dependente brasileiro é típica de um país periférico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No setor de siderurgia e metalurgia, o Brasil tem forte presença nos EUA com exportações de aço semi-acabado e ferro-níquel. A sobretaxa temporária de 50% reduziu drasticamente a atratividade desse comércio, mesmo após a revogação parcial em setembro sobre a celulose e o ferro-níquel. Isso forçou empresas brasileiras a buscarem alternativas na Ásia e no Oriente Médio, mas sem conseguir compensar integralmente a perda de participação no mercado americano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tais segmentos, controlados por multinacionais, entraram no mercado brasileiro durante o processo de industrialização no século passado e, a partir daí, passaram a exigir uma série de benefícios e proteções aos grandes conglomerados industriais, eliminando a concorrência. Por isso, gigantes do setor automobilístico, como a estadunidense Stellantis, se beneficiarão enormemente das tarifas, com menos acesso da concorrência no mercado de automóveis nos Estados Unidos, principalmente contra as novas empresas chinesas de carros elétricos, como a BYD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, ganham proteção no mercado estadunidense enquanto reforçam sua posição já monopolista no mercado brasileiro, além disso, qualquer custo advindo de maiores preços para produção podem ser facilmente colocados contra o salário dos trabalhadores. Portanto, a vulnerabilidade da indústria de transformação é a expressão mais clara da condição dependente da economia brasileira. Enquanto a burguesia nacional se acomoda na exportação de commodities, abdica de um projeto de industrialização autônoma. O resultado é uma classe trabalhadora duplamente sacrificada: perde empregos de qualidade e fica presa a setores de baixa complexidade, com menor capacidade de gerar desenvolvimento soberano.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Classe trabalhadora estadunidense também sofre pelo tarifaço&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora o discurso oficial do governo Trump aponte para a “proteção da indústria nacional” e “defesa de empregos americanos”, os resultados concretos das tarifas contra o Brasil mostram o contrário, a classe trabalhadora nos EUA é quem mais sente os efeitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, a guerra tarifária registrou diversos efeitos adversos. O aumento dos custos de importação atingiu setores industriais que dependem de insumos brasileiros, provocando demissões e retração na geração de vagas. Segundo &lt;a href=&quot;https://www.bls.gov/ces/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados oficiais&lt;/a&gt; do governo estadunidense, desde abril, a indústria de manufaturas perdeu cerca de 42 mil empregos. Em agosto, a criação de postos de trabalho no país limitou-se a 22 mil, muito abaixo das expectativas, sinalizando estagnação. A juventude certamente é a que sofreu os maiores impactos, em julho de 2025, a taxa de desemprego entre jovens de 16 a 24 anos subiu para 10,8%, contra 9,8% no mesmo período de 2024. Assim como no Brasil, os trabalhadores mais jovens estadunidenses são afetados por uma precarização crescente, marcada por baixos salários e instabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As tarifas também encarecem produtos para os consumidores norte-americanos. O suco de laranja brasileiro, por exemplo, responde por quase 90% do consumo interno dos EUA; com o encarecimento, os preços no varejo subiram em média 15% nos últimos meses. O mesmo vale para carnes, aço e papel, pressionando a inflação em bens básicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses fatos recentes confirmam que a guerra tarifária não é apenas um episódio de política comercial, mas expressão da crise estrutural do capitalismo. Ao impor tarifas, o imperialismo estadunidense busca proteger setores internos e pressionar países periféricos, mas gera custos sociais que recaem sobre sua própria classe trabalhadora. No Brasil, os auxílios estatais atenuam a pressão imediata, principalmente para os grandes empresários nacionais, mas não enfrentam a contradição fundamental: a condição de economia dependente, especializada na exportação de commodities.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os impactos nos EUA confirmam que o imperialismo já não consegue sustentar a promessa de bem-estar nem dentro de suas fronteiras. A burguesia norte-americana, ao usar tarifas para pressionar concorrentes e extrair vantagens geopolíticas, acaba corroendo a base social de sua própria hegemonia. A crise do emprego juvenil e a perda líquida de postos industriais são expressões de um sistema incapaz de oferecer estabilidade às massas trabalhadoras, mesmo no centro do capitalismo mundial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, a disputa tarifária escancara um cenário no qual tanto os trabalhadores brasileiros quanto os norte-americanos arcam com as consequências de uma política voltada à defesa dos lucros dos patrões. O imperialismo mostra sua face mais nítida: incapaz de oferecer progresso, promove crises e instabilidades. Para além de medidas emergenciais, a verdadeira superação dessa lógica só pode vir da reorganização da economia em favor da classe trabalhadora e de um projeto soberano de desenvolvimento.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Acidentes de moto estão entre as principais causas de morte da juventude brasileira]]></title>
            <description><![CDATA[Dados sobre as principais causas de morte da juventude brasileira dizem que acidentes de motocicletas são 53% das mortes de acidentes de trânsito. Os dados acompanham o crescimento do número de motoristas e entregadores por aplicativo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/U9Lb6t-acidentes-de-moto-estao-entre-as-principais-causas-de-morte-da-juventude-brasileira</link>
            <guid isPermaLink="false">U9Lb6t</guid>
            <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/motos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/negocios/noticia/2025/05/15/gigante-chinesa-e-parceria-entre-ifood-e-uber-turbinam-guerra-do-delivery-veja-as-armas-dos-apps-concorrentes.ghtml?utm_source=Facebook&amp;amp;utm_medium=Social&amp;amp;utm_campaign=O%20Globo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Márcia Foletto/Agência O Globo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fiocruz.br/documento/2025/08/1o-informe-epidemiologico-sobre-situacao-de-saude-da-juventude-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados da Fiocruz&lt;/a&gt; atestam para o fato de que 65% das mortes de jovens no Brasil são ocasionadas por fatores externos como acidentes e violência. O estudo epidemiológico conclui que na faixa dos 15 aos 29 anos, armas de fogo e acidentes de motocicleta têm peso significativo nas causas de mortalidade juvenil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do relatório ter sido claro que a idade é o fator mais importante para a mortalidade da juventude, a região também possui grande influência sobre as taxas de mortalidade dos jovens. O último levantamento ressalta que o maior risco de morte por violências e acidentes na juventude ocorre nos estados do Norte e Nordeste. Na faixa dos 20 aos 24 anos, os estados do Amapá e a Bahia foram destaques com 447 óbitos para cada 100 mil habitantes no primeiro e 403 para o segundo. &lt;a href=&quot;https://fiocruz.br/noticia/2025/08/jovens-sao-maiores-vitimas-de-violencias-e-acidentes-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na população brasileira como um todo, a taxa é de 250,6 para cada cem mil habitantes.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro fator influenciador da morte da juventude brasileira é a cor. O relatório aponta ainda que os negros (pretos e pardos) representam 73% dos óbitos por causas externas, que é 90% maior que a taxa de mortalidade de jovens brancos e amarelos. Isso revela mais uma faceta da desigualdade racial que existe no Brasil, principalmente quando o assunto é violência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os acidentes de transporte ceifam principalmente jovens, sendo a maioria das vítimas homens, que representam 84% das mortes. Dessas mortes ocorridas no trânsito, em 53% dos casos o meio de transporte foi a motocicleta. O que pode levar a outras conclusões preocupantes ao analisar o crescimento do número de trabalhadores por aplicativos de transporte e entrega no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dados do Centro Brasileiro de Análise e Planejamento (Cebrap)&lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2025/06/26/motoristas-de-aplicativos-crescem-35-em-dois-anos-no-brasil-diz-pesquisa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; indicaram um crescimento de 35%&lt;/a&gt; no número de motoristas que trabalham por meio de aplicativos de transporte de passageiros entre 2022 e 2024. Os entregadores tiveram um aumento de 18%. Em números absolutos, totaliza-se 2,2 milhões de trabalhadores que estão nessa categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Retornando aos dados da Fiocruz, são justamente os jovens que possuem de 20 a 24 anos, no início  da vida no trabalho, que estão mais sujeitos a mortes violentas. 7 em cada 10 mortes por causas externas são de jovens negros. A oferta de trabalho pelos aplicativos pode parecer uma oportunidade tentadora, mas está diretamente relacionada com esses dados.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Entregadores e motoristas trabalham muito e recebem pouco&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O crescimento no número de trabalhadores por aplicativo também traz à tona o debate sobre a responsabilidade dos aplicativos quanto às condições de trabalho que são oferecidas aos entregadores e motoristas. De acordo com &lt;a href=&quot;https://clickpetroleoegas.com.br/concorrencia-entre-ifood-99food-rappi-e-keeta-apos-greve-nacional-faz-entregadores-terem-aumentos-de-ate-50-nos-ganhos-em-2025-btl96&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pesquisas do Cebrap&lt;/a&gt; em parceria com a Associação Brasileira de Mobilidade e Tecnologia (Amobitec), a renda média mensal bruta para os entregadores varia entre R$2.669 e R$3.581. Isso significa uma renda média pelo menos duas vezes maior que a do salário mínimo – que para 2025 está no valor de R$1.518. Ainda de acordo com o Cebrap, a jornada dos entregadores varia entre 9 e 13 horas por semana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os dados, produzidos por pesquisa patrocinada pela Amobitec, associação patronal que representa os grandes aplicativos que atuam no ramo (iFood, 99, Uber), além de poderem ser questionados sobre sua parcialidade, também escondem que o rendimento bruto é amplamente consumido pelos gastos para trabalhar, como aluguel e combustível.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/trabalho-e-carreira/noticia/2025/07/26/motoristas-de-app-faturamento-trabalho-horas-pesquisa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;D&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/trabalho-e-carreira/noticia/2025/07/26/motoristas-de-app-faturamento-trabalho-horas-pesquisa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ados da Gigu apontam para uma perspectiva mais crítica&lt;/a&gt;. Através de um estudo que ouviu 1.252 motoristas de todos os estados, a pesquisa contrasta com os dados da Amobitec, ao revelar sobre as jornadas extenuantes a que estão submetidos os trabalhadores da categoria, que em capitais como São Paulo chegam a trabalhar 60h semanais em muitos casos. Tudo isso para obter, em média, R$4,1 mil mensais, mas perder grande parte disso devido às inúmeras despesas que enfrentam os trabalhadores da categoria, como o combustível, o aluguel de veículos, o conserto e manutenção das motocicletas e as multas que sofrem eventualmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Belém, por exemplo, os gastos mensais com gasolina chegam a R$2.341 – que equivale a cerca de 40% do faturamento. Outra despesa impactante no orçamento mensal é o aluguel de motos. Os dados da Gigu revelam que 30% dos motoristas utilizam veículos alugados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na pesquisa, os trabalhadores relataram jornadas médias de trabalho de longas 52 horas semanais. Longas jornadas levam os trabalhadores ao cansaço e podem levá-los a assumirem riscos que os deixam sujeitos a ocorrência de acidentes de trânsito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há diferenças gritantes entre os valores das rendas mensais entre estados e cidades diferentes, principalmente devido ao valor do custo por quilômetro rodado. Em Maceió, onde o custo (ao motorista) por quilômetro rodado é o mais alto do país, a renda mensal líquida é de apenas R$1,8 mil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a própria Gigu, essas disparidades e as reduções nos ganhos estão ligadas à falta de transparência nos repasses da plataforma, ao aumento do preço da gasolina – que é diferente em cada estado – e às mudanças no modelo de precificação das plataformas. Tudo isso submete esses trabalhadores a maiores riscos no trânsito, trabalhando sob cansaço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além dos riscos de saúde, a categoria se encontra em situação bastante precária. 92% da categoria se encontra endividada e em 68% dos casos as dívidas comprometem despesas essenciais, como alimentação e moradia. Esse fato impulsiona também um trânsito menos seguro e jornadas mais longas, sem garantia de que todas às contas serão pagas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os mais jovens, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/trabalho-e-carreira/noticia/2025/07/26/motoristas-de-app-faturamento-trabalho-horas-pesquisa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;61% dizem não conseguir planejar o futuro&lt;/a&gt; devido à instabilidade de renda e ao aumento do custo de vida. Além da falta de horizonte de futuro, devido às longas jornadas semanais de trabalho, 70% deles afirmam não ter tempo nem renda suficiente para descansar e mais da metade deles já pensaram desistir da categoria e apontam a baixa remuneração, a insegurança e os riscos nas ruas e a pressão exercida pelos algoritmos das plataformas como motivos para isso.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A responsabilidade dos aplicativos de entrega e transporte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Desde a pandemia, é possível notar um enorme crescimento dos aplicativos de transporte e de entregas, sendo os dois maiores a Uber e o iFood, respectivamente. &lt;a href=&quot;https://investnews.com.br/negocios/chinesas-keeta-e-99food-desafiam-a-supremacia-do-ifood-no-delivery-brasileiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Apesar do iFood ter hoje 83% do mercado de entregas no Brasil&lt;/a&gt;, está com seu monopólio ameaçado com a chegada de novas concorrentes, como as chinesas Keeta e a Didi (dona do 99Food) que chegam no país com muitos recursos próprios, além de descontos e subsídios milionários pelo governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o aumento da concorrência das grandes empresas de aplicativo, isso pode trazer algumas mudanças tanto para os consumidores quanto para os trabalhadores das plataformas. &lt;a href=&quot;https://clickpetroleoegas.com.br/concorrencia-entre-ifood-99food-rappi-e-keeta-apos-greve-nacional-faz-entregadores-terem-aumentos-de-ate-50-nos-ganhos-em-2025-btl96&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Há uma promessa de que os entregadores terão aumento na remuneração&lt;/a&gt;, com direitos à renda mínima e bônus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comentários feitos em &lt;a href=&quot;https://clickpetroleoegas.com.br/concorrencia-entre-ifood-99food-rappi-e-keeta-apos-greve-nacional-faz-entregadores-terem-aumentos-de-ate-50-nos-ganhos-em-2025-btl96&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria publicada pela Click Petróleo e Gás&lt;/a&gt; sobre o tema estão recheados de trabalhadores questionando a validade dos dados apontados pelo jornal.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Tem certeza do que está falando, entrevistou um motoboy raiz de pista mesmo, pq não teve melhora nenhuma, se acha que 0,50 centavos é melhora enquanto o café tem um aumento de mais de 50% e passa de 8,00 passa a custar 20 reais, seus cálculos estão totalmente equivocados ou então furou as aulas de matemática, só pode.&quot;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Muitos motoristas estão na categoria porque não encontraram oportunidades dignas de emprego no mercado formal. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/trabalho-e-carreira/noticia/2025/07/26/motoristas-de-app-faturamento-trabalho-horas-pesquisa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Alguns afirmam&lt;/a&gt; ter optado pela categoria devido a flexibilidade de horário, mas em contrapartida acabam trabalhando mais que as 44h semanais estabelecidas como máximo pela CLT no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores por aplicativo, em sua grande maioria homens, se colocam em risco ao ficarem expostos a longas jornadas de trabalho, que recebem pouco, descansam menos e os deixa vulneráveis à violência, problemas de saúde mental e aos acidentes fatais de trânsito (dos quais 53% acometem motociclistas, segundo os dados da Fiocruz).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A regulamentação das plataformas é necessária, mas insuficiente. A flexibilização da legislação trabalhista, aliada com a ausência de empregos dignos, com bons salários e jornadas reduzidas, são as grandes promotoras do trabalho por aplicativo. Enquanto esse cenário continuar, estes trabalhadores seguirão tomando rotinas cansativas e perigosas, o que poderá fazer com que as estatísticas continuem acompanhando o crescimento de trabalhadores por aplicativo no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Pesquisa da Fiocruz revela que mulheres jovens e negras são maioria entre as vítimas de violências notificadas pelo SUS]]></title>
            <description><![CDATA[Agressões sexuais, violências domésticas ou autoprovocadas e acidentes de transporte formam o cenário mórbido principalmente para jovens de 15 a 19 anos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/MZSsfY-pesquisa-da-fiocruz-revela-que-mulheres-jovens-e-negras-sao-maioria-entre-as-vitimas-de-violencias-notificadas-pelo-sus</link>
            <guid isPermaLink="false">MZSsfY</guid>
            <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/violenciamulher.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://agenciapulsarbrasil.org/no-brasil-campanha-pela-eliminacao-da-violencia-contra-as-mulheres-destaca-maior-vulnerabilidade-das-mulheres-negras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fernando Frazão/Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último mês de agosto, a Fundação Oswaldo Cruz (Fiocruz) publicou um &lt;a href=&quot;https://fiocruz.br/documento/2025/08/1o-informe-epidemiologico-sobre-situacao-de-saude-da-juventude-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo epistemológico sobre a situação de saúde da juventude brasileira envolvendo violências e acidentes&lt;/a&gt;. Os dados, dos anos de 2022 e 2023, e extraídos do Sistema Único de Saúde (SUS) e do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), apontam que 65% dos óbitos da juventude resultam de causas externas, como violências e acidentes (84.034 das 128.826 mortes no período analisado).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No ano de 2022, o SUS notificou 509.150 casos de violência interpessoal ou autoprovocada no Brasil. Desse total, 36% (184.863 casos) ocorreram com pessoas jovens na faixa etária de 15 a 29 anos. Enquanto para o conjunto da população e para a população maior de 30 anos as taxas de incidência desses casos é de 250,7 e 173,7 ocorrências para cada 100 mil habitantes, respectivamente, para os jovens, a incidência é de 408 casos para cada 100 mil habitantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando há recorte de gênero binário, as estatísticas demonstram que no conjunto da população (jovem ou não) a maioria das violências notificadas pelo SUS são contra mulheres. As estatísticas se expressam tanto em termos proporcionais, com 71% das vítimas sendo mulheres, quanto numa taxa de incidência que é mais do que o dobro daquela observada para os homens, resultando em 342,5 casos de violência contra mulher para cada 100 mil habitantes em comparação aos 153,1 casos contra homens a cada 100 mil habitantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pesquisa também traz especificidades etárias e raciais. De acordo com a Fiocruz, dentre as mulheres jovens vítimas de violência, se destaca o subgrupo daquelas entre 15 e 19 anos, para as quais a taxa de incidência desses casos chega a 707,1 ocorrências notificadas para cada 100 mil habitantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já quando observa-se a distribuição desses casos por raça/cor na entre as mulheres jovens, os dados revelam que 54,1% dos casos ocorreram com pessoas negras (45,3% com pessoas pardas e 8,8% com pessoas pretas), 36% com pessoas brancas, 1,1% com indígenas e 1% com amarelas, situação similar àquela observada para a população como um todo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Violência doméstica e feminicídio&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Armas de fogo, objetos penetrantes/cortantes, enforcamento, estrangulamento e sufocação em casa estão entre as principais causas de morte de mulheres jovens. A Fiocruz verificou, ainda, que ao analisar-se as dez primeiras causas de óbitos por agressão entre as jovens, aproximadamente 34,5% das ocorrências foram em casa/residência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As informações vão de encontro à &lt;a href=&quot;https://forumseguranca.org.br/wp-content/uploads/2025/07/anuario-2025.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;19ª edição do Anuário Brasileiro de Segurança Pública&lt;/a&gt;, produzida com dados do ano passado e divulgada no último mês de julho, que revelou que 2024 registrou o maior número de feminicídios desde o início da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UcYb6t-dez-anos-da-lei-do-feminicidio-o-que-mudou-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tipificação do crime&lt;/a&gt;, em 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o anuário também mostrou um aumento de 30,7% nos feminicídios de adolescentes (12 a 17 anos). Considerando todas as faixas etárias, a maior parte dos crimes (64,3%) ocorreu na residência da vítima, sendo a arma branca (objetos penetrantes/cortantes) o principal instrumento utilizado (48,4%).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Agressões sexuais&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Publicado em março, o Relatório Anual Socioeconômico da Mulher (Raseam 2025), realizado pelo Ministério das Mulheres, revelou que em 2023, foram registrados 13.934 nascimentos em que as mães eram meninas de até 14 anos de idade. Pela legislação brasileira, relação sexual com meninas de até 14 anos configura como caso de estupro de vulnerável.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelo a isso, o estudo epistemológico da Fiocruz mostrou que a violência sexual é o terceiro tipo mais recorrente contra os jovens, aparecendo como 7,2% do total. Além disso, quanto menos idade, maior o peso da violência sexual (9,9% entre os jovens de 15 a 19 anos, 6,2% entre os de 20 a 24 anos e 5,1% entre os de 25 a 29 anos; para a população maior de 30 anos, esse peso percentual é de 3,4%).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Violência autoprovocada&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;As notificações do SUS sobre violência autoprovocada tratam de automutilações, tentativas de suicídio e suicídio. E ainda que a população masculina seja a que mais morre por esse tipo de violência (independente da faixa etária), são as mulheres quem mais tentam contra as próprias vidas.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com os dados da FioCruz, quando analisa-se especificamente o grupo das&lt;/p&gt;&lt;p&gt;mulheres jovens (15 a 29 anos), 20,7% das mortes são causadas por lesões autoprovocadas voluntariamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Alguns casos [de suicídio] podem ter associação com quadros depressivos, mas não podemos pensar numa relação causa-efeito entre depressão e suicídio. O suicídio é entendido como uma morte evitável e a própria Organização Mundial de Saúde (OMS) nos alerta que, se os países investissem mais em educação, serviços de saúde e apoio social, essas mortes poderiam ser evitadas”, aponta Nadja Botti, autora do estudo “&lt;a href=&quot;http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1809-52672018000300017&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Autolesão sem intenção suicida entre adolescentes&lt;/a&gt;”, em &lt;a href=&quot;https://www.generonumero.media/reportagens/suicidio-violencia-autoprovocada-homens-mulheres/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista ao portal Gênero e Número&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Acidentes de trânsito&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A falta de políticas públicas de acesso à educação e a empregos formais também são questões essenciais quando o assunto são as estatísticas de morte de jovens em acidentes de transporte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilidade.estadao.com.br/mobilidade-para-que/cresce-participacao-de-mulheres-motoristas-em-apps-de-transporte-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;De acordo com informações do Departamento Estadual de Trânsito de São Paulo (Detran-SP)&lt;/a&gt;, entre os anos de 2019 e 2023, o número de mulheres que usa o carro como ferramenta de trabalho aumentou em 50,3%, baseado nos registros da observação “Exerce Atividade Remunerada (EAR)” em Carteiras Nacionais de Habilitação (CNH). Já segundo a Fiocruz, mulheres jovens representam 16% das vítimas de morte em acidentes de transporte no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve de trabalhadores da construção paralisa a região metropolitana de Belém às vésperas da COP 30]]></title>
            <description><![CDATA[Paralisação dos trabalhadores de Belém, Ananindeua e Marituba é apenas o mais recente dos episódios que aponta a contradição entre interesses dos trabalhadores paraenses e a agenda de capitalismo verde da conferência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bdKS0r-greve-de-trabalhadores-da-construcao-paralisa-a-regiao-metropolitana-de-belem-as-vesperas-da-cop-30</link>
            <guid isPermaLink="false">bdKS0r</guid>
            <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/construcaobelem.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Info-Revolução.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Jaqueline Tavares&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores da construção paralisaram os canteiros da maioria das obras para a COP-30 na última terça-feira (16), depois de o sindicato patronal ter anunciado um aumento de apenas 5,5 % no salário dos trabalhadores da categoria. Somando as verbas federais, estaduais e municipais, o evento recebeu um investimento de mais de 6 bilhões de reais, transformando a região metropolitana de Belém em um enorme canteiro de obras a serviço da especulação imobiliária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse investimento não tem sido refletido nos salários dos trabalhadores, que agora exigem aumento salarial, participação nos lucros, aumento do valor das cestas básicas e mais participação de mulheres nas obras. Na mesma noite, a empresa responsável pelas negociações concordou com um aumento de 9,5%, um ajuste na cesta básica e marcou uma reunião para conversar com os trabalhadores. A pequena vitória ainda está distante das exigências da categoria e do problema que a COP 30 se tornou para os trabalhadores da região metropolitana de Belém.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As parcas condições de trabalho e os salários baixos foram apenas o mais recente episódio dos atritos entre a conferência e os interesses populares na cidade. Apesar do discurso em defesa do clima, reforçada pela intensa &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5MNqFr-conferencias-pre-cop-30-e-o-colapso-climatico-como-negocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;campanha de propaganda do governo &lt;/a&gt;federal em torno do evento, a COP 30 pouco tem feito em defesa do meio ambiente e dos trabalhadores belenenses. Além da incoerência de um discurso ambientalista e o avanço de políticas federais como a “PL da devastação”, ou &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/06/06/mais-de-30-entidades-indigenas-exigem-poder-de-decisao-efetivo-na-cop30-e-protecao-dos-territorios-como-acao-climatica-prioritaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mesmo a pouca participação das populações indígenas&lt;/a&gt; na elaboração das propostas da COP, a própria preparação do evento tem negligenciado os efeitos do boom das obras sobre o meio ambiente e a vida dos moradores de Belém.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/a3eEfb-despejos-e-desigualdade-o-impacto-da-cop-30-em-belem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aluguéis caríssimos, despejos de inquilinos, aumento do custo de vida&lt;/a&gt;, expulsão de moradores de rua, remoção de áreas verdes urbanas, descarte de entulho em zonas periféricas da cidade. Esses são apenas alguns exemplos do que vem acontecendo com a população de Belém, empurrada para as margens da cidade, enquanto os bairros mais centrais se tornam alvo da especulação imobiliária. A COP-30, sob uma capa de “defesa do clima”, virou vitrine eleitoral do governador Helder Barbalho e peça de propaganda do governo federal, enquanto a população mais pobre da cidade arca com as consequências da conferência e o desmatamento na Amazônia segue a todo vapor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste cenário já pouco favorável à população de Belém, as condições precárias de trabalho na construção civil são mais um sintoma de como o projeto de “capitalismo verde” representado pela COP pouco tem a oferecer aos trabalhadores. Da participação nos debates, passando pelo planejamento urbano da conferência até as próprias condições de trabalho nas obras, o que orienta a COP-30 são os interesses da burguesia, o lucro dos mais ricos e a agenda eleitoral dos políticos envolvidos em sua organização, e não as condições de vida dos trabalhadores e os problemas reais advindos da mudança climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve dos trabalhadores da construção contínua, e pode ser uma janela de oportunidade para pressão e negociação não apenas das questões salariais, mas do próprio evento, dos interesses que este irá representar e de um projeto de cidade a serviço de seus habitantes, não do mercado imobiliário.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Nasce em São José (SC) a Ocupação Elizabeth Teixeira]]></title>
            <description><![CDATA[São José, eleita como a melhor cidade para investir em imóveis no Brasil, reflete de forma clara o modelo que privilegia o lucro. Seu crescimento beneficia construtoras e empresários, mas não garante moradia digna ou qualidade de vida para a população.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JMxC1D-nasce-em-sao-jose-sc-a-ocupacao-elizabeth-teixeira</link>
            <guid isPermaLink="false">JMxC1D</guid>
            <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ocupaep.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais de 220 famílias trabalhadoras ocuparam um terreno público abandonado na Rua Araranguá, em São José. Organizada pela Brigada de Trabalhadores por Terra, Trabalho e Teto (B4T) e o Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR), a Ocupação Elizabeth Pereira é a segunda iniciativa do partido na região metropolitana e surge como resposta direta à falta de moradia e à especulação imobiliária que empurra os trabalhadores para a periferia ou para aluguéis cada vez mais caros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O terreno, de propriedade pública, está abandonado há mais de 15 anos. Desde 2010, o Estado promete limpar e utilizar o espaço, mas a área permaneceu negligenciada. Com o mato alto e o acúmulo de água, o local se tornou foco de pragas e doenças, incluindo caramujos africanos, mosquitos, ratos e baratas, ameaçando especialmente crianças e idosos. Além disso, o terreno se transformou em lixão a céu aberto, usado para descarte irregular de entulho e lixo, degradando a região e tornando a vida da comunidade ainda mais difícil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a ocupação, o terreno passa a ter uma nova função social, deixando de ser um espaço abandonado para se tornar um ponto de vida e cultura para a comunidade. A área será utilizada como moradia para trabalhadores e trabalhadoras, que poderão consumir e trabalhar na região, estimulando o comércio local. Também poderá ser futuramente um espaço cultural, com sessões de cinema ao ar livre, festas tradicionais e oficinas de artesanato, e um espaço educacional, oferecendo aulas abertas de música, informática, apoio escolar e pré-vestibular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O contexto da ocupação reflete problemas que atingem todo o estado. Santa Catarina é hoje o estado que mais recebe migrantes no Brasil, atraídos pela promessa de trabalho e de uma vida melhor. Mas quem chega encontra os aluguéis mais altos do país e imóveis cada vez mais inacessíveis, agravados pelas altas taxas de juros, que tornam qualquer financiamento quase uma dívida eterna. Essa realidade não afeta apenas os migrantes: todos os trabalhadores catarinenses enfrentam diariamente o peso da especulação e da falta de políticas públicas de moradia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São José, eleita como a melhor cidade para investir em imóveis no Brasil, reflete de forma clara o modelo que privilegia o lucro. Seu crescimento beneficia construtoras e empresários, mas não garante moradia digna ou qualidade de vida para a população. Para muitos trabalhadores, grande parte do salário vai para o aluguel, tornando até mesmo colocar comida na mesa da família um desafio diário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para as famílias ocupantes, a ação vai além de garantir um teto: é uma denúncia contra a cidade-mercadoria e uma afirmação do direito à vida digna. A Ocupação Elizabeth Pereira mostra que o território público pode e deve ser usado para o benefício dos trabalhadores, e que apenas a ação coletiva e a luta popular podem pressionar o Estado a garantir terra, trabalho e teto para todos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A Reforma Administrativa avança para destruir o Estado brasileiro]]></title>
            <description><![CDATA[Em meio a entrevistas concedidas à grande mídia, o relator do GT da Reforma Administrativa divulga a conta gotas possíveis ataques a direitos e ao próprio Estado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z7Ervc-a-reforma-administrativa-avanca-para-destruir-o-estado-brasileiro</link>
            <guid isPermaLink="false">Z7Ervc</guid>
            <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/reformaadmin.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Zeca Ribeiro e Marina Ramos/Câmara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde que foi formado o Grupo de Trabalho sob relatoria do deputado Pedro Paulo (PSD-RJ) ainda em maio deste ano, e depois de uma série de anúncios e entrevistas, ainda não se tem acesso a qualquer texto ou documento oficial do que consistirá a proposta de reforma administrativa, porém o relator encarregado dos estudos para sua formulação, adiantou em entrevistas nos últimos dias, algumas medidas que serão propostas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As pretendidas mudanças devem ocorrer por meio de uma emenda à Constituição, uma Lei Complementar e uma Lei Ordinária. Em resumo o conteúdo do que será proposto inicialmente deve consistir em &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/noticia/2025/08/28/reforma-administrativa-veja-os-principais-pontos-da-proposta.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;70 medidas divididas por quatro eixos principais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o discurso de tornar a administração mais “eficiente” e na introdução de noções do mercado privado como a ideia de “mérito”, com vistas a precarização das carreiras no serviço público, com retirada de direitos e fragilização dos vínculos. Dentre as medidas, estariam novas regras para ingresso nessas carreiras, como redução de salário nos níveis iniciais, prevendo até 50% da remuneração final para o nível inicial, também regras mais rigorosas para estágio probatório, e a possibilidade de iniciar em níveis mais altos da carreira relativizando a igualdade que deve prevalecer nesse tipo de contratação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje é comum a contratação em regime temporário para diversas funções, em particular na educação e na saúde. Em tese, esse tipo de contratação se destinaria a situações de emergência e para suprir necessidades excepcionais, mas, na prática, funciona como forma de precarizar como um todo as categorias, já que os servidores contratados nesse formato são mantidos em vínculos precários, sendo desligados ao fim do tempo do contrato, que geralmente é de dois anos e, além disso, não gozam dos mesmos direitos que os servidores de carreira desempenhando as mesmas funções, como regimes de previdência próprio e benefícios ou auxílios que tenham sido conquistados pela categoria ao longo do tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, o que hoje ocorre de forma desordenada e em claro desvio de finalidade, pela reforma administrativa seria definitivamente incorporado ao sistema legal em vez de ser combatido. A ideia defendida é ampliar as hipóteses de contratação temporária no serviço público, bem como estabelecer objetivamente as regras e critérios daquilo que efetivamente já vem sendo feito. Para se ter ideia do que a contratação temporária vem produzindo no quadro do estado brasileiro, a quantidade de professores temporários nas redes estaduais já é maior do que a de efetivos. Segundo &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/noticia/2025/04/09/sem-aumentos-ou-plano-de-carreira-professores-temporarios-sao-maioria-nos-estados-pelo-3o-ano-seguido-diz-censo-2024.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pesquisa de 2024&lt;/a&gt;, o percentual de profissionais precarizados era de 50,04% contra 49,96%. Falou-se até na previsão de um cadastro de trabalhadores temporários para municípios que tenham dificuldades na realização de seus próprios concursos, com claro sentido de legitimar definitivamente a prática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre as medidas, estão pontos que levantam opiniões inflamadas na opinião popular como os chamados privilégios de salários acima do teto constitucional, férias de 60 dias para juízes, ou mesmo a chamada aposentadoria compulsória.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também estão previstas, segundo antecipou Pedro Paulo, a obrigatoriedade de indicação de metas e indicadores para os mandatos. Bem como limites no número de secretários em municípios sem receita própria, que dependem para se financiar dos repasses da União e dos Estados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Está colocado um cenário de desmonte do Estado brasileiro, do sucateamento iniciado com o golpe em 2016 e que foi se aprofundando durante o governo de Jair Bolsonaro, com cada vez mais poder indo para o Congresso nacional, especialmente a partir de maiores mecanismos de controle do orçamento. Desse modo, dentre as medidas da reforma, itens como a obrigatoriedade de revisão anual de despesas e um sistema para avaliação de políticas públicas, nada mais serão do que novas formas para aumentar os poderes desse mesmo Congresso em relação ao executivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em fala para O Globo, o deputado &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/noticia/2025/09/15/proposta-de-reforma-administrativa-tera-avaliacao-de-politicas-publicas-e-revisao-anual-de-despesas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pedro Paulo diz&lt;/a&gt; que “É para exigir que isso seja feito anualmente, seja para reduzir o déficit primário, por exemplo, seja para realocar a economia daquela despesa que está mal alocada, que está exagerada”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O orçamento público, desse modo, é tratado exclusivamente pelo ponto de vista do gasto, sempre com foco no “corte”, na “redução”, no “ajuste”. Isso coloca o orçamento sob permanente pressão. Tudo que se tem de informações sobre a proposta de reforma é o que foi deliberadamente informado pelo deputado relator do GT e divulgado na mídia hegemônica. O texto da reforma segue oculto, com a classe trabalhadora sequer sendo escutada durante a elaboração. É uma manobra cada vez mais frequente em se tratando de medidas impopulares, tudo corre por debaixo dos panos até que seja tarde demais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sobre essa questão, entidades sindicais, &lt;a href=&quot;https://sinsej.org.br/2025/09/17/a-reforma-administrativa-nacional-levara-o-servico-publico-a-ruina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como o SINSEJ&lt;/a&gt;, têm denunciado como a proposta tramita sem diálogo com as entidades vinculadas aos trabalhadores. O GT teria até o momento escutado entidades privadas como Instituto Millenium e Fundação Lemann, e mesmo sindicatos patronais como o FecomercioSP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do lado do governo, a Ministra do Ministério da Gestão e da Inovação em Serviços Públicos tem esboçado uma posição ambígua ao se mostrar contrária ao fim da estabilidade, porém defendendo a ampliação dos regimes de contratação e ampla avaliação de desempenho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No sentido de proteger o interesse das categorias de trabalhadores e trabalhadoras dos diversos serviços públicos, sindicatos dessas categorias têm tentado mobilizar manifestações, protestos e paralisações. O SINSEJ destacou a necessidade de atuação da CUT no sentido de convocar uma greve geral, sindicatos e entidades dos trabalhadores e trabalhadoras no serviço público de São Paulo realizaram o &lt;a href=&quot;https://sintrajud.org.br/conteudo/7116/camara-tentara-votar-reforma-administrativa-na-sequencia-das-pec-da-blindagem-e-pl-da-anistia-a-golpistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Seminário&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://sintrajud.org.br/conteudo/7116/camara-tentara-votar-reforma-administrativa-na-sequencia-das-pec-da-blindagem-e-pl-da-anistia-a-golpistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Reforma Administrativa: Destruição dos serviços públicos&lt;/a&gt; no último dia 17 para discutir a reforma e conscientizar a categoria. Já o &lt;a href=&quot;https://www.sedufsm.org.br/noticia/8748-live-debate-impactos-da-reforma-administrativa-nesta-quintafeira-18&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SEDUFSM promoveu em uma&lt;/a&gt; live atividade de formação para debates acerca dos impactos da reforma na qualidade dos serviços públicos ofertados à população. De forma geral, sindicatos e entidades das diversas categorias de servidores estão se mobilizando para tentar frear tal reforma administrativa feita sem a participação dos trabalhadores e da população.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O Nepal no fogo cruzado das disputas interimperialistas]]></title>
            <description><![CDATA[O Nepal se tornou palco de um jogo geopolítico, no qual a ascensão subimperialista da Índia, as tensões comerciais entre EUA e China e o poderio das Big Techs se chocam, transformando a revolta local em laboratório para a soberania na era digital.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QxVPdi-o-nepal-no-fogo-cruzado-das-disputas-interimperialistas</link>
            <guid isPermaLink="false">QxVPdi</guid>
            <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes atearam fogo na sede do Parlamento nepalês. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/politica-e-economia/primeiro-ministro-do-nepal-renuncia-em-meio-a-onda-de-protestos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;renúncia&lt;/a&gt; do primeiro-ministro nepalês Khadga Prasad Oli, no último dia 9, após três dias de protestos massivos que causaram a morte de pelo menos 70 pessoas, marcou o ápice de uma crise política que se arrasta há anos no Nepal. O estopim foi o banimento de 26 plataformas digitais — incluindo Facebook, WhatsApp e YouTube — por não cumprirem regras de registro local. A medida, revogada sob pressão popular, cortou uma importante via de subsistência dos nepaleses que dependem dessas plataformas para pagamentos em pequenos comércios e para recebimento de remessas vindas de familiares que trabalham no exterior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que se viu nas ruas de Katmandu, porém, foi muito mais do que uma revolta geracional por liberdade digital, como seguem afirmando os veículos da mídia hegemônica ocidental ao divulgarem o mote “Geração Z”. Em realidade, o Nepal tornou-se, subitamente, o palco de um jogo geopolítico global, no qual a ascensão subimperialista da Índia, as tensões comerciais entre EUA e China e o poderio absoluto das Big Techs se chocam, transformando a revolta local em um laboratório para a soberania nacional na era digital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Nepal moderno forjou-se em revoltas contra a autocracia da dinastia hindu dos Rana, derrubada em 1951, e contra a monarquia absoluta, que depois de três décadas cedeu ao multipartidarismo como consequência do Jana Andolan, movimento popular da década de 1990 encabeçado pelos diferentes partidos comunistas do país. Contudo, a instabilidade política e econômica persistente levou a uma década de guerra civil (1996-2006), liderada pelo Partido Comunista do Nepal (Maoísta), que culminou na abolição da monarquia em 2008.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2019/02/18/o-novo-nepal-forjando-um-caminho-independente-de-paz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anos de consagração da República&lt;/a&gt; e seus debates sobre uma nova constituição, uma frágil aliança dos partidos comunistas trouxe esperanças, mas falhou na luta pela superação das estruturas feudais, contra a corrupção endêmica e na atenção às demandas de grupos étnicos marginalizados. A união eleitoral dos maoístas e o Partido Comunista do Nepal (Marxista-Leninista Unificado), lançada em 2018, desintegrou-se rapidamente em 2021 por acusações mútuas de corrupção, mergulhando o país num ciclo de governos de coligação ineficazes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este vácuo de legitimidade, agravado por desastres naturais e um desemprego massivo que força a diáspora de mais de meio milhão de nepaleses, criou um grande barril de pólvora social. Sem precedentes, a revolta levou milhares às ruas num descontrolado movimento que, apesar de dominado pela despolitização e apartidarismo, segue com significativo apoio dos maoístas, que lideravam a oposição ao governo de Khadga Prasad Oli, principal representante da fração direitista do PCN-MLU.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bandeira é hasteada em prédio queimado por manifestantes. Reprodução: Redes Sociais/ NepalPress.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise nepalesa, no entanto, não é um evento isolado; ela é parte integrante da acirrada disputa geopolítica entre Índia (aliada aos EUA) e China pelo domínio econômico e político do Sul da Ásia. Historicamente, a Índia perpetuou formas coloniais de dominação sobre os Estados do Himalaia, garantindo uma esfera de influência natural e encarando-os como estados-tampão cruciais contra o crescimento da China. Esta visão é herdeira direta da doutrina Akhand Bharat (Grande Índia), que move de formas distintas a burguesia indiana e o atual governo Modi. No entanto, a ascensão econômica e militar chinesa, materializada em investimentos massivos em infraestrutura no Nepal através da Iniciativa Cinturão e Rota (BRI), desafia constantemente esta hegemonia indiana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto que a estratégia dos Estados Unidos se entrelaça com os interesses indianos. Em grande medida, a Índia é o parceiro ideal, segundo Washington, na sua campanha para conter a China. Esta parceria é cementada por uma arquitetura de acordos militares que garantem interoperabilidade, como a &lt;a href=&quot;https://thediplomat.com/2016/08/india-us-sign-logistics-exchange-agreement-what-you-need-to-know/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinatura&lt;/a&gt; do Logistics Exchange Memorandum of Agreement (LEMOA), que permite, entre outras coisas, que as forças norte-americanas utilizem bases indianas, e os &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/apos-conflitos-com-a-china-na-fronteira-india-assina-acordo-militar-com-os-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;exercícios navais Malabar&lt;/a&gt; – inicialmente bilaterais e agora expandidos para incluir Japão e Austrália no formato do Quad (Diálogo de Segurança Quadrilateral).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar desta ampla parceria estratégica com os EUA, a Índia desenvolveu ao longo de décadas medidas significativas para promover sua autonomia, utilizando a guerra comercial como forma de angariar vantagens. No campo militar, isto se reflete na recusa em alienar completamente a Rússia, sua principal fornecedora histórica de armamentos. New Delhi prossegue com a &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/world/india/russia-says-it-is-talks-supply-more-s-400-missile-systems-india-2025-09-02/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;compra&lt;/a&gt; do sistema de defesa aérea S-400 Triumf, um contrato multibilionário que desafia as sanções norte-americanas, e mantém pagamentos em rúpias para garantir o fluxo de petróleo e fertilizantes russos, crucial para sua economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Financeiramente, a Índia promove ativamente a internacionalização de sua moeda em transações bilaterais, um movimento estratégico para reduzir sua dependência do dólar e do sistema financeiro ocidental. Esta postura de &quot;alinhamento múltiplo&quot; demonstra que a Índia não é um mero satélite, mas um ator que busca derivar o máximo de vantagem do conflito entre as grandes potências. É precisamente esta autonomia que alimenta os planos para reafirmar sua influência política no Nepal, assegurando que Katmandu permaneça dentro de sua esfera de influência primordial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta projeção de poder indiana no Nepal vai além da diplomacia e é amplificada por uma agenda ideológica: o Hindutva, uma ideologia de extrema-direita que define a identidade nacional indiana em termos fundamentalmente religiosos, promovendo a ideia de uma nação hindu. Organizações indianas como o Rashtriya Swayamsevak Sangh (RSS) e sua afiliada internacional, o Hindu Swayamsevak Sangh (HSS, ativo no Nepal), trabalham há décadas para promover esta visão, &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2025/09/15/cinco-teses-sobre-a-situacao-no-nepal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formando quadros e estabelecendo shakhas&lt;/a&gt; (unidades de treino) de forma discreta.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Membros da organização Hindutva de extrema-direita, Vishwa Hindu Parishad, em protesto no Nepal. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Nepal, esta ideologia se &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2025/09/15/cinco-teses-sobre-a-situacao-no-nepal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alia a forças políticas locais&lt;/a&gt; que se opõem ao secularismo, defendendo o retorno à monarquia hindu abolida em 2008. Partidos como o Rashtriya Prajatantra Party (RPP) e grupos como o Shiv Sena Nepal são veículos desta agenda, que encontra ressonância em segmentos da pequena burguesia nepalesa frustrada com a corrupção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dito isso, as recentes taxações impostas pelo governo Trump, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/trump-aumenta-tarifas-sobre-importacoes-da-india-para-50/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que também atingem a Índia&lt;/a&gt;, representam uma movimentação geopolítica calculada para realinhar cadeias de produção globais e garantir o controle ocidental sobre recursos estratégicos. Esta estratégia visa tanto enfraquecer a China economicamente quanto assegurar o acesso a matérias-primas críticas, como as &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;terras-raras brasileiras&lt;/a&gt;, essenciais para a indústria de alta tecnologia, de semicondutores a baterias de veículos elétricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, há uma pressão constante para proteger o lucro e a hegemonia das Big Techs norte-americanas, cujos modelos de negócios dependem não apenas de dados, mas também de uma infraestrutura física global. Esta &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Y5Thfj-como-as-big-techs-aprofundam-a-seca-no-nordeste&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demanda por recursos&lt;/a&gt; estende-se à garantia de fontes de água estáveis e abundantes para resfriar os data centers que sustentam a nuvem digital, tornando o controle hídrico uma nova fronteira de disputa geoeconômica.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protestos no Nepal tomam as ruas da capital, Katmandu. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Nepal – sem soberania digital, sem mercado consumidor de massa e assolado por instabilidade política – não oferece às Big Techs um interesse econômico direto. Sua relevância é quase puramente geopolítica e ideológica. A recusa das plataformas em cumprir as leis nepalesas de registro não foi um erro de cálculo; foi uma demonstração de poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &quot;Geração Z&quot;, dependente dessas plataformas para comunicação, remessas e subsistência, tornou-se a força de choque que defende os interesses corporativos globais, ao mesmo tempo que expõem de forma legítima as fragilidades e a crise da esquerda nepalesa em seus governos desde a derrubada da monarquia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise nepalesa, assim, é mais uma demonstração do padrão de enfrentamento nas grandes disputas interimperialistas. Ela ilustra como a disputa entre grandes potências pela tecnologia e recursos, a exploração subimperialista da mão-de-obra e o poder corporativo transnacional das Big Techs se conjugam para esvaziar a soberania de Estados vulneráveis. O Nepal não queimou apenas o seu Parlamento; ele testemunhou a combustão da própria ideia de autodeterminação na era digital, onde a vontade popular, instrumentalizada por algoritmos e interesses geopolíticos distantes, pode ser mobilizada tanto para derrubar governos quanto para consolidar novas e mais sutis formas de colonialismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>