<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 08 Jan 2026 12:33:13 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[USP e Unesp intimidam manifestações pró-Palestina no interior paulista]]></title>
            <description><![CDATA[Reações recentes das universidades frente ao movimento estudantil evidenciam alinhamento das instituições brasileiras ao projeto sionista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QfGPdi-usp-e-unesp-intimidam-manifestacoes-pro-palestina-no-interior-paulista</link>
            <guid isPermaLink="false">QfGPdi</guid>
            <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/WhatsApp%20Image%202026-01-06%20at%2015.46.10.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grafite em solidariedade ao povo palestino na USP São Carlos, 2025. Reprodução/Foto: Guilherme Choueiri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por chorume e zaago&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partindo de casos recentes na Universidade de São Paulo (USP) e na Universidade Estadual Paulista (Unesp), a presente reportagem analisa como as universidades brasileiras atuam alinhadas aos interesses da burguesia nacional dependente, subordinada ao imperialismo. Enquanto instituições mantêm convênios e cooperações científicas que fortalecem a cadeia de produção bélica utilizada no genocídio do povo palestino, administrações universitárias reprimem estudantes, criminalizam manifestações antissionistas e recorrem a falácias para justificar a censura nos campi. Mesmo perante intimidações, o movimento estudantil resiste para defender a solidariedade ao povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O caso da Unesp Araraquara&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No dia 29 de setembro de 2025, o movimento estudantil brasileiro realizou uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DPAOs2VDu8H/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mobilização nacional&lt;/a&gt; em defesa da Palestina livre. O ato esteve presente em diversas cidades do país, tendo como pauta central a ruptura das relações Brasil-Israel, incluindo os vínculos entre nossas universidades e as instituições sionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No estado de São Paulo, diversos locais aderiram à mobilização nacional e realizaram atos e vigílias na última semana de setembro. Em Araraquara (SP), o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DPNkLWljM1u/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato&lt;/a&gt; foi realizado na Unesp e organizado por entidades estudantis da instituição (CAFF, CAMT, ESPP e DCE-HR), contando com panfletagem nas salas de aula, diversos cartazes, lambes, faixas pelo campus, um cine-debate que exibiu o longa-metragem “5 Broken Cameras”, acompanhado de comidas árabes e, por fim, um acampamento.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unespaqapalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa colocada no espelho d’água da Unesp Araraquara durante ato em prol da Palestina, 2025. Foto: Divulgação/CAFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 16 de dezembro, quase três meses após o ato, que havia ocorrido sem contratempos, o Conselho Diretor, instância máxima de gestão, do campus da Unesp Araraquara enviou um e-mail a toda a comunidade universitária. A mensagem, encaminhada após denúncias, repudiava cartazes colocados no restaurante universitário, acusando-os de intolerantes e discriminatórios, apontando inclusive que foram afixados em 1° de outubro de 2025 e ressaltando que essa data coincidiu com o Yom Kippur, um dos mais importantes feriados do calendário judaico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante de uma declaração tão grave, que relatava manifestações de ódio, apesar de não esclarecer quais seriam, os estudantes do campus e suas entidades tiveram sua atenção voltada ao e-mail, dado inclusive o histórico recente do campus, que contém até casos de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DOOXa_JAEUY/?igsh=MWRrYnNiODVlN3p6dQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pichações nazistas&lt;/a&gt; nos banheiros da Faculdade de Ciências e Letras de Araraquara (FCLAr), denunciados pelo Centro Acadêmico Florestan Fernandes (CAFF), entidade estudantil dos estudantes de Ciências Sociais, à direção da faculdade, e ao &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DO7Bw6rgN4d/?igsh=Y2VpdWwzcmo0amN2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério Público&lt;/a&gt;, após o caso ganhar notoriedade até mesmo ao nível nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unespaqapixonazista.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Inscritos nazistas no banheiro da FCLAr no segundo semestre, 2025. Foto: Divulgação/CAFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chamou ainda mais a atenção das entidades estudantis o fato de não haver qualquer registro recente de cartazes intolerantes e/ou discriminatórios no restaurante universitário, tampouco na data mencionada pela direção. Naquele período, o único material afixado no local era um cartaz do próprio ato da antevéspera do feriado citado, com a frase “Do rio ao mar, Palestina livre”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unespaqapalestina2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa colocada no restaurante universitário da Unesp Araraquara no dia do ato em prol da Palestina, 2025. Foto: Divulgação/CAFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao associar esse cartaz à data do Yom Kippur, a administração do campus indicou, na prática, que compreende como antissemita uma manifestação antissionista em solidariedade ao povo palestino. Essa equiparação não apenas banaliza e distorce o significado do antissemitismo como também dificulta o seu repúdio, servindo como instrumento para silenciar manifestações políticas legítimas do movimento estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questiona-se, portanto: o que interessa à Unesp impedir manifestações em solidariedade ao povo palestino e ser cúmplice de um projeto colonial?&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O caso da USP São Carlos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, cidade vizinha no interior paulista, estudantes da USP vivenciaram um processo semelhante de intimidação institucional, revelando que os episódios de Araraquara não foram isolados. Durante o mês de outubro, corredores e banheiros do campus são-carlense também foram alvos de manifestações de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQSWe8SAdN-/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ódio&lt;/a&gt;, incluindo pichações nazistas, sionistas, misóginas e homofóbicas, contendo múltiplas suásticas e exaltações de figuras como Hitler e Benjamin Netanyahu, primeiro-ministro israelense. Aliás, não é coincidência que símbolos nazistas tenham surgido associados a posições sionistas no campus, o que, do ponto de vista político, revela afinidades entre projetos ideológicos baseados em hierarquização racial e colonial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em repúdio a esse cenário e em solidariedade internacional, o Centro Acadêmico Armando de Salles de Oliveira (CAASO), que representa os milhares de estudantes do campus, convocou um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQaFz3wgeom/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato&lt;/a&gt; para o dia 31 de outubro. Lá, a entidade demarcou o claro posicionamento dos estudantes em solidariedade ao povo palestino, denunciando a cumplicidade institucional através dos convênios vigentes da universidade com Israel. Após as falas, o ato prosseguiu para uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQkX-6xgb7I/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;intervenção&lt;/a&gt; artística na parede externa do prédio do centro acadêmico, onde uma artista convidada, que inclusive coordena o CAFF, realizou um grafite estilizando a bandeira palestina, símbolo da resistência à ocupação sionista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caasopalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grafite em solidariedade ao povo palestino no CAASO durante sua execução, 2025. Reprodução/Foto: Lin Gohan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Semanas após o ato, a Prefeitura do Campus, órgão dirigente da universidade em São Carlos, convocou a diretoria do CAASO para uma reunião para cobrar explicações, baseando-se em uma denúncia anônima feita à Ouvidoria da USP sobre a suposta ilegalidade da intervenção. Utilizando o pretexto de que manifestações políticas e religiosas são vetadas em espaços públicos, a administração exigiu que o CAASO apagasse os escritos com declarações políticas na parede, como, novamente, “Palestina livre”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A administração da USP agiu rapidamente para &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRxaOlUgIGY/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;restringir&lt;/a&gt; uma manifestação pacífica e artística dos estudantes, o que contrasta com sua ineficiência ao lidar com crimes reais ocorridos no campus. Exemplo que torna isso evidente são as próprias pichações nazistas do período, que passaram ilesas a ações e pronunciamentos públicos da USP. Tal postura, entretanto, não é inédita no campus: em março, o Coletivo de Mulheres do CAASO afixou cartazes denunciando condutas misóginas em repúblicas universitárias da cidade. Três dias depois, o material foi vandalizado e posto em &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DJ-ELpPBfPK/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fogo&lt;/a&gt;, colocando a estrutura do prédio em risco. A resposta da USP ao caso se resumiu a impedir o acesso às câmeras, burocratizar a denúncia e, mesmo identificando a autoria do vandalismo, manter o caso impune desde então. A burocracia que segue em letargia diante da violência contra as mulheres é a mesma que agiu em menos de um mês para restringir a solidariedade à Palestina, atacando inclusive a autonomia dos espaços estudantis, o que também não é novidade no campus, dado o legado e o contexto atual do terreno do antigo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/r7nicK-usp-e-especulacao-imobiliaria-reduzem-legado-estudantil-a-entulho-em-sao-carlos-sp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Colégio CAASO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que é importante o movimento estudantil brasileiro pautar a solidariedade ao povo palestino?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Essas manifestações do movimento estudantil e suas repressões, embora fisicamente distantes da Palestina, não são fatos isolados do genocídio. O Brasil e suas instituições, incluindo suas universidades, mantêm relações comerciais e acadêmicas com Israel, alimentando o poderio técnico de um projeto colonial de extermínio, que não respeita nem os acordos de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/cLjX7j-ocupacao-israelense-descumpre-o-cessar-fogo-e-coloca-duvidas-sobre-o-fim-do-genocidio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cessar-fogo&lt;/a&gt; que assina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evidência de que essa cumplicidade ocorre inclusive dentro de nossas universidades é a relação do Instituto de Física de São Carlos (IFSC), da própria USP, com o Departamento de Defesa dos EUA (DoD), órgão que recentemente &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/eua-tire-as-maos-da-venezuela-toda-solidariedade-ao-povo-venezuelano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bombardeou&lt;/a&gt; a Venezuela e que &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/19/how-much-is-us-support-for-israel-costing-donald-trump&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;envia&lt;/a&gt; anualmente bilhões de dólares em armamento para Israel massacrar palestinos, libaneses, iemenitas e sírios. Em fevereiro do ano passado, o IFSC &lt;a href=&quot;https://www2.ifsc.usp.br/portal-ifsc/escritorios-cientificos-do-departamento-de-defesa-dos-eua-discutem-financiamento-de-empreendimentos-cientificos-na-america-latina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; a vinda de representantes do DoD para um evento no dia 26 de março em São Carlos, com o objetivo simbólico de apresentar o órgão e estreitar laços que já são uma realidade, visto que o próprio IFSC &lt;a href=&quot;https://www2.ifsc.usp.br/portal-ifsc/pesquisadores-do-ifsc-usp-nas-comemoracoes-do-dia-da-independencia-dos-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reconhece&lt;/a&gt; que tem pesquisas financiadas pelo Exército, Força Aérea e Marinha dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, o CAASO e o PCBR, em conjunto com as secretarias acadêmicas do instituto, CEFiSC e SACEx, convocaram um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DHjm9AAB1KV/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato&lt;/a&gt; dos estudantes em repúdio ao evento, pautando a defesa da soberania nacional e a solidariedade ao povo palestino. A mobilização foi &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DHtSTiEAFwh/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vitoriosa&lt;/a&gt; e o evento do DoD acabou cancelado, mas a manifestação foi mantida para denunciar essa cooperação e reiterar que a nossa produção científica não pode servir à máquina de guerra imperialista norte-americana e israelense.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/soberaniauspcaaso.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato pela soberania no IFSC-USP, 2025. Reprodução/Foto: Guilherme Choueiri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa aproximação revela também o sucateamento que sofre a ciência brasileira. Enquanto o investimento público em pesquisa e educação é sucateado e as bolsas federais permanecem &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MkbsfY-sp-e-mg-reajustam-bolsas-de-pesquisa-enquanto-bolsas-federais-permanecem-estagnadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estagnadas&lt;/a&gt;, abre-se um vácuo deliberado no orçamento das universidades, que é então ocupado pela burguesia. De um lado, o capital militar estrangeiro &lt;a href=&quot;https://www2.ifsc.usp.br/portal-ifsc/forc%cc%a7as-armadas-dos-estados-unidos-apoiam-projetos-de-pesquisa-basica-no-brasil-ifsc-usp-inserido-nos-projetos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apoia&lt;/a&gt; diversos projetos de pesquisa básica no Brasil; do outro, há a priorização do setor &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zcYQfv-com-expansao-do-fies-governo-federal-prioriza-o-setor-privado-em-detrimento-do-ensino-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;privado&lt;/a&gt;, nacional e estrangeiro, em detrimento do ensino público. Trata-se, portanto, de um projeto de entregar a ciência e tecnologia brasileiras — que deveriam atender às demandas da população — para servir ao lucro dos patrões e às guerras do imperialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas essa mobilização contra a cooperação de pesquisa com a cadeia imperialista não se restringe, evidentemente, só a São Carlos ou Araraquara. Na USP São Paulo, por exemplo, recentemente o movimento estudantil conquistou o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQKtmGeDcxC/?igsh=bWRkZGI1bGs2dDVj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;rompimento&lt;/a&gt; do convênio da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas com a Universidade de Haifa, que compõe o complexo militar do Estado de Israel, desenvolvendo tecnologias para o exército de ocupação colonial que dá continuidade ao genocídio do povo palestino. É interessante também observar outra semelhança entre os locais: no campus da capital paulista, enquanto cinco estudantes eram &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4AaRV3-usp-ameaca-de-expulsao-estudantes-que-se-solidarizaram-com-o-povo-palestino&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;processados&lt;/a&gt; por uma fala antissionista sob o falso pretexto de discurso de ódio antissemita, a administração também ignorava suásticas expostas pelo campus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E nem somente na USP e na Unesp os estudantes têm tocado essas mobilizações: ainda no interior paulista, a comunidade universitária conquistou o rompimento da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unicamp&lt;/a&gt; com o Instituto de Tecnologia de Israel, que faz parcerias com empresas militares israelenses. No Ceará, essas lutas conquistaram o rompimento da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/mRxTpm-ufc-rompe-relacoes-academicas-com-universidade-sionista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UFC&lt;/a&gt; com a sionista Universidade Ben-Gurion do Neguev, com a qual também rompeu a &lt;a href=&quot;http://aduff.org.br/site/index.php/notocias/noticias-2025/item/6864-apos-pressao-uff-rompe-convenio-com-universidade-israelense-ben-gurion-bgu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UFF&lt;/a&gt;, do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se esse projeto sionista de aproximação das instituições brasileiras com as israelenses não é isolado numa ou outra universidade, tampouco se encerra dentro de seus muros. Essa cooperação é também um projeto da burguesia nacional. Enquanto Lula até reconhece o genocídio em meio a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/eXU65L-discurso-de-lula-na-assembleia-geral-da-onu-expoe-contradicoes-da-politica-externa-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;discursos contraditórios&lt;/a&gt;, o Governo Federal ainda mantém laços diplomáticos e comerciais com Israel. O &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aço&lt;/a&gt; brasileiros continuam alimentando a máquina de guerra sionista e blindando a infraestrutura do genocídio.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mscleila.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Navio cargueiro MSC Leila, usado para carregar 56 toneladas de aço brasileiro para a empresa israelense IMI Systems, 2025. Foto: Divulgação/MSC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além dos convênios e da exportação de commodities, o Brasil também importa a violência, batendo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/04/genocidio-lula-brasil-recorde-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recordes&lt;/a&gt; na compra de armamento israelense, o que financia o extermínio palestino e arma a violência policial brasileira contra a juventude negra e periférica, como escancaram os recentes casos de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/VSLfAI-policia-militar-da-bahia-assassina-dois-adolescentes-em-salvador&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassinato&lt;/a&gt; de adolescentes pela PM na Bahia, a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MrgsfY-chacina-no-rio-de-janeiro-e-a-maior-registrada-na-historia-n-de-mortes-passa-de-130&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chacina&lt;/a&gt; no Rio de Janeiro e até a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UjHb6t-a-criminalizacao-da-cultura-periferica-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criminalização&lt;/a&gt; da própria cultura periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É por isso, então, que o movimento estudantil brasileiro precisa pautar a solidariedade ao povo palestino. O genocídio, embora do outro lado do globo, é financiado com nossos recursos, legitimado pela nossa diplomacia e tecnicamente aprimorado dentro de nossas universidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A quem interessa a confusão entre antissemitismo e antissionismo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A questão colocada é de suma importância para entender o posicionamento de ambas universidades diante dos respectivos atos acontecidos, bem como da burguesia sionista e das contradições do Estado brasileiro, que buscam confundir a população para silenciar divergências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arlene Clemesha, professora da própria USP e historiadora brasileira que pesquisa a questão judaica e a história da Palestina moderna, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRctaLOgCzp/?hl=en&amp;amp;img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;define&lt;/a&gt; o termo, de forma sintetizada, mas que não deixa de ter seu rigor teórico:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O que é o Antissionismo?&lt;br /&gt;É a oposição à doutrina política e ideológica que leva o nome de sionismo, surgida no século XIX, que propunha a colonização da Palestina por judeus da Europa.&lt;br /&gt;Desde a primeira metade do século XIX, antes do surgimento do movimento sionista judaico, a ideia sionista podia ser observada entre certos religiosos cristãos, e membros proeminentes das elites imperialistas europeias, que acreditavam que a transferência dos judeus, da Europa para a Palestina, aceleraria a vinda do messias.&lt;br /&gt;No final do século XIX, o crescimento da perseguição aos judeus da Europa fez com que a ideia sionista fosse articulada por intelectuais como Moses Hess e Leo Pinsker, que forneceram as bases para o surgimento de um movimento nacional judaico que propunha a criação de um Estado judeu como forma de proteger os judeus da perseguição que sofriam na Europa.&lt;br /&gt;No final do século XIX, então, o sionismo tornou-se expressão de um movimento nacional judaico que defendia a colonização da Palestina para a criação de um Estado judeu fora da Europa.&lt;br /&gt;Nos anos 1890, o movimento sionista implantou-se na Palestina, que era parte do Império Otomano e a região sul da Grande Síria; organizou a imigração, e colocou em prática um colonialismo de assentamento, criando colônias agrícolas em detrimento da população árabe palestina que ali vivia há séculos, fornecendo assim as bases materiais, políticas, e ideológicas, para a criação do Estado de Israel em 1948.&lt;br /&gt;Portanto, o movimento sionista é ao mesmo tempo um movimento nacional e colonial, onde um é inseparável do outro.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Esclarecendo a distinção num contexto histórico, a pesquisadora também &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DR0HyidEf07/?hl=en&amp;amp;img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;define&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O antissemitismo é uma forma de preconceito ou ódio racial dirigido contra os judeus como indivíduos ou grupo, apenas por serem judeus.&lt;br /&gt;Como todo ódio racial, ele é irracional e não está ancorado na realidade. Diz mais do antissemita — aquele que exerce o preconceito — do que de sua vítima, a pessoa de origem religiosa ou étnica judaica.&lt;br /&gt;O termo &quot;antissemitismo&quot; foi cunhado no final do século XIX, não obstante o ódio aos judeus já existir desde a época romana e ter assumido diferentes características ao longo da história.&lt;br /&gt;No período feudal, as acusações incluíam o &quot;libelo de sangue&quot;, o &quot;judeu deicida&quot; e o ódio contra o &quot;comerciante e usuário&quot; de uma sociedade cristã e agrícola, baseada sobre a produção de valor de uso.&lt;br /&gt;A partir do século XIX tornou-se um ódio de tipo racial e racista, que continuou a reproduzir os típicos preconceitos medievais, acrescidos de ideias fantasiosas de &quot;conspiração&quot; e &quot;dominação mundial dos judeus&quot;. Os judeus foram utilizados como bode expiatório do regime tsarista, que popularizou o termo pogrom para todos os idiomas.&lt;br /&gt;Como todo ódio racial no período moderno, o antissemitismo foi empregado para justificar estruturas de dominação e expansão imperialista. O regime nazista, com suas ideias de supremacia racial e &quot;espaço vital&quot;, levou o antissemitismo e a desumanização dos judeus às últimas e pavorosas consequências — o genocídio.&lt;br /&gt;No Islã, pelo contrário, onde residiu a maior concentração mundial de judeus até o século XII, os judeus, assim como os cristãos, possuíam liberdade de culto, de organização comunitária, e viviam livres de perseguição.&lt;br /&gt;Hoje, o preconceito contra os judeus costuma reproduzir imagens que percorreram todos os períodos da história europeia, desde a ideia do judeu como &quot;explorador&quot; e &quot;banqueiro&quot;, até as típicas elucubrações de uma suposta dominação mundial.&lt;br /&gt;Finalmente, um dos maiores empecilhos à compreensão e ao combate ao antissemitismo é a atual tendência de se definir o antissionismo — a oposição a uma doutrina política — como uma nova forma de antissemitismo, ou seja, como um novo racismo.&lt;br /&gt;O intuito dessa falaciosa tipificação é criminalizar a pessoa que se opõe à ideologia política do sionismo, e blindar o Estado de Israel de críticas por seus atos, inclusive quando ele realiza o crime dos crimes, o genocídio do povo palestino.&lt;br /&gt;*nota-se que o termo antissemitismo é impreciso. Os árabes também possuem origens consideradas semíticas e são alvo de preconceitos crescentes. Mas o preconceito anti-árabe não costuma ser denominado de antissemitismo. Sendo que tanto o racismo anti-árabe como a islamofobia possuem raízes ideológicas muito semelhantes àquelas do antissemitismo moderno.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Essa confusão indevida que surge entre os termos assume a premissa de que qualquer manifestação em defesa da Palestina, contra o movimento sionista de Israel, é discriminatória ao povo judeu. Além de banalizar o que de fato seria uma manifestação de ódio aos judeus, esse equívoco exerce uma tentativa de intimidação às manifestações que lutam pela libertação de um povo que há décadas resiste contra a invasão agressiva colonizadora de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando as entidades clamam &quot;Do rio ao mar, Palestina livre&quot; ou “Palestina Livre”, não estão pedindo a expulsão de judeus, como fizeram e fazem os sionistas aos palestinos, mas o fim do Apartheid. A reivindicação antissionista proclamada nessas manifestações é o desmantelamento das fronteiras e dos muros de segregação que dividem a região, defendendo um Estado democrático e laico, onde todos, independentemente de etnia ou religião, tenham direitos iguais. É uma oposição frontal ao atual projeto de supremacia etnonacionalista do Estado de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao intimidarem o justo posicionamento antissionista e o taxarem como antissemita, as universidades evidenciam que o discurso de liberdade de expressão em seus campi só é válido quando não ameaça os interesses do imperialismo. O que &lt;a href=&quot;https://books.google.com.br/books/about/A_universidade_brasileira.html?id=FSgRAAAAYAAJ&amp;amp;redir_esc=y&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deveria&lt;/a&gt; ser o local onde posições críticas se desenvolvem para desafiar o senso comum é transformado numa ferramenta de legitimação do sionismo, preferindo calar seus estudantes a se distanciar dos parceiros comerciais e acadêmicos que gerem um dos maiores e mais bem documentados genocídios da história, o extermínio ainda em curso do povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a universidade brasileira se subordina à ideologia imperialista da burguesia sionista?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No cenário internacional, a manutenção do Estado de Israel atende diretamente aos interesses estratégicos do imperialismo, em especial dos EUA e do capital monopolista. Como &lt;a href=&quot;https://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/imperialismo/index.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;definiu&lt;/a&gt; Lenin, o imperialismo consiste na consolidação do capital financeiro, na exportação de capitais e na partilha do mundo entre grandes potências. Israel cumpre sua função na cadeia imperialista ao assumir a disputa militar, política e econômica no Oriente Médio, garantindo a estabilidade necessária para o controle de rotas comerciais, reservas energéticas e áreas estratégicas para o capital internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E o Brasil também tem seu papel nessa cadeia. Para &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/books/edition/A_revolu%C3%A7%C3%A3o_burguesa/JCdLEAAAQBAJ?hl=en&amp;amp;gbpv=0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Florestan Fernandes&lt;/a&gt;, célebre sociólogo brasileiro que dá nome ao CAFF, sob a tese do capitalismo dependente, a burguesia brasileira não possui um projeto autônomo de nação, reprimindo internamente a classe trabalhadora para atender externamente aos interesses do capital monopolista. A autocracia burguesa precisa do imperialismo para garantir o fluxo de capitais e manter o aparato repressivo interno que sustenta as contradições sociais do Brasil. Exemplo disso é como exportamos matéria-prima a Israel e importamos de lá armas para reproduzir sua violência. Ao se subordinar ao imperialismo, essa burguesia incorpora também suas ideologias dominantes, como o sionismo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/florestanfernandescaaso.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Com faixa do CAASO ao fundo, Florestan Fernandes participa de manifestação em São Paulo, 1988. Reprodução/Foto: Acervo da família.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E a universidade, como qualquer outro braço institucional, não está isolada do capitalismo e, assim, não escapa à lógica da dependência. Sua função sempre esteve ligada à formação de quadros técnicos, administrativos e ideológicos necessários à reprodução da ordem capitalista. Nos raros momentos em que a universidade tentou romper com esse papel, foi duramente reprimida, como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/tKZvo0-estudantes-assassinados-pela-ditadura-empresarial-militar-sao-diplomados-na-usp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorreu&lt;/a&gt; durante a ditadura empresarial-militar, quando estudantes e pesquisadores foram presos e assassinados. Assim, a universidade brasileira se torna mais um elo dessa cadeia de dominação ao se subordinar à burguesia nacional dependente, subordinando-se também ao imperialismo e, consequentemente, à ideologia sionista que nele está embutida. Assim, ao intimidar manifestações estudantis, a USP e a Unesp espelham a repressão da burguesia nacional e a ideologia imperialista da burguesia sionista.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O movimento estudantil resiste!&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O combate ao ódio contra o povo judeu, à sua etnia e religião, é parte inegociável da luta antirracista do movimento estudantil, reconhecendo a gravidade da perseguição histórica, dos pogroms e do horror inominável do Holocausto. Entretanto, não será aceito que esse sofrimento seja instrumentalizado para blindar de críticas um Estado que pratica crimes de guerra. Ser antissionista não é atacar judeus; é opor-se a uma ideologia política colonial que defende a supremacia de um grupo sobre outro e a limpeza étnica de um território. E, assim como o antissemitismo, é intolerável o genocídio do povo palestino; discriminatório mesmo é o Apartheid em curso pelo Estado de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da “confusão” entre o antissionismo e o antissemitismo, as direções dos campi da Unesp e da USP agem com a finalidade de suspender as mobilizações em prol da libertação de um povo. Mas os estudantes não se curvaram diante das intimidações: em Araraquara, continuarão a manifestar sua solidariedade ao povo palestino, lutando contra o imperialismo e o colonialismo; em São Carlos, o CAASO mantém seu grafite e os escritos. Como o próprio CAASO &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRxaOlUgIGY/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pontua&lt;/a&gt;, aceitar a derrota frente a uma tentativa de supressão significaria não apenas legitimar a intimação de quaisquer manifestações contrárias à ordem vigente, mas também a conivência com a posição sionista e a abertura de precedentes a ataques maiores à autonomia e livre expressão dos estudantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, as intimidações das universidades estão longe de serem compreendidas enquanto fatos isolados, evidenciando seu papel histórico enquanto aparato da burguesia nacional, que por sua vez se subordina aos interesses do imperialismo. O movimento estudantil tem como papel fundamental não somente resistir diante de intimidações infundadas, como também sempre buscar escancarar as contradições entre o que uma universidade de fato deveria ser, um espaço de livre manifestação e de desenvolvimento que atenda aos interesses do povo, e o que ela vem sendo construída enquanto braço do Estado burguês na sociedade — o que é materializado tanto por convênios com instituições israelenses, que a tornam um instrumento para guerras e genocídios, quanto por repressões a manifestações que repudiem essa cooperação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa luta é, portanto, um confronto direto contra a mesma cadeia imperialista que lucra com o extermínio na Faixa de Gaza e arma a violência policial nas periferias do Brasil. Assim, o movimento estudantil há de assumir sua responsabilidade histórica de agir ao lado da classe trabalhadora para romper os laços de cumplicidade e impedir que o nosso país continue servindo à retaguarda da máquina de guerra sionista.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O fracasso do programa Terra da Gente: reforma agrária segue estagnada enquanto concentração fundiária cresce]]></title>
            <description><![CDATA[Pouco menos de dois anos após a criação do programa, o poder do agronegócio segue crescendo incontestado enquanto avanços na reforma agrária são ínfimos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/0i8MVo-o-fracasso-do-programa-terra-da-gente-reforma-agraria-segue-estagnada-enquanto-concentracao-fundiaria-cresce</link>
            <guid isPermaLink="false">0i8MVo</guid>
            <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/terradagente.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert / PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein e Fernanda Beatriz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início de 2024, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2024-04/governo-anuncia-plano-para-assentar-295-mil-familias-ate-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi anunciado pelo Governo Lula o programa Terra da Gente&lt;/a&gt;, apresentado como parte de um plano para assentar em torno de 300 mil novas famílias até o final de 2026. Passado pouco mais de um ano e meio de seu lançamento, e já no início de seu último ano previsto para execução, os resultados estão muito aquém do prometido. Menos da metade da meta foi alcançada, frustrando as expectativas dos movimentos de luta pela reforma agrária, enquanto &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/02/brasil-familias-acampadas-reforma-agraria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 145 mil famílias&lt;/a&gt; seguem lidando com violência e falta de acesso à terra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O programa foi regulamentado pelo &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2023-2026/2024/decreto/d11995.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decreto nº 11.995&lt;/a&gt;, de 15 de abril de 2024, que dispõe sobre   alternativas legais para a aquisição e a disponibilização de terras para a reforma agrária. Entre elas, estão a transferência de propriedade de terras de grandes devedores da União, além da possibilidade de negociação com bancos, empresas públicas e governos estaduais para a transferência de imóveis rurais em troca do abatimento de dívidas. Embora essas medidas representem avanços pontuais, são claramente insuficientes para enfrentar o problema da concentração fundiária no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar disso, o governo tem celebrado os números oficiais. Segundo seus próprios dados, &lt;a href=&quot;https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202404/governo-federal-lanca-programa-terra-da-gente&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“50.900 famílias teriam sido assentadas somente em 2023, 68% a mais que o período 2017-2022”&lt;/a&gt;. No entanto, essa comparação se apoia na política deliberada de destruição da reforma agrária dos governos Temer e Bolsonaro, inflando artificialmente os resultados atuais. Não podemos ignorar que durante o primeiro governo Lula mais de 136 mil famílias já chegaram a ser assentadas somente em um único ano (2006), tudo isso em meio a um período intenso de mobilizações do Movimento dos Trabalhadores Sem Terra (MST) e uma conjuntura política ainda mais adversa ao governo que a de hoje, que no período lidava com todo o escândalo midiático envolvendo o mensalão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já no atual governo, considerando &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/01/governo-assentado-71-mil-familias-2024-mst-contesta/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apenas a metodologia oficial&lt;/a&gt;, entre 2023 e o final de 2024, pouco mais de 120 mil famílias foram registradas como assentadas e incorporadas ao Programa Nacional de Reforma Agrária (PNRA), número menor que a média anual durante os governos Lula I e II, e pouco a mais do que alcançado durante todo o período Dilma, entre 2011 até o golpe de 2016, período de menor avanço na reforma agrária dentro dos governos petistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O principal problema desses números é a metodologia utilizada pelo governo, que camufla a ausência de novas áreas destinadas à reforma agrária. Mais da metade das famílias contabilizadas corresponde à regularização de assentamentos já existentes, e não à criação de novos projetos ou à desapropriação de terras improdutivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como explica João Paulo Rodrigues, da direção nacional do MST, em entrevista à Repórter Brasil:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Regularização é o reconhecimento de gente que já está na terra. Não veio terra nova. [...] Se colocou uma pessoa nova numa casa já existente, não se pode dizer que foi construída uma nova casa.”&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tdg_grafico1.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;O gráfico ilustra o esvaziamento da política de criação de novas áreas de reforma agrária no Brasil. Após o auge produtivo em 1998 e 2005, observa-se uma queda drástica que culminou no &quot;apagão&quot; total entre 2016 e 2020, quando nenhum novo projeto foi criado nas seguintes modalidades: Assentamento Tradicional (PA): Projeto clássico em terras desapropriadas por descumprimento da função social ou compradas pelo Estado. Assentamentos Diferenciados (PAE e PDS): Incluem o PAE (Agroextrativista), voltado a populações como seringueiros e ribeirinhos em áreas de floresta, e o PDS (Desenvolvimento Sustentável), que alia produção agrícola à conservação ambiental em áreas de interesse ecológico. Fonte: Elaboração própria com base em dados do Ministério do Desenvolvimento Agrário e Agricultura Familiar / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para colocar em perspectiva, durante o primeiro governo Lula foram criados 1.705 assentamentos. No segundo mandato foram 979. No primeiro governo de Dilma Rousseff foram realizados 455 assentamentos, além de 70 assentamentos nos anos de 2015 e 2016, antes de seu impeachment. Sob Michel Temer, foram 66 assentamentos, e no governo de Jair Bolsonaro, apenas 18. Nos dois primeiros anos de governo Lula III, foram criados apenas 48 assentamentos, muito aquém dos avanços de seus primeiros mandatos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma outra questão central para compreender os limites da política de reforma agrária no Brasil é a distribuição regional das terras destinadas aos assentamentos. Desde o governo FHC, passando pelos governos petistas, consolidou-se uma estratégia que prioriza a incorporação de grandes extensões de terras públicas ou de baixa valorização fundiária, sobretudo na região Norte e em áreas de fronteira agrícola, enquanto os conflitos fundiários permanecem praticamente intocados nas regiões onde o valor da terra é mais elevado, como o Sudeste e o Centro-Oeste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa opção política dialoga com a teoria da renda da terra de Marx, segundo a qual o retorno apropriado pelo proprietário fundiário não deriva da terra em si, mas do monopólio da propriedade, que lhe permite capturar uma parcela da mais-valia socialmente produzida. Na agricultura capitalista, a renda diferencial I emerge das diferenças espaciais e naturais entre as terras, como fertilidade, localização, acesso à infraestrutura, disponibilidade hídrica, que fazem com que determinadas parcelas de terra gerem maiores rendimentos com os mesmos meios de produção e força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já a renda diferencial II decorre dos investimentos adicionais de capital realizados pelo proprietário ou arrendatário sobre a mesma terra, como mecanização, irrigação e uso intensivo de fertilizantes, que elevam artificialmente os níveis de produtividade. Ao evitar a desapropriação de imóveis privados altamente valorizados nessas regiões centrais do agronegócio, o Estado preserva essas formas superiores de renda fundiária, deslocando a reforma agrária para territórios periféricos, onde o custo político e econômico da indenização é menor e onde a renda da terra assume patamares inferiores.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tdg_grafico2.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;O mapa da ocupação: a reforma agrária brasileira focou na entrega de grandes extensões de terra no Norte (em azul). Essa estratégia protege a Renda Diferencial das terras ricas do Sul e Sudeste. Fonte: Elaboração própria com base em dados da Malha Fundiária, Censo Agropecuário 2017 (IBGE) e no artigo &quot;Quem são os poucos donos das terras agrícolas no Brasil: o mapa da desigualdade.” (2020) / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lógica de austeridade fiscal seguida no governo atual, através do Novo Teto de Gastos, segue sendo a “corda que o governo Lula enrolou em volta do próprio pescoço” que garante que o Terra da Gente não consiga ser sequer cumprido dentro dos seus limites institucionais, já que a suposta “busca pelo uso mais eficiente dos recursos” é incompatível com a necessidade de indenização em valores absurdamente altos dos proprietários de terras para a sua compra. Como afirma Gerson Teixeira, diretor da Associação Brasileira de Reforma Agrária, em entrevista para a Repórter Brasil:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Para desapropriar, o governo precisa indenizar o dono da terra à vista, com base num cálculo que inclui uma série de fatores, o que deixa isso caríssimo. [...] A desapropriação surgiu como uma punição ao latifundiário que não utiliza sua terra. Hoje, é um negócio praticamente impossível de se realizar no Brasil”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;No orçamento de 2025, o governo dedicou apenas 406 milhões de reais para aquisições e desapropriações de terras, muito abaixo dos &lt;a href=&quot;https://mst.org.br/2025/07/18/a-urgencia-da-reforma-agraria-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6,5 bilhões necessários&lt;/a&gt; para garantir o assentamento de todas as famílias que hoje vivem em acampamentos, segundo o MST. Enquanto o discurso do governo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mda/pt-br/noticias/2025/03/entrega-historia-do-governo-federal-vai-assentar-mais-de-12-mil-familias-em-24-estados-do-pais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;celebra uma “entrega histórica” de lotes que alcançam um total de 385 mil hectares&lt;/a&gt; para o avanço da reforma agrária, esse valor é pífio em comparação aos recordes históricos conquistados pelo próprio governo Lula em seus primeiros governos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mesma lógica se reproduz no Plano Safra: apesar do discurso recorrente de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/TuVOqZ-governo-lula-destina-mais-de-meio-trilhao-ao-agronegocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“o maior Plano Safra da história para a agricultura familiar”&lt;/a&gt;, apenas 16% dos recursos do Plano são destinados aos pequenos produtores, mesmo que a agricultura familiar seja responsável por mais de 60% das ocupações (subsistência e emprego) em atividades agropecuárias, responda por mais da metade do valor gerado na produção agropecuária, movimente a economia de 90% dos municípios com até 20 mil habitantes e produza mais da metade dos alimentos consumidos pela população brasileira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o resto do valor é devorado pelo agronegócio, chegando à casa de meio trilhão de reais no Plano Safra 2025/2026, que também conta com outros benefícios que pequenos produtores raramente recebem, como renegociações e rolagem de dívidas, alongamento de prazos e prorrogação de débitos de custeio, além de outros benefícios que pequenos produtores sequer sonham em receber, como desburocratização aduaneira, pesquisa e desenvolvimento e melhorias de infraestrutura e logística. Um exemplo recente desse último é &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a construção do “corredor do agronegócio&quot;&lt;/a&gt;, a partir de uma parceria entre os governos brasileiro e chinês.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rb_grafico.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Extensão de terras compradas pelo governo para a distribuição pela reforma agrária nos últimos 20 anos, entre 2003 e 2024. Reprodução: Repórter Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como consequência dessa política que privilegia o latifúndio, a disparidade de acesso à terra segue em níveis inimagináveis para qualquer outro país do tamanho do Brasil. Segundo &lt;a href=&quot;https://atlasagropecuario.imaflora.org/pesquisa-agropecuaria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados do Atlas da Agropecuária Brasileira&lt;/a&gt;, os 10% maiores imóveis ocupam 73% da área agrícola do Brasil. Em todos os estados brasileiros os 10% maiores imóveis detêm mais de 50% da área. Em outras palavras, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2006/07/especial-latifundio-concentracao-de-terra-na-mao-de-poucos-custa-caro-ao-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma área equivalente aos estados de São Paulo e Paraná juntos está nas mãos dos 300 maiores proprietários rurais&lt;/a&gt;, enquanto milhões de famílias não têm chão para plantar. Nesses mais de 80 mil latifúndios, o não cumprimento da função social da terra, estabelecida na constituição, é mais do que comum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2003, no início do primeiro governo Lula, a extensão de terras improdutivas alcançava pouco mais de 120 milhões de hectares, maior que o conjunto de todas as terras indígenas no país inteiro. Esse valor contabilizado, por mais absurdo que seja, é muito abaixo do valor real, já que os mesmos são auto declarados pelos proprietários de terra. O nível de sucateamento e abandono do INCRA é tão grande que o mesmo sequer possui dados mais atualizados para além de 2005 sobre a extensão de terras improdutivas, mesmo com essa metodologia falha, restando aos movimentos ocupar terras improdutivas de suas regiões para pressionar o INCRA, e por consequência o governo, a tomar alguma atitude caso a caso.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tdg_grafico3.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;O gráfico ilustra a extrema desigualdade na posse de terra no Brasil, onde uma elite fundiária composta por apenas 9,5% dos proprietários detém o controle de 86% da área rural total. Esta ocupação massiva (em vermelho) deixa apenas 14% do território para a vasta maioria dos produtores (90,5%). Fonte: Elaboração própria com base em dados da Malha Fundiária, Censo Agropecuário 2017 (IBGE) e no artigo “Quem são os poucos donos das terras agrícolas no Brasil: o mapa da desigualdade.” (2020) / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/897UUv-trabalho-escravo-pecuaria-lidera-resgates-no-brasil-e-abastece-gigantes-multinacionais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o trabalho análogo à escravidão segue sendo prática comum&lt;/a&gt; entre os grandes nomes da agropecuária, com apoio do próprio governo em alguns casos, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/12/governo-lula-descumpre-decisao-judicial-jbs-escravidao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como o da JBS&lt;/a&gt;, além de &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2024/07/autuados-por-trabalho-escravo-receberam-mais-de-r-1-bilhao-em-isencoes-fiscais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;continuando a receber isenções fiscais bilionárias&lt;/a&gt;, mesmo após entrar na chamada “lista suja do trabalho escravo”. Para piorar, após os poucos casos de resgate desses trabalhadores, as multas, quando pagas, são em geral muito abaixo do valor produzido por esses trabalhadores, &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2024/07/02/manter-um-trabalhador-em-situacao-analoga-a-escravidao-custa-barato/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;garantindo a lucratividade desse tipo de exploração&lt;/a&gt;, e devido a falta de políticas públicas que garantam condições de vida e emprego dignas para os trabalhadores resgatados, a tendência é &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2023/08/resgate-sem-liberdade-pobreza-e-violencia-repetida-sao-rotina-de-sobreviventes-do-trabalho-escravo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o retorno ao trabalho para as mesmas empresas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não podemos esquecer também das &lt;a href=&quot;https://brasil.mongabay.com/2025/06/paralisacao-da-reforma-agraria-fomenta-nova-onda-de-invasoes-e-violencia-na-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formas de violência direta&lt;/a&gt; exercidas pelo agronegócio contra as famílias camponesas. Segundo dados preliminares da Comissão Pastoral da Terra, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/jYDaHm-em-2025-assassinatos-no-campo-dobraram-segundo-dados-da-cpt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;só em 2025, dez sem-terra e quatro posseiros foram assassinados&lt;/a&gt;. Nos últimos anos o setor tem se articulado para construir milícias rurais, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSqW6O-forum-do-movimento-invasao-zero-no-sul-da-bahia-escancara-a-impunidade-da-violencia-de-ruralistas-contra-indigenas-e-assentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como o movimento Invasão Zero&lt;/a&gt;, responsável por &lt;a href=&quot;https://www.gazetadopovo.com.br/republica/movimento-invasao-zero-reune-10-mil-produtores-rurais-para-enfrentar-o-mst-na-bahia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atacar de forma coordenada assentamentos do MST&lt;/a&gt; e terras indígenas, mantendo assentamentos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GgpW6O-em-meio-a-semana-camponesa-em-defesa-da-reforma-agraria-assentamento-do-mst-e-atacado-em-itabela-ba&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sob constante ameaça&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/01/15/mata-tudo-mata-todo-mundo-a-historia-do-ataque-de-grileiros-ao-mst-em-tremembe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sob ataque de pistoleiros&lt;/a&gt; em diversas regiões do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse mesmo agronegócio usa o poder conquistado para fazer &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2024/08/sete-fatos-sobre-o-lobby-dos-agrotoxicos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lobby para aprovação de mais agrotóxicos&lt;/a&gt; proibidos em outros países, &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2025/03/uma-comunidade-tenta-se-salvar-do-veneno/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destruindo famílias camponesas e assentadas&lt;/a&gt;, através também de formas violência invisibilizadas, expandindo suas margens de lucro em troca da saúde de toda a população, já que esses químicos estão sendo encontrados &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2021/06/pesquisa-encontra-agrotoxicos-em-ultraprocessados/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em cada vez mais produtos de consumo diário&lt;/a&gt;, o principal deles sendo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/07/16/glifosato-como-a-monsanto-impos-uma-substancia-cancerigena-a-agricultura-e-por-que-nao-e-proibida-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o glifosato&lt;/a&gt;, substância altamente cancerígena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não podemos nos enganar: as políticas de conciliação aplicadas pelos governos petistas ampliaram muito o poder do agronegócio, que sempre usou desse espaço conquistado para se articular de forma cada vez mais escancarada em favor do Capital, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/12/ex-presidente-incra-reforma-agraria-secretario-tarcisio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;se alinhando ao que há de pior na extrema direita&lt;/a&gt; para &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/comissao-da-camara-aprova-projeto-anti-mst-para-criar-cadastro-dos-invasores/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criminalizar a luta pela reforma agrária&lt;/a&gt;. Por mais que não possamos descartar que mesmo os avanços mínimos na política de reforma agrária fazem uma diferença de vida para cada família que teve acesso regularizado à terra durante o governo Lula III, esses avanços são irrisórios quando se avalia a questão agrária numa escala macro. Citando a liderança histórica do MST, João Pedro Stédile, &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/02/comida-cara-que-tal-trocar-o-modelo-de-producao-diz-joao-pedro-stedile-do-mst/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista para a Agência Pública&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O governo Lula não tem uma visão clara desses modelos que se enfrentam na agricultura, não fez uma opção prioritária pela agricultura familiar. Então, o próprio governo fica apagando incêndio. Ele tem uma política agrária de apenas resolver conflitos. [...] Para você fazer um programa de reforma agrária, tem que enfrentar o problema de milhares de camponeses.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Entregar os anéis para não perder os dedos não basta. É necessário uma política de enfrentamento contra o agronegócio brasileiro que vá além do discurso e construa a reforma agrária popular, que para ser alcançada requer investimento pesado no INCRA enquanto instituição, contratando mais funcionários e dando condições orçamentárias para sua atuação, investigando e criando condições de expropriar o latifúndio improdutivo e escravista no país, passos esses que, depois de décadas de propaganda pró-agro e pró-austeridade fiscal transformadas em senso comum, são considerados “radicais demais” para parte do governo, que se limitou à mera gestão do capitalismo dependente brasileiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve nas maiores bases da categoria: contra o arrocho salarial e a retirada de direitos]]></title>
            <description><![CDATA[A convergência de movimentos paredistas em estatais aponta para um momento de intensas lutas de classes no Brasil, que não está restrito a essas categorias, isoladamente, mas reflete um descontentamento mais amplo com a condução de setores fundamentais da economia pelo governo Lula.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/fccp3P-greve-nas-maiores-bases-da-categoria-contra-o-arrocho-salarial-e-a-retirada-de-direitos</link>
            <guid isPermaLink="false">fccp3P</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/A9xp5zda_1nx7p7v_21cw.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Categoria aprova estado de greve e confirma participação em caravana e ato unificado na capital federal. Reprodução/Foto: SINTECT-SP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Andrade&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meados de dezembro, sindicatos que representam os trabalhadores dos Correios nas principais bases da categoria no país — como São Paulo, Minas Gerais, Paraná, Rio de Janeiro, Rio Grande do Sul, Ceará e Paraíba — aprovaram greve por tempo indeterminado. Em São Paulo, a decisão pela greve contrariou a orientação da direção do sindicato local, demonstrando um profundo descontentamento da base com a postura da empresa. A greve decorre de um longo impasse nas negociações do novo Acordo Coletivo de Trabalho (ACT), após meses sem avanços significativos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores cobram reajuste salarial e a manutenção de benefícios históricos — como adicional de férias de 70%, pagamento de 200% nos finais de semana e a gratificação de Natal (cerca de R$ 2.500). Além disso, os trabalhadores exigem a garantia dos direitos previstos no ACT, rechaçando propostas da empresa que preveem cortes de benefícios, mudanças no plano de saúde e redução de adicionais de férias. Os ecetistas não são culpados pela crise da empresa e não aceitam ser penalizados por medidas de gestão e decisões de governos que pressionam a categoria a abrir mão de direitos conquistados ao longo de décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Tribunal Superior do Trabalho (TST), envolvido na mediação do dissídio coletivo, determinou que 80% do efetivo dos Correios deve manter-se em atividade durante a greve e restringiu a realização de piquetes nas unidades. Essa intervenção revela o caráter de classe do poder judiciário, que, com raras exceções, atua para abolir, na prática, o direito constitucional de greve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise dos Correios — marcada por queda de receitas e desafios logísticos — tem sido utilizada por setores empresariais e articulistas da chamada grande mídia para promover, novamente, uma campanha aberta pela privatização da estatal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No discurso dominante, a privatização viria como solução “técnica” para restabelecer a sustentabilidade das operações. Contudo, esse argumento desconsidera que a ECT é a única empresa com presença em todos os municípios brasileiros, garantindo serviços essenciais como entrega de cartas, encomendas, livros didáticos, materiais de exames, vacinas, medicamentos e serviços postais universais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, empresas privadas no setor de entregas, como Amazon e Mercado Livre, atuam com lógicas de mercado predatórias, focadas no lucro rápido, com regimes de trabalho extenuantes e ausência de compromisso com os direitos trabalhistas e com a universalização do serviço. As experiências de privatizações em outros setores (como saneamento e energia) indicam aumento dos custos para a população e aprofundamento das desigualdades, além de qualidade questionável.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cabe ressaltar que, no mesmo período em que os ecetistas deflagraram greve, os trabalhadores da Petrobras — outra categoria estratégica no Brasil — também entraram em greve por tempo indeterminado, em mobilização iniciada em 15 de dezembro de 2025, em defesa de suas negociações coletivas, melhores condições de trabalho e contra os ataques aos seus direitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A convergência de movimentos paredistas em estatais aponta para um momento de intensas lutas de classes no Brasil, que não está restrito a essas categorias, isoladamente, mas reflete um descontentamento mais amplo com a condução de setores fundamentais da economia pelo governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização dos trabalhadores dos Correios e dos petroleiros assume um sentido crucial na atual conjuntura, reafirmando a luta sindical em categorias estratégicas, questionando o arrocho salarial e a retirada de direitos, defendendo serviços universais e a soberania nacional e construindo uma poderosa trincheira de resistência aos ataques neoliberais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PLC 41/2025 amplia jornada e impõe lógica meritocrática ao magistério de São José dos Campos]]></title>
            <description><![CDATA[Entre as mudanças, o projeto regulamenta a jornada de 225 horas mensais (45h semanais) para professores e professoras que atuam em escolas de tempo integral e reformula profundamente os critérios de avaliação e premiação da categoria.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/pXcGVW-plc-412025-amplia-jornada-e-impoe-logica-meritocratica-ao-magisterio-de-sao-jose-dos-campos</link>
            <guid isPermaLink="false">pXcGVW</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cmsjc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Câmara Municipal de São José dos Campos. Reprodução/Foto: CMSJC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Bertolucci&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início de dezembro, o prefeito Anderson Farias (PSD) protocolou na Câmara Municipal o &lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/scl/fi/pjjfcg9jqfddtf690mzgm/PROCESSO-19849_2025-Projeto-de-Lei-Complementar-41_2025.pdf?rlkey=ulp7os4sxio1aeiuvu2ul5mzs&amp;amp;st=y8za7c6k&amp;amp;dl=0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto de Lei Complementar (PLC) nº 41/2025&lt;/a&gt;, que altera o Plano de Carreira e o Regime de Trabalho do Magistério Municipal. Entre as mudanças, o projeto regulamenta a jornada de 225 horas mensais (45h semanais) para professores e professoras que atuam em escolas de tempo integral e reformula profundamente os critérios de avaliação e premiação da categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a regulamentação do tempo integral seja uma demanda antiga da rede, o conteúdo do PLC 41/2025 vai muito além desse objetivo e acende um alerta entre os trabalhadores da educação. O projeto consolida uma política de intensificação do trabalho docente, baseada em metas, avaliações institucionais permanentes e bonificações condicionadas, em detrimento de uma política estruturante de valorização da carreira.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Avaliação permanente e pressão por metas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dos principais problemas do projeto é a centralidade dada à avaliação institucional. O PLC estabelece que o desempenho dos profissionais e das unidades escolares será avaliado de forma semestral, com metas e critérios definidos pela Secretaria de Educação por meio de decreto (arts. 25, 29 e 34). Essa avaliação deixa de ter caráter pedagógico e diagnóstico e passa a cumprir um papel de controle e ranqueamento, sendo utilizada tanto para o desenvolvimento na carreira quanto para a concessão de prêmios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, isso significa a institucionalização de uma pressão contínua sobre professores e equipes escolares ao longo de todo o semestre letivo, subordinando o trabalho pedagógico a indicadores e metas estabelecidos de forma centralizada, sem garantia de participação efetiva da comunidade escolar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Prêmio no lugar de valorização salarial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outro ponto crítico é a substituição de políticas de valorização salarial por um sistema de premiação individual (arts. 31 a 34). O chamado “Prêmio do Magistério” poderá chegar, no máximo, a um sexto do vencimento base e não será incorporado ao salário para nenhum efeito — não conta para férias, 13º salário ou aposentadoria (art. 33 e §2º).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o pagamento do prêmio está totalmente condicionado ao cumprimento das metas institucionais da escola ou da rede. Ou seja, mesmo que o professor cumpra integralmente suas funções, o recebimento do valor dependerá de resultados coletivos definidos pela gestão. Trata-se de uma bonificação eventual, instável e meritocrática, que fragiliza a carreira e aprofunda a competição interna, em vez de fortalecer o trabalho coletivo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Jornada ampliada e ausência de política nacional de piso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O PLC cria oficialmente a jornada de 225 horas mensais para docentes do ensino fundamental em escolas de tempo integral, com implementação prevista a partir de 2027 (art. 5º, §§ 10 e 11, e art. 59 da Lei Complementar nº 454/2011, com redação dada pelo PLC 41/2025). Apesar da ampliação significativa da carga de trabalho, o projeto não estabelece qualquer mecanismo de escalonamento automático do Piso Nacional do Magistério, limitando-se a atualizar tabelas nominais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, isso significa mais horas de trabalho sem uma política estrutural de valorização salarial. O piso nacional, que deveria ser referência para toda a carreira, segue funcionando apenas como patamar mínimo de entrada, sem garantir progressão real compatível com o aumento das exigências.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Na contramão do debate nacional sobre redução da jornada&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A criação de uma jornada de 225 horas mensais também coloca São José dos Campos na contramão do debate nacional e internacional sobre a redução da jornada de trabalho. Em um contexto marcado pelo adoecimento docente, pela sobrecarga emocional e pelo esgotamento profissional, o projeto aposta na ampliação do tempo de trabalho como solução para os problemas da educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo restrita ao regime de tempo integral, a medida cria um precedente perigoso: naturaliza a intensificação da jornada no serviço público e reforça a lógica de que a melhoria da qualidade do ensino passa por trabalhar mais, e não por investir melhor, valorizar a carreira e garantir condições dignas de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PLC 41/2025 não se limita a ajustes técnicos no Plano de Carreira. Ele redefine a lógica de gestão do magistério municipal, substituindo direitos por incentivos condicionados, ampliando a carga de trabalho e aprofundando mecanismos de controle e meritocracia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante do impacto direto sobre a vida e o trabalho de milhares de profissionais da educação, o projeto exige amplo debate público, transparência e escuta efetiva da categoria. Regulamentar o tempo integral não pode servir de pretexto para desmontar direitos históricos nem para impor, de forma silenciosa, um novo modelo de gestão baseado na intensificação do trabalho docente.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Desmonte da Assistência Social de Piracicaba afeta a população vulnerável]]></title>
            <description><![CDATA[A prefeitura contingenciou 15% do orçamento de Assistência Social em 2025. Essas escolhas orçamentárias e administrativas ocorrem em paralelo à manutenção de estruturas de cargos comissionados com salários elevados, além dos R$6,435 milhões de emendas PIX, em 2025, destinados à cidade de Piracicaba.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/huQ2p8-desmonte-da-assistencia-social-de-piracicaba-afeta-a-populacao-vulneravel</link>
            <guid isPermaLink="false">huQ2p8</guid>
            <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/assistsocialpiracicaba.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Prefeitura de Piracicaba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Piracicaba (SP), os movimentos recentes da gestão municipal têm apontado para um processo de descontinuidade e fragilização do Sistema Único de Assistência Social (SUAS), com impactos diretos sobre a rede socioassistencial. Ao lado da Saúde e da Previdência, a Assistência Social compõe o tripé da Seguridade Social, política de Estado, garantida pela Constituição de 1988, pela Lei Orgânica da Assistência Social (LOAS) e organizada no SUAS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início do mandato o prefeito Helinho Zanatta (PSD) tem atacado a classe trabalhadora piracicabana. Começou com a &lt;a href=&quot;http://siave.camarapiracicaba.sp.gov.br/ProjetosLeiComplementar/2-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reforma administrativa&lt;/a&gt; (PLC 02/2025) e a criação de 25 “cargos de chefia”, com salários de até R$16 mil. Provocou um desmonte da arquitetura de gestão criada em 2022 ao promover o esvaziamento da estrutura administrativa quando foi instituída a Superintendência de Desenvolvimento Social, responsável por articular três frentes estratégicas: inclusão produtiva, segurança alimentar e direitos humanos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa arquitetura buscava alinhar política social, proteção de renda e direitos. A nova gestão, porém, não consolidou essa estrutura e passou a priorizar a criação de novos cargos de chefia comissionados, muitas vezes sem vinculação técnica com o SUAS. Criou as coordenadorias de “assuntos específicos” que permanecem inativas, enquanto áreas estruturantes perdem capacidade operativa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, também chama atenção a criação do cargo comissionado de “gerente de projetos para as famílias”. Esse desenho não encontra respaldo na arquitetura do SUAS, que organiza a política por: unidades públicas estatais (CRAS e CREAS), serviços tipificados, equipes de referência multiprofissionais e planejamento territorializado. Ou seja, “projetos com famílias” não são função de uma gerência individual, mas de equipes técnicas que atuam em rede, com supervisão, metodologia e diretrizes nacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o gerente não dispõe de equipe própria, não há portaria com atribuições compatíveis com o SUAS, não existe plano de trabalho ou metodologia formalmente definida, nenhuma iniciativa nova foi implementada desde a nomeação, além das ações já realizadas historicamente pelas equipes do SUAS. O resultado é sobreposição de funções, perda de governança técnica, risco de interferência político-administrativa no trabalho social e desvalorização dos CRAS e CREAS. Trata-se, portanto, de uma medida simbólica e personalista, que não gera fortalecimento institucional, mas introduz ruído e paralelismo administrativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, o município mantém seis Centros de Referência de Assistência Social (CRAS) desde 2009. &lt;a href=&quot;https://observatoriosocial.piracicaba.sp.gov.br/relatorios/biblioteca/boletins-e-estudos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudos do Observatório Social&lt;/a&gt; indicam a necessidade de implantação de pelo menos mais dois CRAS, apesar de já ter existido um CRAS VII, mas extinto em 2017. A gestão anterior planejou a implantação de uma nova unidade no Jardim Oriente, pois o CRAS Piracicamirim e mais outros três operam acima da capacidade recomendada para acompanhamento socioassistencial, para o primeiro semestre de 2025, com equipe já contratada e reforma de prédio público homologada. A atual gestão, entretanto, cancelou a reforma e interrompeu o processo de implantação, contrariando diagnósticos técnicos e o princípio do SUAS de expansão conforme demanda territorial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como se não bastasse, em dezembro de 2025, devido ao corte dos reajustes nos termos de colaboração dos serviços executados por organizações da sociedade civil (OSCs), o serviço que acompanha adolescentes em medida socioeducativa de Liberdade Assistida (LA) e Prestação de Serviços à Comunidade (PSC) chegou a ser comunicado como encerrado. Só foi mantido após forte pressão popular que desencadeou ações da Promotoria da infância e da Defensoria Pública.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques à população em situação de rua&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outro ponto sensível é a &lt;a href=&quot;https://euclidiamaria.substack.com/p/superacao-sem-cuidado-o-caps-iii&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rede de Atenção Psicossocial&lt;/a&gt; (RAPS). Os &lt;a href=&quot;https://observatoriosocial.piracicaba.sp.gov.br/relatorios/poprua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;últimos censos (2021 e 2023)&lt;/a&gt; da população em situação de rua já apontavam  a expansão da rede de cuidado em saúde mental, com a &lt;a href=&quot;https://piracicaba.sp.gov.br/noticias/predio-da-antiga-upa-vila-cristina-sera-reformado-para-abrigar-caps-iii-24h/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;implantação de um CAPS III 24 horas&lt;/a&gt;. No entanto, essa implementação foi cancelada pelo prefeito que preferiu optar pelo “projeto Superação”. Um projeto caracterizado como eugenista por Fernando Monteiro Camargo em &lt;a href=&quot;https://www.atribunapiracicabana.com.br/wp-content/uploads/2025/12/A-Tribuna-Piracicabana-%E2%80%93-Edicao-13808-16-paginas-%E2%80%93-quinta-feira-04-12-25.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;seu texto&lt;/a&gt; “O Projeto Superação e a coreografia do desaparecimento”, publicado no jornal A Tribuna Piracicabana no dia 4 de dezembro: “A praça limpa não é limpeza: é produção de abjeção. É nesse cenário que o Projeto Superação se apresenta como uma liturgia higienista”, que visa a higienização da população em situação de rua, através de respostas paliativas para suas condições de vida. Com caráter muito mais focalizado, mas sem fornecer a estrutura necessária para a garantia de direitos destas pessoas, conforme a PNPSR (Política Nacional para a População em Situação de Rua).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conjuntamente, o prefeito aprovou o “&lt;a href=&quot;https://www.odiariopiracicabano.com.br/2025/12/jornal-consegue-mobilizacao-de-orgao-do.html?m=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL da Fome&lt;/a&gt;” em 25 de novembro. Essa lei visa multar em até R$6 mil quem ofertar alimentos aos pobres. Essas medidas evidenciam a política da prefeitura de higienização da cidade, ataque aos moradores de rua e desmonte da estrutura da assistência social que seria capaz de lidar adequadamente com essas questões à longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Dinâmica neoliberal de corte de gastos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em nota, o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DLieFi_RexF/?igsh=Nng2Z3FicmNja3Jx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PCBR de Piracicaba&lt;/a&gt; já havia denunciado em junho de 2025, o modelo neoliberal de corte de gastos da prefeitura, em concordância com o Novo Teto de Gastos do Governo Lula. Em junho, foram retiradas verbas da saúde e da educação para o pagamento dos cargos comissionados do prefeito (vencimentos de até R$16 mil).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A prefeitura contingenciou 15% do orçamento de Assistência Social em 2025. Esse contingenciamento recaiu principalmente sobre despesas de custeio, como: transporte terceirizado para serviços, papel higiênico para os CRAS, alimentação e lanches em atividades com famílias e grupos, reformas e adequações de equipamentos socioassistenciais, como o Centro de Convivência Intergeracional Jardim Oriente e a Casa de Passagem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, os repasses às organizações da sociedade civil que mantém os serviços socioassistenciais parceirizados permanecem congelados, apesar do aumento dos custos de manutenção, salários e insumos, criando um cenário de risco para a continuidade de serviços essenciais executados em parceria com o poder público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas escolhas orçamentárias e administrativas ocorrem em paralelo à manutenção de estruturas de cargos comissionados com salários elevados, além dos R$6,435 milhões de &lt;a href=&quot;https://deolhoemvoce.com.br/emendas-pix&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;emendas&lt;/a&gt; PIX, em 2025, destinados à cidade de Piracicaba. Dentre essas emendas, o maior montante foi enviado pelo parlamentar Gilberto Nascimento do mesmo partido do prefeito Helinho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desse modo, evidencia-se os impactos negativos nas populações mais vulneráveis provenientes do desmonte das políticas de assistência social, política de higienismo e do “PL da Fome” promovidas pelo prefeito Helinho Zanatta (PSD) mesmo com a possibilidade orçamentária para implementação de políticas públicas adequadas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em 2025, assassinatos no campo dobraram segundo dados da CPT]]></title>
            <description><![CDATA[Dados preliminares indicam 26 mortes, com a maioria de sem-terra, indígenas e posseiros. O aumento ocorre em meio à paralisia do Estado em demarcar terras e conter o avanço do agronegócio.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/jYDaHm-em-2025-assassinatos-no-campo-dobraram-segundo-dados-da-cpt</link>
            <guid isPermaLink="false">jYDaHm</guid>
            <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/seringalentrerios.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Seringal Entre Rios (sul do Amazonas/Amacro) em 2025, posseiros são impedidos de chegar às suas terras porque o fazendeiro bloqueou a estrada usando empresa de segurança privada. Reprodução/Foto: CPT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conflitos agrários no Brasil se tornaram mais letais em 2025, com o número de assassinatos no campo dobrando em relação ao ano anterior. Dados preliminares da Comissão Pastoral da Terra (CPT) registram 26 mortes até dezembro, contra 13 em 2024. Nos dados preliminares foram identificados dez sem-terra, quatro posseiros e sete indígenas. O levantamento aponta que a violência é intrínseca ao problema da concentração fundiária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os estados, Pará e Rondônia lideram com sete assassinatos cada. A Bahia registrou quatro mortes, todas de indígenas, cenário repetido no Paraná com outras duas vítimas. Em São Paulo, dois agricultores do MST foram mortos por grileiros, enquanto no Amazonas, dois posseiros foram assassinados na região da Amacro. Mato Grosso do Sul e Minas Gerais tiveram um caso cada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do aumento expressivo, os dados parciais de 2025 ainda apresentam números menores que os picos recentes de 2021 a 2023, quando os assassinatos variaram entre 31 e 47. A CPT, órgão da CNBB que documenta esses conflitos desde 1986, afirma que os dados refletem um padrão de violência promovido pelo avanço do agronegócio e de mineradoras, frequentemente com anuência do Estado, contra trabalhadores rurais, povos indígenas e comunidades tradicionais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Análise dos conflitos no campo em 2024: violência se reconfigura, mas não cessa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora 2024 tenha registrado uma diminuição no número total de conflitos no campo – 2.185 ocorrências contra 2.250 em 2023 –, os dados  da CPT revelam um cenário de violência persistente e reconfigurada. Este total ainda era o segundo maior da série histórica, indicando que a pressão sobre as comunidades rurais permanece em patamar elevado. Os assassinatos caíram de 31 para 13, e as ações de resistência, como manifestações, atingiram o segundo menor número da última década. No entanto, um dado contraditório sinaliza a intensificação da mobilização: o número de participantes nessas manifestações saltou de 111.233 para 169.998 pessoas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A análise dos Cadernos do Centro de Documentação Dom Tomás Balduino (Cedoc-CPT), que categoriza as violências em conflitos por terra, água, trabalho e resistências, mostra dinâmicas preocupantes. Nos conflitos por terra, que envolvem disputas pela posse e uso do território, houve uma queda nas ocorrências de despejos e ameaças diretas. Contudo, violências ambientais explodiram: o desmatamento ilegal vinculado a esses conflitos aumentou 39% e os incêndios criminosos, 113%. Mato Grosso liderou em incêndios e Pará em desmatamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos conflitos por água, o ano registrou 266 casos, aumento de 16% em relação a 2023, o terceiro maior número em cinco anos. A CPT alerta que a degradação hídrica é progressiva e cumulativa; desastres como os de Mariana e Brumadinho continuam a impactar as comunidades ano após ano, mesmo sem novos registros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos crescimentos mais alarmantes foi na contaminação por agrotóxicos. No eixo terra, os casos dispararam 763% (de 32 para 276), afetando 17.027 famílias. No eixo água, o aumento foi de 54%. Em 87% dos casos no campo, a contaminação se deu por pulverização aérea. O agronegócio foi apontado como principal responsável, envolvido em 92% dos casos na terra e 70% na água. Essa violência química atingiu diretamente 44 pessoas, com três mortes registradas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto aos conflitos trabalhistas, houve uma redução de 40% nos registros de trabalho escravo, com 1.622 trabalhadores resgatados em 2024 (sendo 38 crianças/adolescentes). A CPT ressalta, porém, uma grave subnotificação devido a uma greve de fiscais no ano anterior. A prática permanece intimamente ligada a cadeias produtivas regionais: desmatamento e garimpo no Norte; etanol e mineração no Nordeste; pecuária e cana no Centro-Oeste; café e cebola no Sudeste; maçã e uva no Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As violências contra a pessoa somaram 1.528 ocorrências, vitimando 1.163 pessoas (incluindo 222 mulheres e 182 menores). Embora os assassinatos tenham diminuído, as ameaças de morte aumentaram 24%, as intimidações 16% e as tentativas de assassinato, 43%. Para as mulheres, a violência mais recorrente não é a ameaça direta, mas a contaminação por minério, um dano persistente que afeta gerações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os principais alvos de todas essas violências continuam sendo os povos indígenas, quilombolas, assentados, pequenos produtores, posseiros e sem-terra. Do lado dos agentes violadores, destacam-se fazendeiros, empresários, madeireiros, mineradoras e o próprio Estado. A principal violência estatal é o não cumprimento de procedimentos legais, como a falta de consulta prévia e a morosidade do sistema de justiça, configurando uma omissão sistêmica que facilita outros crimes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já as formas de resistência diminuíram. O número de acampamentos caiu para 10 e o de ocupações/retomadas de terra reduziu de 124 para 78. Contudo, as manifestações, embora em menor número (649), mobilizaram mais pessoas. A principal pauta segue sendo a Reforma Agrária, seguida por demandas por justiça contra violências, questões ambientais e direitos indígenas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O estado e os grupos de extermínio no campo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Os conflitos no campo brasileiro resultam não de uma ausência estatal, mas de uma presença seletiva e conivente. Em âmbito federal e estadual, o Estado atua por omissão na garantia de direitos territoriais e por ação direta na perpetuação da violência, configurando-se como o estruturador dos conflitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A omissão se materializa em políticas deliberadas de paralisia fundiária. O reconhecimento de territórios quilombolas e indígenas, um direito constitucional, é sistematicamente negligenciado. Paralelamente, a reforma agrária é esvaziada pela falta de desapropriações de latifúndios e pela destinação insuficiente de terras públicas, um cenário que se arrasta por diferentes governos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, o Estado não é apenas omisso; é frequentemente parte ativa da violência. Em &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/prCGVW-indices-de-violencia-alcancaram-maiores-marcas-registradas-em-2023&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2023&lt;/a&gt;, a CPT documentou que o Estado teve ligação direta em mais de 261 casos de violência contra comunidades rurais e tradicionais. Essa atuação se dá pelo direcionamento de forças policiais, como no &lt;a href=&quot;https://mapadeconflitos.ensp.fiocruz.br/conflito/indigenas-munduruku-e-comunidades-tradicionais-lutam-contra-violencias-no-rio-abacaxis/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Massacre do rio Abacaxis&quot;&lt;/a&gt; no Amazonas, onde uma operação policial em 2020 resultou em execuções, tortura e destruição de propriedades de ribeirinhos e indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A atuação e influência de grupos paramilitares representam um fator crítico na escalada da violência no campo. Organizações como o movimento &quot;Invasão Zero&quot;, fundado por grandes fazendeiros e políticos do agronegócio na Bahia, agem para expulsar ocupações de terra por meio de intimidação e destruição de propriedades. Suas ações de pistolagem cresceram 45% em 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A eficácia desses grupos depende de uma perigosa conivência. Eles operam com articulação rápida via aplicativos e, frequentemente, com anuência ou suporte direto de forças estatais. Essa influência se estende ao Legislativo, onde parlamentares apresentam projetos de lei que criminalizam movimentos sociais e legitimam as ações paramilitares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como resume José Batista Afonso, advogado da CPT, a estratégia mudou: &quot;Queimam tudo: barracas, documentos, carros, motos, mas não matam mais&quot;. A violência, portanto, não diminuiu; tornou-se mais difusa, assumindo formas químicas, ambientais e judiciais como ferramenta de controle territorial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a omissão do Estado se completa na falha em proteger as vítimas. No Pará, uma &lt;a href=&quot;https://terrasindigenas.org.br/pt-br/noticia/232585&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;liderança indígena sob proteção oficial&lt;/a&gt; teve um pedido de escolta policial negado, ficando exposta a ameaças de morte.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Um convite ao embate: resposta ao SINDUECE]]></title>
            <description><![CDATA[São, hoje, na UECE os estudantes a principal força auxiliar em todas as mobilizações propostas pelo SINDUECE. Cabe soltar suas mãos e se esconderem em cima do muro nesse momento? Não existe combinação entre classismo e corporativismo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8taUUv-um-convite-ao-embate-resposta-ao-sinduece</link>
            <guid isPermaLink="false">8taUUv</guid>
            <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ueceocupa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Cartaz denuncia a criminalização da Ocupação Palestina Teimosa. Reprodução/Foto: Katharyne Farias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Nalbert Pietro (Professor Substituto no IFCE - Campus Canindé)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A diretoria do Sindicato dos Docentes da UECE (Sinduece) postou uma nota há poucos dias com um Convite ao Diálogo para o movimento estudantil (ME) e as gestões do Centro de Humanidades (CH) da Universidade Estadual do Ceará (UECE). A piada que é esse título é reforçada pelo contexto da nota e bases que tentam propor para o diálogo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 9 de dezembro os estudantes do CH organizadamente ocuparam uma sala, que já pertencia ao movimento estudantil, conquistada há anos, e que estava sob a ingerência da direção do Centro, que pretendia ocupar a sala com uma padaria. O projeto da padaria foi tocado a toque de caixa com a pretensão de excluir os estudantes do debate. A sala era um espaço de organização e convivência estudantil que seria perdida em mais uma das movimentações das gestões que tentavam minar a participação dos estudantes no dia-a-dia da universidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ocupação levantava também uma série de importantes debates no Centro, denunciava assédios, o regime de precarização e desvio de função de trabalhadores terceirizados e as tentativas de intimidação do ME e levou nome de &quot;Palestina Teimosa&quot;, reforçando o compromisso dos estudantes com a luta internacionalista. Tamanha disposição deveria ser exemplo para todos os lutadores nesse período desmobilização, cooptação, apaziguamento e apatia que sofre diversos setores estudantis, sindicais e populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A resposta da gestão do Centro sobre a direção da professora Kadma? Intransigência e repressão. Nas primeiras horas de ocupação receberam uma visita de um policial civíl e a ameaça de que poderiam chamar o Batalhão de Choque da PM. Um BO registrado e cerca de 20 estudantes intimados e chamados para depor, com seus nomes e endereços entregues pela gestão à polícia. Um estudante foi demitido de seu trabalho por mando da direção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O reacionarismo das medidas de Kadma, aliada a reitoria de Hidelbrando, deveriam fazer tremer de indignação a todos. Tais medidas de intimidação e repressão são comparáveis às aplicadas pelas gestões biônicas da ditadura empresarial-militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aqui entra a carta escrita pela direção do Sinduece que &quot;acompanha com preocupação os desdobramentos do movimento de ocupação&quot;, e reserva um parágrafo para defender abstratamente o &quot;debate fraterno&quot; e a &quot;liberdade de gestão acadêmica, administrativa e patrimonial&quot;, ressalta em outro parágrafo a importância do movimento estudantil reafirmando o óbvio: que não deveria ser tratado como caso de polícia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As posições escorregadias não são o pior da carta, numa tentativa de justificar sua falta definição tenta construir uma meia-culpa dizendo que é solidária a Kadma, que articulou e operou as medidas reacionários já &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/W7xkgc-ocupacao-palestina-teimosa-enfrenta-ofensiva-higienista-e-criminalizacao-da-direcao-da-uece&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;amplamente denúncias&lt;/a&gt; – que são certamente de conhecimento do Sinduece – e que ela estaria sendo vítima de insultos misóginos. Uma acusação de opressão nunca deve passar em branco, acontece que, questionada pelos próprios estudantes, a direção do Sinduece é incapaz de dizer que insultos seriam esses, evidenciando que a acusação é uma muleta para a posição vacilante da diretoria e deve ser amplamente repudiada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para finalizar, a direção sindical diz ter &quot;disposição para construir consensos&quot;, uma posição que caminha entre a ingenuidade e o oportunismo. Os estudantes, em sua ocupação, apontaram para o futuro, a solidariedade aos trabalhadores e povos do mundo e sua disposição para lutar e manter direitos e conquistas, as gestões apontaram para o passado: a repressão e o afastamento de estudantes das decisões. Que consenso há entre o passado e o futuro? Nenhum. Quando se está preso a uma corda ou a força para frente, até rompê-la, ou se marca-passo e deixa que te puxem para trás. Esse é o impasse do Sinduece.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Me admira que muitos companheiros que enchem a boca para dizer que tem um sindicato classista e combativo esqueceram que essa posição só é possível negando o corporativismo e tomando lado do que se é justo. A combatividade dos estudantes já deveria tá amplamente provada aos docentes, quantos piquetes nas últimas greves não foram garantidos pelo ME? São, hoje, na UECE os estudantes a principal força auxiliar em todas as mobilizações propostas pelo Sinduece. Cabe soltar suas mãos e se esconderem em cima do muro nesse momento? Não existe combinação entre classismo e corporativismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para finalizar, os professores em seu papel não podem ficar sem reação enquanto que seus companheiros, estudantes, sofrem tamanhos ataques. Há pouco a reitoria, Hidelbrando, mandou um ofício para os estudantes que estão na ocupação para dizer que esses ficarão trancafiados durante todo o final de ano, os alimentos e itens recebidos serão vistoriados pelos seguranças. O banheiro que os estudantes têm acesso – agora – é um balde e uma torneira de água no jardim do Centro, estão presos, detidos por lutar para continuar com sua sala de convivência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tamanho absurdo merece uma resposta à altura, não é possível que o calendário continue como se nada tivesse acontecendo, que a permanência na gestão de Kadma e Hidelbrando não sejam contestadas. A manutenção da sala, o fim de todas as perseguições, a readimissão do estudante demitido e a responsabilização de Kadma e Hidelbrando devem marcar a retomada das negociações, e os docentes devem ir ao embate ao lado dos estudantes, só assim é possível reencontrar o caminho da combatividade e do classismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Anos após escândalo da Caixa de Pandora, José Arruda se filia ao PSD e lança pré-candidatura ao Governo do DF]]></title>
            <description><![CDATA[O ex-governador teceu duras críticas ao colapso da saúde pública sob o atual governo de Ibaneis Rocha e Celina Leão, reforçando sua pré-candidatura ao Palácio do Buriti como uma alternativa direitista ao grupo governista na disputa eleitoral pelo GDF.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/uGx4jc-anos-apos-escandalo-da-caixa-de-pandora-jose-arruda-se-filia-ao-psd-e-lanca-pre-candidatura-ao-governo-do-df</link>
            <guid isPermaLink="false">uGx4jc</guid>
            <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/josearruda.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Registro oficial do evento de filiação ao PSD (dezembro/2025). Reprodução/Foto: PSD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Matheus Sousa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 15 de dezembro, José Arruda formalizou sua filiação ao PSD em um evento no Centro de Convenções Ulysses. Na ocasião, o ex-governador teceu duras críticas ao colapso da saúde pública sob o atual governo de Ibaneis Rocha e Celina Leão, reforçando sua pré-candidatura ao Palácio do Buriti como uma alternativa direitista ao grupo governista na disputa eleitoral pelo GDF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo Arruda, naquele momento filiado ao DEM, implodiu após operação ‘Caixa de Pandora’, deflagrada pela Polícia Federal em 2009. O juiz Daniel Eduardo Branco Carnacchioni aponta em decisão judicial recente que a empresa Uni Repro Serviços Tecnológicos &lt;a href=&quot;http://ampost.com.br/brasil/jose-arruda-e-condenado-por-improbidade-em-pagamento-de-propina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;efetuou o pagamento de R$152,5&lt;/a&gt; mil para manter um contrato de prestação de serviços para o GDF. Segundo a polícia, a empresa terceirizada recebeu no período de 3 anos o valor total de R$45,1 milhões em pagamentos do governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A operação divulgou imagens que demonstravam um esquema de distribuição de propina para parlamentares e integrantes do governo de Arruda. Em vídeo, é possível observar o próprio governador &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NAr7K0UM5Sk&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebendo a quantia de R$50 mil&lt;/a&gt;, em dinheiro vivo, de Durval Barbosa, então Secretário de Relações Institucionais. Durval delatou seus comparsas em esquema que ficou popularmente conhecido como “Mensalão do DEM”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/dela%C3%83%C2%A7%C3%83%C2%A3o.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Arruda recebendo propina. Gravações do delator Durval Barbosa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ex-governador, por outro lado, alegou que vídeo em que aparece recebendo propina é fruto das forças do mal, e que o intuito era a arrecadação de dinheiro para “compra de panetones para pessoas carentes”. A operação levou à prisão de vários representantes de Estado, inclusive Arruda que, preso em 2010, foi o primeiro governador do Brasil a ser preso durante o exercício do cargo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pré-candidatura de Arruda representa, no atual momento do DF, uma cisão entre forças de direita na disputa pelo governo. No evento de sua filiação, Arruda expôs publicamente críticas ao atual governador Ibaneis Rocha (MDB), incluindo o colapso da saúde pública. O movimento gerou atritos com a pré-candidata Celina Leão, atual vice-governadora do GDF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O senador Izalci Lucas (PL) e o deputado Alberto Fraga (PL) compareceram ao evento de filiação. Por outro lado, os distritais Jorge Viana (PSD) e Robério Negreiros (PSD) &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/df/distrito-federal/noticia/2025/12/15/arruda-se-filia-ao-psd-para-disputar-governo-do-df-deputados-do-partido-ja-ensaiam-debandada.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demonstraram descontentamento com a filiação&lt;/a&gt;, e sinalizaram possível abandono da legenda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo pesquisa eleitoral pela Paraná Pesquisas, de 30 de outubro, Arruda aparece em segundo lugar nas intenções de voto para o GDF, em empate técnico com Celina Leão.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/votosgdf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mesmo liderando as intenções de voto na pesquisa, Arruda ainda terá de lidar com um possível veto jurídico devido a suas condenações. Sua elegibilidade só será analisada no momento do registro da candidatura, que tem como prazo final o dia 15 de agosto de 2026. Até lá, Arruda continua como pré-candidato.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EDITORIAL: Um ano novo de velhos problemas]]></title>
            <description><![CDATA[Entramos em 2026 lidando com problemas que conhecemos há décadas e a generalização da violência na sociedade tem sua origem na luta de classes, e é vista também no plano internacional nos conflitos crescentes entre países, prelúdio para uma guerra imperialista generalizada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/YPyhfj-editorial-um-ano-novo-de-velhos-problemas</link>
            <guid isPermaLink="false">YPyhfj</guid>
            <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_5057681590477065018_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Brasil observou, nos últimos quarenta anos, um avanço a passos largos da institucionalização da política, em todos os âmbitos. A transição conservadora e tutelada à democracia foi o marco dos conturbados anos 1980, cujo acabamento foi dado na década seguinte, na consolidação do desmonte do Estado “social” pactuado na Constituinte de 1988 — daí as privatizações, a financeirização da economia e o combate frontal ao sindicalismo nos governos FHC. Os governos petistas, nos anos 2000, semearam a ilusão de um ciclo glorioso, especialmente na economia, beneficiada por fatores conjunturais no plano internacional (“boom” das commodities); entregaram, porém, a consolidação de um sindicalismo oportunista e burocrático (o tal do sindicalismo “de resultado”), o aparelhamento do movimento estudantil na UNE, uma política crescente de encarceramento em massa, a explosão da crise urbana — muito por conta dos Megaeventos —, além da maior crise econômica da histórica, cujos impactos são sentidos até hoje, visto que as Reformas da Previdência e Trabalhista seguem vigentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entramos em 2026 lidando com problemas que conhecemos há décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ano passado se encerrou com a maior chacina da história do país, no Rio de Janeiro, proclamada como “combate” ao crime organizado. Mas vejam que o Comando Vermelho surgiu ainda na ditadura empresarial-militar, como organização formada para sobrevivência dos detentos do presídio de Ilha Grande, no Rio de Janeiro, chamado de “caldeirão do inferno”. Vejam também que o Primeiro Comando da Capital surgiu também em um presídio, o Carandiru, em São Paulo. E enquanto a política de segurança pública brasileira for a guerra contra a pobreza através da militarização ilimitada das polícias, a violência generalizada seguirá sendo a norma e a realidade. Afinal, as armas do crime organizado vem do Estado, uma retroalimenta o outro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pobreza é fator diretamente responsável pelo crescimento da violência social generalizada. A pobreza alimenta as fileiras tanto da polícia quanto do tráfico. A pobreza e a violência de nossas capitais são, dentre outros fatores, fruto de uma urbanização descontrolada fundamentada na segregação social e racial, chamada “favelização”, do afluxo de migrantes nas grandes metrópoles, com os casos particulares de São Paulo, Rio de Janeiro e Brasília funcionando como “modelo” de uma perversa máquina social. Também se trata de um legado da ditadura empresarial-militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A violência generalizada não é combatida com o endurecimento penal, ainda que seja, por vezes, uma demanda popular. Prova disso é que já vivemos mais de dez anos da Lei do Feminicídio, de 2015, e vinte anos da Lei Maria da Penha, de 2006, ainda assim, os casos de violência contra a mulher crescem dia após dia. Cria-se, com isso, uma espécie mórbida de mercado de notícias pelo qual veículos jornalísticos lucram, em visualizações e compartilhamentos, com vídeos de mulheres sendo espancadas e mortas, cotidianamente — o que apenas aumenta o medo e pânico social, gerando mais clamor por endurecimento penal, que, por sua vez, retroalimenta a generalização da violência na sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entramos em 2026 lidando com problemas que conhecemos há décadas e a generalização da violência na sociedade tem sua origem na luta de classes, e é vista também no plano internacional nos conflitos crescentes entre países, prelúdio para uma guerra imperialista generalizada. Frente a uma esquerda que, de governismo em governismo, apenas entregou os mesmo problemas que bem conhecemos, a nossa política só pode ser a independência de classe do proletariado e o combate classista ao oportunismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fórum OVALE de Mobilidade: O futuro da mobilidade decidido por quem não anda de ônibus]]></title>
            <description><![CDATA[Realizado em dezembro de 2025, em São José dos Campos (SP), apesar do discurso sofisticado, os problemas estruturais do transporte público simplesmente não entraram em pauta.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/eL965L-forum-ovale-de-mobilidade-o-futuro-da-mobilidade-decidido-por-quem-nao-anda-de-onibus</link>
            <guid isPermaLink="false">eL965L</guid>
            <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 20:55:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/forumovale.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fórum OVALE de Mobilidade. Reprodução/Foto: PMSJC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Bertolucci&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 2 de dezembro, São José dos Campos sediou o &lt;a href=&quot;https://www.sjc.sp.gov.br/noticias/2025/dezembro/02/1%C2%BA-f%C3%B3rum-ovale-de-mobilidade-urbana-destaca-inova%C3%A7%C3%B5es/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;1º Fórum OVALE de Mobilidade Urbana&lt;/a&gt;, promovido pelo jornal OVALE no Teatro Colinas, dentro de um shopping localizado em um dos bairros mais nobres da cidade. O local não é um detalhe neutro: ele já revela para quem o debate foi pensado — e, principalmente, quem ficou de fora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto milhares de trabalhadores enfrentam diariamente &lt;a href=&quot;https://portalaquivale.com.br/superlotacao-de-onibus-gera-queixas-de-passageiros-em-sao-jose-dos-campos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ônibus superlotados&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://informa.life/usuarios-sofrem-com-atrasos-de-onibus-em-sao-jose-dos-campos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;longos períodos de espera&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/google/amp/sp/vale-do-paraiba-regiao/noticia/2025/12/13/homem-e-preso-suspeito-de-importunacao-sexual-em-onibus-em-sao-jose-dos-campos.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;insegurança e casos recorrentes de assédio&lt;/a&gt;, o fórum reuniu autoridades, CEOs, representantes de OSCs (Organizações da Sociedade Civil) e especialistas para falar sobre o “futuro da mobilidade”, com foco em novas tecnologias, inteligência artificial, veículos autônomos, carros voadores e, claro, os já famosos ônibus elétricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O problema é que, apesar do discurso sofisticado, os problemas estruturais do transporte público simplesmente não entraram em pauta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O evento foi apresentado como um “amplo debate”, mas sem a presença de usuários do transporte coletivo, nenhum movimento popular, sindicato ou organização que luta por tarifa zero teve espaço de fala. A mobilidade foi tratada como vitrine tecnológica e oportunidade de negócios — não como direito social básico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O painel de encerramento, intitulado “São José dos Campos, a capital do ônibus elétrico”, deixou evidente o caráter publicitário e eleitoral do fórum. O ônibus elétrico aparece como símbolo de modernidade e sustentabilidade, ajudando a reconstruir a imagem do prefeito Anderson Farias, mas sem enfrentar o que realmente faz o sistema adoecer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A chamada “nova frota elétrica”, amplamente divulgada pela prefeitura, prevê um aumento &lt;a href=&quot;https://www.sjc.sp.gov.br/noticias/2025/outubro/01/prefeitura-apresenta-os-primeiros-onibus-da-nova-frota-eletrica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;irrisório de apenas 2% no número de ônibus em circulação&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sjc.sp.gov.br/noticias/2025/outubro/01/prefeitura-apresenta-os-primeiros-onibus-da-nova-frota-eletrica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;.&lt;/a&gt; Na prática, isso significa que a superlotação continuará sendo regra, os intervalos longos não serão reduzidos e o cotidiano de quem depende do transporte coletivo seguirá marcado por atraso, desconforto e insegurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse ponto é central porque desmonta a narrativa oficial: não falta tecnologia, faltam ônibus nas ruas. Ainda mais grave foi o silêncio absoluto sobre o modelo de financiamento do transporte público. Em São José dos Campos, como em grande parte do país, as empresas operam sob o modelo do IPK (Índice de Passageiros por Quilômetro). Isso significa que ônibus cheios rendem mais lucro, criando um incentivo direto para reduzir frota, alongar intervalos e concentrar passageiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não se trata de má gestão ou incompetência: a superlotação é parte do modelo de negócio. E justamente por isso esse tema foi cuidadosamente evitado no fórum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro debate ausente foi o da tarifa zero, hoje uma das principais discussões nacionais sobre mobilidade urbana. Em várias cidades brasileiras, experiências mostram que tratar o transporte como política pública — financiada coletivamente, como saúde e educação — melhora o serviço e amplia o acesso à cidade. No entanto, no Fórum OVALE, esse tema sequer foi mencionado, evidenciando a falta de interesse da prefeitura em aliviar o peso da tarifa no bolso de quem trabalha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O contraste é gritante: enquanto se fala em carros voadores dentro de um teatro em shopping de luxo, o trabalhador espera 30 ou 40 minutos por um ônibus lotado, chega atrasado e viaja espremido, muitas vezes em situação de risco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Fórum OVALE não foi um espaço de escuta popular. Foi um evento de legitimação política, travestido de debate técnico, que evita enfrentar os interesses das empresas de ônibus e naturaliza um sistema que lucra com o sofrimento cotidiano da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem enfrentar o modelo de concessões privadas, sem romper com o IPK, sem ampliar de fato a frota e sem discutir a tarifa zero, nenhuma inovação tecnológica será capaz de garantir mobilidade digna.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>