<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 16:18:09 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Médicos denunciam desmonte da saúde pública em Belém às vésperas da COP-30

]]></title>
            <description><![CDATA[A luta espontânea abriu a ferida causada por anos de avanço das políticas neoliberais em todos os níveis da administração pública: como o Arcabouço Fiscal, o desmonte do Sistema Único de Saúde e os contratos milionários entre Organizações Sociais de Saúde (OSS) e município/estado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/btsS0r-medicos-denunciam-desmonte-da-saude-publica-em-belem-as-vesperas-da-cop-30-</link>
            <guid isPermaLink="false">btsS0r</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/upamarambaia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem da UPA da Marambaia. Reprodução/Foto: O Liberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Leonardo Damasceno&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início de outubro, Belém foi tomada por &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/10/14/profissionais-de-upas-de-belem-denunciam-que-estao-4-meses-sem-salarios.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protestos e greves&lt;/a&gt; organizados pela categoria médica de urgência e emergência das Unidades de Pronto Atendimento (UPAs). Os protestos explodiram às vésperas do evento-vitrine do capitalismo verde que ocorrerá na capital paraense, a COP-30, e exigiam, além de pagamentos atrasados por mais de três meses, melhorias nas condições de trabalho de uma parcela da classe trabalhadora que atua sem vínculo formal ou segurança econômica. A luta espontânea abriu a ferida causada por anos de avanço das políticas neoliberais em todos os níveis da administração pública: como o Arcabouço Fiscal, o desmonte do Sistema Único de Saúde e os contratos milionários entre Organizações Sociais de Saúde (OSS) e município/estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avanço das OSS &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4p3RV3-avanco-das-oss-em-sergipe-faz-medicos-trabalharem-sem-definicao-contratual&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorre por todo o Brasil&lt;/a&gt; e não é recente em Belém. INSAÚDE e IADVH, com sede em São Paulo e São Luís (MA), recebem a maior parte dos recursos destinados às UPAs municipais desde 2020, conforme contratos disponíveis no &lt;a href=&quot;https://www.portaldasos.com.br/wp-content/uploads/2020/09/Contrato-29-2020-Insaude-TA-1.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Portal das OSS&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&quot;https://www.tcmpa.tc.br/mural-de-licitacoes/licitacoes/arquivo-s3/YGZw5CMwUzMzEzXwIDOwAjMf9mdpRXakF0Xv1mclR1XvJXal1WayB1LvRXYyRnbvN2L2AzNwMDNz8CNyYDNx8CNx8CMyAjM/wb2lGdpRWQg8WbyVGV&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TCM-PA&lt;/a&gt;. Analisando os balanços contábeis do último ano fiscal da &lt;a href=&quot;https://www.insaude.org.br/area-do-cliente/acao/viewer_documentos.php?file=3861&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;INSAÚDE&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://iadvh.org.br/wp-content/uploads/2025/06/Balanco-Patrimonial-2024.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;IADVH&lt;/a&gt;, percebe-se que a primeira — gestora das UPAs Jurunas e Marambaia até agosto — teve um crescimento de 20,9% em sua receita líquida em 2024, ultrapassando R$535 milhões. No entanto, médicos denunciam atrasos salariais de até cinco meses. Já a IADVH, responsável pela gestão da UPA DAGUA (Terra Firme) até agosto, aumentou seu patrimônio líquido em espantosos 1.515% em um ano, beirando os R$60 milhões. O contrato com o município cresceu 20% em 2024, totalizando R$6,5 milhões. Ainda assim, médicos da unidade denunciam cortes de pessoal e atrasos salariais desde junho. Por definição, uma OSS é considerada uma organização sem fins lucrativos e, por isso, tem direito à isenção fiscal. Tomando como exemplo a IADVH, apenas essa entidade obteve isenção de R$57 milhões em 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se analisássemos todas as OSS presentes no município — INSAÚDE, IADVH, HEALTH CARE, INSTITUTO DIRETRIZES, CASTELOS SERVIÇOS MÉDICOS, TRÍADE, MONTCOELHO, GROUPMED e afins — estima-se que o montante de isenção fiscal seria ainda maior somente em 2024. Apesar dos incentivos fiscais milionários, todas são alvos de denúncias por parte da categoria médica, que aponta uma política sistemática de pagamentos postergados: plantonistas só recebem após três meses, o que na prática gera atrasos de até cinco meses — e, em alguns casos, até de um ano para outro, conforme alertava o &lt;a href=&quot;https://sindmepa.org.br/atrasos-salariais-no-hospital-abelardo-santos-expondo-a-crise-das-oss-na-saude-publica-do-para/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SINDMEPA em janeiro deste ano&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além de atrasos salariais, os profissionais denunciam: práticas de gestão abusivas, contrariando a Resolução CFM nº 2.077/14 e exigindo que cada plantonista chame 6 pacientes/hora; proibição de administração de medicações intravenosas em casos leves; vigilância constante; proibição de agendamento de retornos; ausência de fiscalização pela Secretaria Municipal de Saúde de Belém (SESMA); ausência de vínculo entre SESMA-profissional, que ocasiona na terceirização de serviços pelas OSS (que já são terceirizadas); ausência de vínculo empregatício com o contrato de trabalho caracterizado como sócio-cotista; ausência de prazos fixos de remuneração salarial; plantonistas insuficientes; ausência da classificação de risco de Manchester; ausência de sala vermelha nas UPAs remotas; condições de trabalho insalubres no geral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse quadro agravado de precarização levou a categoria a realizar &lt;a href=&quot;https://sindmepa.org.br/noticia/medicos-das-upas-de-belem-denunciam-atrasos-nos-repasses-e-cobram-regularizacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifestação pública em frente à SESMA no dia 08 de outubro&lt;/a&gt;. Na ocasião, a secretaria se comprometeu a acompanhar os repasses atrasados — resposta que foi interpretada como uma tática de desmobilização. No dia 14 de outubro, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DPzzAVEDNOW/?hl=pt-br&amp;amp;img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Prefeitura se pronunciou&lt;/a&gt; e afirmou que todos os repasses estavam regulares. Diante disso, o Ministério Público Federal (MPF) convocou uma escuta pública para o dia 22 de outubro e deu o prazo de dez dias (a contar do dia 14) para a SESMA prestar esclarecimentos. No dia &lt;a href=&quot;https://www.mpf.mp.br/pa/sala-de-imprensa/noticias-pa/escuta-publica-promovida-pelo-mpf-revela-oposicao-massiva-a-privatizacao-da-saude-no-para&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;22&lt;/a&gt;, por mais de quatro horas, profissionais de saúde, usuários do SUS, conselhos de classe e sindicatos denunciaram ao MPF, o desmonte do SUS e os impactos negativos da gestão por OSS. Foram relatadas faltas crônicas de insumos básicos, como álcool, lençóis, curativos e reagentes laboratoriais. A escuta pública foi marcada pela ausência de representantes da SESPA, SESMA, Ministério da Saúde, prefeito e parlamentares, o que gerou críticas severas. O MPF classificou todas as denúncias como graves e as OSS como  &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQZ1CTIkQAy/?img_index=6&amp;amp;igsh=MXdjZmZ0Ym94eXQ3dg==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“um espaço de desvio de muito dinheiro”&lt;/a&gt;, pois os pagamentos dos plantonistas — em média retidos por três meses — são depositados nas contas (protegidas por sigilo bancário) da OSS regularmente, porém não há transparência quanto à utilização dos montantes nesse período. Destaca-se que tais entidades, embora sejam consideradas sem fins lucrativos, operam com lógica empresarial, prezando pela eficiência — e, na sociedade do capital, deixar recursos parados equivale a prejuízo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na escuta pública, além da questão das OSS, também foi discutido o início de um processo de privatização do último símbolo de resistência da saúde pública: o Hospital Pronto-Socorro Municipal Mário Pinotti (PSM da 14). O hospital já vinha sendo alvo de &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/08/02/mp-quer-suspender-privatizacao-de-gestao-e-servicos-ambulatorios-no-psm-da-14-em-belem.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;edital de privatização&lt;/a&gt; (barrado pelo MPPA) e passará por reformas estruturais, tendo seus &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/06/25/apos-recomendacoes-da-dpu-psm-da-14-deve-passar-por-reforma-em-belem.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;serviços entregues para a iniciativa privada&lt;/a&gt;. Em 03/11, a Prefeitura &lt;a href=&quot;https://www2.mppa.mp.br/noticias/mppa-firma-tac-com-gestao-municipal-para-garantir-requalificacao-do-psm-da-14.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinou um termo de Ajustamento de Conduta (TAC) com o MPPA&lt;/a&gt; para a execução da reforma, o que não impede a categoria de levantar preocupações sobre uma possível reestruturação administrativa, com transferência definitiva da gestão para uma OSS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após as denúncias feitas ao MPF, alguns profissionais relataram que receberam pagamentos atrasados enquanto outros seguem sem receber — como no caso da UPA da Terra Firme. O percentual de funcionários com salários atrasados ainda é incerto, pois os repasses geraram uma desarticulação do movimento por reivindicações da categoria, enfraquecendo a capacidade de mobilização dos que ainda lutam por melhores condições de trabalho. Essa tática é recorrente entre os patrões para desmobilizar manifestações espontâneas dos trabalhadores. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O prefeito de Belém, Igor Normando (MDB), segue em conivente silêncio sobre a saúde pública belenense, executando um processo de higienização na cidade para a COP-30 — &lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/cotidiano/pessoas-em-situacao-de-rua-sofrem-remocao-forcada-em-belem-pa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;removendo forçosamente pessoas em situação de rua&lt;/a&gt;, entregando também o Hospital Oncológico Infantil para a mesma OSS que administra a UPA de Icoaraci, o &lt;a href=&quot;https://pontodepauta.com/2025/09/02/saude-como-negocio-igor-normando-entrega-novas-upas-a-iniciativa-privada&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instituto Diretrizes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o Governo do Estado e a Prefeitura correm para maquiar a cidade para a COP-30, os serviços essenciais estão sendo entregues à iniciativa privada e os profissionais de saúde vivem em colapso. A ausência de políticas integradas e o silêncio da Secretaria de Saúde do Estado do Pará (SESPA) frente às denúncias são cúmplices do desmonte do SUS no Pará. Em Belém, o estetoscópio virou símbolo de luta. Enquanto o evento reforça a agenda sustentável do capitalismo, Igor Normando faz com que os médicos atendam sem contrato, sem salário e sem insumos — num cenário que desmente na prática o discurso global de saúde universal, trabalho decente e instituições eficazes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O multipolarismo e a ONU: a falácia da cooperação internacional e o real significado do Estado-nação]]></title>
            <description><![CDATA[Após a Segunda Guerra, organismos como a ONU mascararam a dominação imperialista sob o discurso da paz; só o socialismo pode garantir verdadeira liberdade e cooperação entre os povos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/5BLqFr-o-multipolarismo-e-a-onu-a-falacia-da-cooperacao-internacional-e-o-real-significado-do-estado-nacao</link>
            <guid isPermaLink="false">5BLqFr</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 16:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/onu.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Richard Sharrocks/Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O mundo pós 2ª Guerra Mundial foi testemunha do surgimento de uma série de organismos internacionais que se passavam como órgãos de garantia da paz, mas que serviam como palco de combate entre os interesses opostos das grandes potências imperialistas, por um lado, e do bloco socialista, por outro. O mais notável desses organismos segue existindo até hoje, a Organização das Nações Unidas (ONU).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além do discurso e de tentativas ilusórias da busca pelo desenvolvimento da humanidade, desde o início caberia aos comunistas denunciarem a hipocrisia inerente à mistificação pequeno-burguesa da “paz duradoura” sob a tutela desses organismos, mas essa tarefa foi abandonada pelo giro estratégico das frentes populares e pela dissolução da Internacional Comunista e enterrada de vez com a estratégia da “coexistência pacífica” a partir do XX Congresso do PC da União Soviética. Ainda em 1950, o Conselho de Segurança da ONU deu seu aval para a Guerra da Coreia, defendendo as forças anticomunistas do Sul do país contra os revolucionários que foram os principais responsáveis pela libertação do jugo japonês. Instituições surgiram como mecanismos para coordenar as disputas interimperialistas e garantir as “regras do jogo” da ordem capitalista global, legitimando a hegemonia, principalmente do imperialismo estadunidense, frente às suas concorrentes. A hegemonia do “pacifismo” e do “humanismo”, inclusive entre os comunistas, revelava e reproduzia a correlação de forças negativa para os trabalhadores no pós-Segunda Guerra, que só começou a ser rompida, mesmo assim com limites, com os processos de libertação nacional na Ásia e na África. A presença dos países socialistas só foi tolerada a partir de 1955, em sua maioria, com bases em critérios arbitrários e que só serviam para manter a capacidade dos países capitalistas em sustentar sua diplomacia contra os trabalhadores sem grandes disputas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois da contrarrevolução nos anos 1990, qualquer sopro de equilíbrio de forças se esvaiu imediatamente. Uma das mais grotescas provas do novo momento “unipolar”, de hegemonia praticamente inabalada dos EUA, cuja expressão militar era a aliança imperialista militar da OTAN, foi o bombardeio a Sarajevo e a partilha dos territórios da Iugoslávia. Mas as contradições internas do próprio sistema capitalista-imperialista não cessam e não se configuram nunca de maneira unilateral. O desenvolvimento de novas potências regionais, no quadro do capitalismo monopolista, necessariamente levaria – como levou – às disputas em torno de mercados, territórios, força de trabalho e exportação de capitais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Duas visões aparecem no seio do movimento operário internacional já no final do século XX e se apresentam como “vias” de combate ao unipolarismo representado pela aliança entre EUA e União Europeia, amalgamados militarmente pela OTAN: a primeira era o conceito de multipolarismo; a segunda, a retomada da revolução socialista como saída.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O “multipolarismo” vem sendo defendido insistentemente por diversas perspectivas oportunistas em nível mundial há décadas. Sua visão pode ser resumida como a ilusão de que, no cenário de potências emergentes – particularmente a Rússia e a China –, um “novo equilíbrio” se estabeleceria, e isso “retornaria” o mundo a um momento de paz mundial e de dissuasão aos interesses imperialistas do bloco EUA-UE-OTAN, mediado pelo direito internacional e pelos espaços da ONU. Essa visão é falsa por pelo menos dois motivos. O primeiro é que desconsidera completamente que a correlação de forças da ONU no pós-Segunda Guerra tinha um caráter de classe absolutamente diverso do que será com o avanço dessas potências: enquanto nos anos 1950 e 1960, havia o bloco dos países socialistas como representantes do proletariado como polo dessa disputa, contra um polo imperialista, o que temos hoje é a disputa por um lugar mais privilegiado e destacado na cadeia imperialista global. O segundo, mais profundo, é a crença de que a disputa por mercados, territórios e exportação de capital, ou seja, a disputa interimperialista pode ter uma solução “positiva” para os trabalhadores se não houver um processo de revolução social liderada para o proletariado, ou seja, se for resolvida em novos “equilíbrios” precários de força entre os países capitalistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A outra visão, que julgamos correta, é exatamente a estratégia socialista revolucionária, isso é, que a saída para o atual quadro de guerras, sofrimento e pauperização das massas trabalhadoras não será alcançada depositando esperanças nas forças burguesas de qualquer lado, mas na própria organização da classe trabalhadora em luta. Se entendemos, como Lênin apontou ainda em 1917, que estamos na fase imperialista do capitalismo, isso é, sua fase monopolista, não há como romper com o imperialismo sem romper com o próprio capitalismo; não há, portanto, qualquer saída “anti-imperialista” que possa ser conjugada com o apoio a nenhuma burguesia, de nenhum país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É aqui que mora o núcleo internacionalista da luta dos trabalhadores: a unidade de trabalhadores russos e ucranianos na atual guerra interimperialista, que já completou três anos, para derrubar suas próprias burguesias é a única forma de encerrar a guerra com um verdadeiro saldo para os trabalhadores desses países e do mundo todo. Uma vitória da burguesia ucraniana e de seus aliados da OTAN é a vitória do imperialismo do bloco EUA-UE; a vitória da burguesia russa e de seus aliados é a vitória do expansionismo russo. A revolução socialista é a única saída para os trabalhadores tomarem as rédeas de seu destino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Onde, no entanto, entra a questão dos Estados-nação, que são a base para uma miríade de “organismos internacionais”, como a ONU? As nações como as conhecemos hoje são uma forma específica de organização da superestrutura da sociedade que surge com o capitalismo, em sua fase de ascenso. A burguesia como classe revolucionária pôde reorganizar em outros termos o que, até o feudalismo, havia dividido os diversos povos por sua existência como súditos ou servos. Assim a nação surge, no seio da Europa, como um processo de centralização voltado para as novas necessidades do mercado – o que envolvia também a proteção relativa dos lucros da burguesia de uma ou outra nação. Ao mesmo tempo, produzindo-se como classe dominante, essas frações nacionais das burguesias se engajam em um nível de concorrência entre si, e, para isso, mobilizam cada uma a seu modo as classes dominadas em seu país, criando o nacionalismo como forma ideológica de amálgama entre classes com interesses distintos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O processo se desdobra e complexifica, sem perder seu conteúdo, quando falamos da fase imperialista do capitalismo, em que “[o]s monopólios, a oligarquia, a tendência para a dominação em vez da tendência para a liberdade, a exploração de um número cada vez maior de nações pequenas ou fracas por um punhado de nações riquíssimas ou muito fortes” deram origem aos “traços distintivos do imperialismo”, como nos diz Lênin, no Imperialismo, Fase Superior do Capitalismo. É por isso que, para os comunistas, a autodeterminação das nações é um ponto-chave: minando a opressão nacional direta, maiores são as possibilidades do proletariado agir como classe independente e derrotar a sua própria burguesia – como coloca Stálin, em O Marxismo e a Questão Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A burguesia sempre se aproveitará das contradições desse processo para, ela própria, garantir o cabresto na boca dos trabalhadores – e o surgimento de uma camada da aristocracia operária nas grandes potências, que recebe as “migalhas mais generosas” que a burguesia tira da pilhagem colonial, é a demonstração disso. Da mesma forma, nos países dependentes ou mesmo nos países colonizados, utilizará da demagogia falsamente “anti-imperialista” para manter os trabalhadores sob seu controle, enquanto ela própria confraterniza com seus aliados imperialistas. Não há maior exemplo disso hoje do que no conflito entre Israel e Palestina: enquanto os trabalhadores israelenses são aliciados com os benefícios de uma supremacia étnico-racial pela política colonial do sionismo, e caem sob a direção política e ideológica de seu Estado colonial, de sua burguesia e do imperialismo; na Cisjordânia, a Autoridade Palestina negocia a solução de dois Estados e advoga pelo desarmamento da resistência, o que só pode levar a mais derrotas e mais opressão contra os trabalhadores, em um caminho ainda mais longo ao socialismo. Sem organizações revolucionárias agindo como a vanguarda do proletariado e buscando unir os trabalhadores no rumo de um Estado único, democrático, laico e socialista, seguiremos reencenando a barbárie de 1947 indefinidamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em todo caso, a existência de organismos como a ONU não passa de engodo imperialista, particularmente na atual correlação de forças. Qual pode ser, afinal, o resultado prático de um organismo cuja Assembleia-Geral já aprovou, desde 1992, 32 resoluções consecutivas contra o embargo criminoso dos EUA a Cuba, mas nada acontece? Ou se observarmos o próprio Conselho de Segurança da ONU, que não autorizou a intervenção militar dos EUA em Granada em 1983, no Panamá em 1989, na já citada Iugoslávia em 1993 e no Iraque em 2003, qual foi a sanção que receberam? Nenhuma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para nos livrarmos dessas ilusões, não há outra forma: é preciso assumir a necessidade – e possibilidade – historicamente concretas de que apenas sob o socialismo qualquer nação, qualquer país, qualquer povo poderá desfrutar de uma vida pacífica e desenvolver uma verdadeira cooperação internacional. Esse é o cerne do internacionalismo proletário, elemento fundamental do marxismo-leninismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Lobby das Autoescolas: o tiro saiu pela culatra?]]></title>
            <description><![CDATA[Mais uma vez os centros de formação utilizam de falso debate para demonstrar sua indignação com a proposta do Ministério dos Transportes que visa a revogação de resoluções que tratam do processo de formação de condutores, encontrando-se em estágio de consulta pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iE486a-lobby-das-autoescolas-o-tiro-saiu-pela-culatra</link>
            <guid isPermaLink="false">iE486a</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Por Ferdinando Holanda Baptista&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O lobby institucionalizado não é novidade nos meandros de Brasília. Quando se fala em defesa de interesses privados, o Congresso Nacional é expert nesse mister. A Federação Nacional das Autoescolas – FENEAUTO é uma das entidades privadas que atuam em defesa dos seus interesses e dos seus associados. No estado do Ceará, há o Sindicato dos Centros de Formação de Condutores – SINDCFC, que faz o mesmo papel da FENEAUTO, mas em âmbito estadual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pois bem, no ano de 2020, no auge da pandemia de COVID-19, para que não houvesse “prejuízo ao aprendizado dos alunos” as diversas instituições usaram suas influências junto a congressistas e seus representantes no Conselho Nacional de Trânsito – CONTRAN (órgão máximo normativo de trânsito responsável pela elaboração e aprovação das resoluções e deliberações normativas), para a elaboração da Resolução nº 783/2020 que permite a utilização da educação à distância síncrona, a qual deveria perdurar somente durante o período de crise sanitária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, como se é de esperar, a sanha capitalista fala mais alto, os custos de manutenção com a sala de aula diminuíram, o lucro dos empresários aumentou, mas o custo para os usuários continuou o mesmo. Não satisfeitos com o ganho durante o período mais trágico de nossa história, as instituições citadas, atuaram para a elaboração da Resolução nº 928/2022 que institui o ensino à distância por parte de instituições privadas e públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ora, caro leitor, as organizações que atuam em prol dos interesses das autoescolas agiram diretamente pelo ensino à distância. Em nenhum momento houve a preocupação por parte dessas instituições quanto à aprendizagem e o valor que seria pago por parte dos usuários. Ano após ano, os examinadores do Detran/CE, estes indignos e defenestrados pela opinião pública, sentem a queda na qualidade do ensino aos futuros condutores. Muitos podem opinar sobre o momento de tensão, nervosismo que paira sobre o candidato no momento do exame prático, mas o que é visto, são conceitos básicos que o candidato parece não ter aprendido ou entendido quando no período do curso teórico. Se o examinador fosse seguir à risca os requisitos de avaliação previstos no art. 19 da Resolução nº 789/2020, a taxa de reprovação seria altíssima, a quem isso interessaria? Aos Departamentos Estaduais de Trânsito? Aos examinadores? Ou aos centros de formação, que cobram taxas altíssimas para o reteste dos candidatos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 23/10/2025, houve uma grande movimentação por parte das autoescolas, os gritos de ordem eram: “O estado não investe na educação para o trânsito e quer que os centros de formação resolvam o problema”; “Serão milhares de pais de família desempregados”; ou “Irão falir os centros de formação”. Mais uma vez os centros de formação utilizam de falso debate para demonstrar sua indignação com a proposta do Ministério dos Transportes que visa a revogação de resoluções que tratam do processo de formação de condutores, encontrando-se em estágio de consulta pública. O mais engraçado é que em nenhum momento as empresas se preocuparam em preparar o futuro condutor para conduzir o veículo de forma cidadã, pelo contrário, as aulas são apenas uma formalidade exigida, o que se dá na realidade, são apenas dicas e bizus para passar na prova teórica e prática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, é muito comum o candidato reclamar da demora entre o período da última aula prática para o dia do exame, podendo ficar 60 dias sem praticar a condução de um veículo automotor. Há também a demora para o início das aulas práticas após o fim do ciclo teórico. Até hoje não vi nenhuma autoescola realizar paralisação ou protesto visando à celeridade na prestação dos exames teóricos e práticos, pelo contrário, se locupletam com o fracasso dos alunos. Enquanto o DETRAN cobra um valor de R$72,36 para o reteste do exame prático, há autoescolas cobrando entre R$250,00 a R$350,00; com a justificativa de ser referente aos custos administrativos. Não vemos nenhuma reclamação por parte das instituições interessadas, certo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto à proposta do Ministério dos Transportes, as categorias que seriam afetadas seriam apenas as iniciais ACC, A e B, para aqueles candidatos à primeira habilitação. As autoescolas ainda estariam à frente dos processos das categorias C, D e E, os candidatos a essas categorias ainda necessitariam buscar os centros de formação. Quando afirmamos que existe um falso debate, não é apenas retórica rasa, mas uma constatação, tendo em vista que a proposta de resolução que está sendo debatida, ainda garante uma grande fatia de mercado aos centros de formação. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para os candidatos às categorias iniciais, irá haver uma flexibilização da aprendizagem, quem quiser fazer o exame teórico pela plataforma disponibilizada pela Secretaria Nacional de Trânsito – SENATRAN, nos moldes atualmente já estão regulamentados. Ademais, os instrutores poderão oferecer seus serviços de forma particular, negociando diretamente com os candidatos, desde que devidamente cadastrados e cumprindo os termos do art. 76 da proposta e cumprindo os requisitos definidos na Lei nº 12.302/2010. Essa flexibilização visa a diminuir os custos para os candidatos à primeira habilitação, sem a intermediação, por vezes, perniciosa, das autoescolas. Além da descentralização da prestação de serviços, haverá a disponibilidade de serviços por profissionais credenciados diretamente pelos órgãos de trânsito. Então, essa história de demissões em massa, desemprego e falência dos centros de formação, são apenas artifícios retóricos, buscam criar um alarde em meio à população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, para não dizer que não falei das flores, há pontos da resolução que são bastante controversos, a exemplo do art. 41, que trata da pontuação para aprovação dos candidatos. Há uma enorme discrepância na pontuação aplicada por infrações cometidas e o que está previsto no Código de Trânsito Brasileiro, o que permitiria o cometimento de três infrações gravíssimas ou quatro infrações graves para que houvesse a eliminação do candidato, ou seja, seria possível que o candidato ultrapassasse o semáforo com o sinal vermelho, transitasse sobre a calçada e conduzisse o veículo pela contramão para ser eliminado, por exemplo. Há claramente um desvirtuamento no caráter avaliativo, cremos que deveria haver uma reavaliação dos quesitos da Resolução nº 789/2020 e as devidas retificações e adequações ao CTB, não uma leniência com o candidato faltoso, dando a oportunidade de alguém despreparado obter o direito de dirigir um veículo automotor, colocando em risco a segurança viária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É necessário, caro leitor, que haja um debate franco, transparente, buscando o melhor interesse da coletividade, não o interesse de poucos que já se alimentam de um sistema com tantos problemas. Educação para o trânsito, engenharia viária e fiscalização são o tripé para a construção de um trânsito seguro. É necessária a participação de toda a sociedade, contribuindo com a sua opinião na &lt;a href=&quot;https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br/processes/cnh-para-todos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;consulta pública&lt;/a&gt; que objetiva a elaboração da resolução do novo processo de formação de condutores.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O protagonismo histórico das mulheres no setor da tecnologia]]></title>
            <description><![CDATA[No Brasil, a busca por igualdade de gênero na tecnologia exige medidas concretas, como equiparação das licenças parentais e cotas de gênero no corpo funcional como um todo e em cargos de liderança.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1WzAJI-o-protagonismo-historico-das-mulheres-no-setor-da-tecnologia</link>
            <guid isPermaLink="false">1WzAJI</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gracehopper.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grace Hopper desempenhou um papel central na criação do COBOL (Common Business-Oriented Language). Foto: Reprodução/UFRGS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de terem sido protagonistas no desenvolvimento da Tecnologia da Informação (TI), com nomes como Ada Lovelace e Grace Hopper, as mulheres ocupam apenas 23,2% dos postos de trabalho em tecnologia no Brasil, segundo a &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/assuntos/estatisticas-trabalho/publicacoes/boletim_mulheres_8m_20250307.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Relação Anual de Informações Sociais (RAIS)&lt;/a&gt;, do Ministério do Trabalho e Emprego. Com a valorização econômica e social da área ao longo do século XX, a TI foi sendo reconfigurada como espaço “masculino”, empurrando as mulheres para fora desse campo em transformação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A desigualdade atravessa empresas públicas e privadas. Na Serasa Experian, multinacional privada de tecnologia de dados, &lt;a href=&quot;https://www.serasaexperian.com.br/sala-de-imprensa/rh/numero-de-mulheres-em-ti-cresce-46-em-um-ano-revela-serasa-experian/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apenas 27% dos trabalhadores de TI são mulheres&lt;/a&gt;. Na Diretoria de Tecnologia do Banco do Brasil, elas são só 17,2%; e a tendência é de maior retrocesso, pois entre os 606 concursados que tomaram posse no primeiro semestre de 2025, apenas 10,7% eram mulheres. Já no último concurso do Banco Central, o cenário é ainda mais crítico: apenas 9% dos aprovados para cargos de TI são mulheres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa sub-representação cria um ambiente frequentemente hostil, marcado por preconceitos, isolamento e falta de reconhecimento. Em resposta, surgem iniciativas auto-organizadas, como o &lt;a href=&quot;https://voluntariadobb.v2v.net/actions/387ecb87-afc5-4ee4-93d4-57969e2ad2f0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Movimento Mulheres na TI&lt;/a&gt;, formado por funcionárias do Banco do Brasil que promovem mentorias e redes de apoio para incentivar a entrada e a permanência de mulheres na área.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do lado institucional, porém, as ações ainda são tímidas. O Brasil já obteve avanços significativos em programas de cotas raciais, que ajudaram a reduzir desigualdades no mercado de trabalho e nas universidades. Mas as ações afirmativas de gênero continuam escassas e, quando existem, costumam se concentrar no setor privado. No setor público, prevalece o argumento de que os concursos inviabilizam esse tipo de política, embora alguns editais recentes já incluam algum tipo de ação afirmativa de gênero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro obstáculo central à permanência das mulheres na carreira é a licença-parental desigual. No Brasil, mães têm até seis meses de afastamento, enquanto pais têm um máximo de apenas 20 dias. A diferença reforça padrões de gênero e empurra muitas mulheres para fora do mercado formal. Segundo &lt;a href=&quot;https://repositorio.fgv.br/items/927d5bd3-21d5-4ad1-bcc3-92a5ebe36364&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo da Fundação Getúlio Vargas (FGV)&lt;/a&gt;, mais de 40% das mães deixam o emprego até um ano após a licença-maternidade, chegando a quase 50% quatro anos depois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A disparidade contrasta com países nórdicos, onde a corresponsabilidade parental é regra. &lt;a href=&quot;https://www.norden.org/en/info-norden/maternitypaternity-leave-iceland&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na Islândia&lt;/a&gt;, cada genitor tem direito a seis meses de licença, com seis semanas transferíveis. &lt;a href=&quot;https://www.forsakringskassan.se/english/parents/when-the-child-is-born/parental-benefit&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na Suécia&lt;/a&gt;, o total é de 480 dias, sendo 90 obrigatórios para cada um.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a busca por igualdade de gênero na tecnologia exige medidas concretas, como equiparação das licenças parentais e cotas de gênero no corpo funcional como um todo e em cargos de liderança. Essas são medidas que podem ser implementadas inclusive em negociações coletivas. A história já provou que as mulheres são essenciais na tecnologia. O que falta agora é derrubar as barreiras estruturais que ainda as mantêm em minoria.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Avanço das OSS em Sergipe faz médicos trabalharem sem definição contratual]]></title>
            <description><![CDATA[Os depoimentos, com tom de desespero, relatam as irregularidades e fragilidades trabalhistas nesse modelo de administração. Irmandade Boituva é a organização responsável pela gestão que começou em julho deste ano.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4p3RV3-avanco-das-oss-em-sergipe-faz-medicos-trabalharem-sem-definicao-contratual</link>
            <guid isPermaLink="false">4p3RV3</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hospitaldacriancase.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem do Hospital da Criança Dr. José Machado de Souza. Reprodução/Foto: G1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fábio David&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diversas denúncias foram feitas ao Sindicato dos Médicos em Sergipe (Sindimed) relatando que profissionais estão trabalhando sem qualquer definição contratual dentro das Organizações Sociais de Saúde (OSS). Os depoimentos, com tom de desespero, relatam as &lt;a href=&quot;https://www.nenoticias.com.br/sindimed-hospital-da-crianca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;irregularidades e fragilidades trabalhistas&lt;/a&gt; nesse modelo de administração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Hospital da Criança Dr. José Machado de Souza foi uma das unidades de saúde entregues às OSS, na qual a Irmandade Boituva é a organização responsável pela gestão que começou em julho deste ano. Desde então, segundo um médico do hospital, a forma de contratação foi totalmente modificada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Vim pedir socorro ao Sindicato. Até julho, a contratação era feita via credenciamento da SES (Secretaria de Estado da Saúde). Atuávamos como pessoa física, amparados por edital e contrato específicos para essa prestação de serviços. No entanto, a OS assumiu a gestão e, desde então, estamos trabalhando sem qualquer contrato formal”, explicou o profissional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ele acrescentou também que os pagamentos de julho foram feitos de maneira obscura, sem explicações sobre a seguridade de direitos e valores incertos, e que a comunicação com os profissionais de saúde se deu apenas por redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A deputada Linda Brasil (PSOL) também tem se pronunciado sobre os efeitos e problemas trazidos pelas OSS ao sistema público de saúde regionalmente, apontando para possíveis &lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/linda-brasil-denuncia-irregularidades-em-oss-da-saude/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;coerções&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/linda-brasil-denuncia-irregularidades-em-oss-da-saude/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; feitas&lt;/a&gt; aos funcionários do hospital para que aceitem os contratos de sociedade por cota de participação — um efeito da crescente “PJotização” das relações de trabalho no Brasil. “Há relatos de que, caso não assinem, os profissionais podem ser substituídos por médicos de fora. Isso é uma forma de ameaça e precarização do trabalho”, disse a parlamentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da precariedade, a Irmandade Boituva tem procedência duvidosa quanto à sua atuação real na área da saúde. Segundo o Sindimed, o endereço &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/se/sergipe/noticia/2025/09/18/sindicato-dos-medicos-de-sergipe-denuncia-irregularidades-de-empresa-que-administra-hospital-da-crianca.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;registrado&lt;/a&gt; da empresa que firmou contrato com os médicos em Sergipe, situado na Rua da Glória, nº 38, em São Paulo, corresponde a uma &lt;a href=&quot;https://sindimed-se.org.br/conteudo/3795/investigacao-sindimed-vai-a-sao-paulo-e-constata-irregularidades-em-contrato-de-empresa-ligada-ao-hospital-da-crianca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;loja&lt;/a&gt; de outlet de frutos do mar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já a Maternidade Municipal Lourdes Nogueira, localizada no bairro 17 de Março, também foi alvo de críticas por parte do Sindimed, que denuncia a &lt;a href=&quot;https://www.nenoticias.com.br/irregularidades-na-maternidade-do-17-de-marco/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crescente precarização&lt;/a&gt;, com médicos trabalhando sem contrato formal, pagamentos desordenados e um ambiente de trabalho degradante. “A situação aqui é de profunda tristeza. Os colegas estão trabalhando este mês sem qualquer garantia para o próximo. Não têm carteira assinada, nem direitos trabalhistas. Lutamos por um concurso público para dar estabilidade a esses profissionais, mas o que vemos é abandono”, criticou o sindicato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Dr. Helton Monteiro, presidente do Sindimed, fez fortes críticas aos dilemas encontrados na maternidade e à crescente terceirização e precarização dos centros públicos de saúde em âmbito municipal. “Estamos diante de mais um capítulo sombrio da terceirização da saúde. É a repetição do que já vimos em outras unidades da Prefeitura de Aracaju, como na gestão do Hospital e Maternidade Lourdes Nogueira. O que os médicos estão relatando é grave: contratação sem contrato formal, pagamentos obscuros e imposição de documentos ilegais. O Sindimed não compactua com esse modelo. Defendemos, de forma intransigente, a realização de concurso público, com hospitais administrados pelo SUS, e não entregues a empresas que transformam a saúde em negócio”, declarou Helton.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que são as Organizações Sociais de Saúde e seu resultado real&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;As Organizações Sociais de Saúde (OSS) são entidades privadas que celebram parcerias com o Poder Público para gerir serviços de saúde, como hospitais e unidades básicas de saúde, no âmbito do Sistema Único de Saúde (SUS). Elas atuam por meio de &quot;contratos de gestão&quot; que estabelecem metas de desempenho, buscando melhorar a eficiência, a qualidade e a agilidade dos serviços públicos de saúde, sem perder o caráter público e gratuito do atendimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, segundo artigo produzido por componentes da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE) para o SciELO Brasil, esse caráter &quot;sem fins lucrativos&quot; não se demonstra na ação &lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/csp/a/S3WHg5SLbnggrCNdjPpnLsg/?format=html&amp;amp;lang=pt#c1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;concreta &lt;/a&gt;dos fatos. O que se observa é um serviço de &quot;privatização ativa&quot; da saúde pública, que busca, através de diversos dispositivos, acumular lucros dentro das instâncias públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pesquisa demonstra que, entre o período de 2009 e 2014, as 10 maiores OSS do país mobilizaram um montante total de R$23 bilhões em contratos de gestão e termos aditivos. A maior delas, a SPDM, obteve um valor cinco vezes superior ao da FABC, a menor do grupo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já em 2020, OSS ligadas ao empresário Mário Peixoto faturaram mais de &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2020/07/23/oss-ligadas-ao-empresario-mario-peixoto-receberam-mais-de-r-50-milhoes-na-gestao-witzel.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R$50 milhões&lt;/a&gt; durante a gestão de Wilson Witzel, no Rio de Janeiro. Fatos como esses geram debates e questionamentos quanto uma grande capacidade de acumulação e repasses de recurso público para essas organizações sem justificativas maiores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O artigo comprova também a permissividade de leis que garantem diversos benefícios a essas organizações, como a busca pelo título de “entidade filantrópica”, que permite certos privilégios. Além disso, é permitida a remuneração de seus corpos diretivos, com a possibilidade de até 70% do valor de custeio público ser destinado a salários, como ocorre em São Paulo. A financeirização e a aplicação de recursos no mercado financeiro também são permitidas, dentro das limitações do contrato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras questões também influenciam o viés financeiro e mercantilista dessas organizações. É relatado pela pesquisa que não existe a obrigatoriedade de licitação ou concurso público para a composição das OSS na saúde pública, o que consequentemente facilita a precarização do trabalho e a criação de monopólios regionais. Existe também uma ausência de transparência em relação aos contratos e aos salários dos dirigentes, já que muitos entes federativos não cumprem a Lei de Acesso à Informação (LAI), o que dificulta a fiscalização pública dos recursos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo estudo produzido pelo &lt;a href=&quot;https://direito.usp.br/noticia/6e49831f58d5-ranking-elaborado-pelo-netacip-da-fdusp-avalia-grau-de-transparencia-governamental-&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Núcleo de Estudos da Transparência Administrativa e da Comunicação de Interesse Público&lt;/a&gt;, grupo em atividade na Faculdade de Direito da USP (FDUSP), Sergipe ficou em último lugar no &lt;a href=&quot;https://direito.usp.br/pca/arquivos/ec16a61ca6be_relatorio-netacip--02.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ranking de transparência pública&lt;/a&gt;, com apenas 66,2% dos requisitos cumpridos. Esse fator é comprometedor para entender os diversos descasos aparentes com a inserção das OSS em Aracaju e Sergipe no geral.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Professora é assassinada horas após comparecer à delegacia para depor sobre desvio de verbas]]></title>
            <description><![CDATA[A vítima foi a professora universitária Simone Marques da Silva, de 46 anos, assassinada a tiros horas depois de ir à Delegacia de Porto de Galinhas para participar de um inquérito que apura irregularidades envolvendo emendas parlamentares da Câmara Municipal de Ipojuca.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/wSmVjY-professora-e-assassinada-horas-apos-comparecer-a-delegacia-para-depor-sobre-desvio-de-verbas</link>
            <guid isPermaLink="false">wSmVjY</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um crime que levanta suspeitas graves de intimidação em meio a investigações sobre desvio de recursos públicos chocou a comunidade de Ipojuca (PE) no último dia 28 de outubro. A vítima foi a professora universitária Simone Marques da Silva, de 46 anos, assassinada a tiros horas depois de ir à Delegacia de Porto de Galinhas para participar de um inquérito que apura irregularidades envolvendo emendas parlamentares da Câmara Municipal de Ipojuca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Simone Marques dirigiu-se à delegacia municipal por volta de 12h40, acompanhada de um advogado, com a intenção de prestar depoimento sobre o esquema de desvio de verbas públicas. Entretanto, ela, de forma que também apresenta suspeitas, não chegou a ser ouvida naquele momento – o depoimento havia sido adiado para a próxima semana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poucas horas depois de deixar a delegacia, cerca de 15h55, ela foi encontrada morta em sua residência, no quintal da casa onde morava com os pais, no centro de Ipojuca.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O contexto da investigação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A apuração que motivou a ida de Simone à delegacia faz parte de um inquérito que investiga desvio de emendas parlamentares no município. A Faculdade Novo Horizonte, instituição onde ela lecionava, está citada na investigação como possível destinatária das verbas fraudulentas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo denúncias partilhadas no inquérito, recursos que deveriam ser aplicados em serviços públicos estariam sendo canalizados por meio de organizações de fachada, através de emendas impositivas previstas no orçamento municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A operação policial denominada Alvitre está entre as iniciativas de investigação desse esquema de desvios de verbas públicas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Repercussão e investigações em curso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Polícia Civil registrou o caso como homicídio consumado e instaurou inquérito para apurar a autoria do crime e as motivações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Familiares, autoridades municipais e entidades ligadas à educação aguardam esclarecimentos sobre eventuais ligações entre o depoimento pendente e o assassinato – há fortes indícios de que os criminosos teriam atuado para silenciar a testemunha.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Importância para o controle social&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além do aspecto criminal, o episódio reacende discussões sobre a proteção de testemunhas, a transparência pública e os riscos enfrentados por pessoas que participam de investigações de corrupção local, estadual e nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trata-se não apenas de um crime pessoal, mas de um alerta sobre a segurança de quem denuncia irregularidades em instâncias municipais, estaduais e nacionais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara aprova projeto que dificulta o aborto legal para meninas vítimas de estupro]]></title>
            <description><![CDATA[Caso aprovado no Senado, o decreto, aprovado na última quarta-feira, retoma barreiras burocráticas que podem obrigar crianças e adolescentes a se tornarem mães.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CIn5oc-camara-aprova-projeto-que-dificulta-o-aborto-legal-para-meninas-vitimas-de-estupro</link>
            <guid isPermaLink="false">CIn5oc</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/plaborto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2024/06/15/autor-projeto-equipara-aborto-homicidio-votos-deputados.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Manifestação em 2024&lt;/a&gt; contra PL que criminalizava o direito ao aborto para crianças. Reprodução/Foto: Evandro Leal/Enquadrar/Estadão Conteúdo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/noticias/1219967-camara-aprova-projeto-que-cancela-diretrizes-sobre-aborto-em-criancas-e-adolescentes-vitimas-de-estupro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Câmara dos Deputados aprovou o Projeto de Decreto Legislativo nº 3 de 2025&lt;/a&gt;, de autoria da deputada Chris Tonietto (PL-RJ), que dificulta o acesso ao aborto legal por parte de meninas e adolescentes vítimas de estupro, na noite do dia 05 de novembro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O decreto derruba a &lt;a href=&quot;https://www.in.gov.br/en/web/dou/-/resolucao-n-258-de-23-de-dezembro-de-2024-605843803&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resolução do Conselho Nacional dos Direitos da Criança e do Adolescente (Conanda),&lt;/a&gt; que visava garantir o direito ao aborto de forma segura e humanizada por parte de menores de idade vítimas de violência sexual, retirando a exigência da presença dos responsáveis ou de boletim de ocorrência. Caso seja aprovado no Senado, o decreto retoma barreiras burocráticas que podem obrigar crianças a se tornarem mães.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ampla aprovação no Congresso Nacional - inclusive da base do governo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O projeto legislativo teve a assinatura de 46 deputados — tanto da oposição quanto da base do governo — dos partidos PL, Republicanos, União Brasil, Podemos, MDB, Novo, PP, PSD, Cidadania, PDT e Avante. Na votação, o texto foi aprovado por ampla maioria: 317 votos a favor e 111 contra, novamente com apoio de parlamentares que vão da extrema-direita aos integrantes do governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os votos favoráveis, estiveram nomes do chamado “campo democrático”, como Marcon (PT-RS) e André Janones (Avante-MG). Depois da repercussão negativa, limitaram-se a “pedir desculpas”. O resultado é escandaloso, pois escancara a conivência de amplos setores do parlamento com o ataque aos direitos das mulheres, das crianças e das adolescentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a aprovação, o Ministério das Mulheres &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mulheres/pt-br/central-de-conteudos/noticias/2025/novembro/nota-sobre-o-pdl-3-2025-que-susta-diretrizes-do-conanda&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;publicou uma nota&lt;/a&gt; demonstrando preocupação com a derrubada da resolução. Segundo o governo, “ao anular essa orientação, o PDL cria um vácuo que dificulta o acesso dessas vítimas ao atendimento e representa um retrocesso em sua proteção”, afirmou o ministério.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Medida quer “proteger a vida” enquanto larga crianças e adolescentes à própria sorte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A medida se sustenta no discurso da “proteção da vida” dos fetos, como se o país enfrentasse uma “epidemia de abortos” ou uma queda considerável no número de nascimentos. Mas os mesmos setores que levantam essa bandeira se mantêm em silêncio diante de medidas concretas para enfrentar a violência sexual e a pedofilia. Dados do Censo 2022 revelaram, por exemplo, que &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/censo/noticia/2025/11/05/pessoas-ate-14-anos-uniao-conjugal-censo.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;34 mil crianças e adolescentes de até 14 anos vivem em uniões conjugais&lt;/a&gt;, um fato que demonstra a profundidade do problema. Dificultar o aborto para crianças e adolescentes em nada altera esse cenário e ainda pode agravá-lo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A exigência da presença dos responsáveis no momento da solicitação pelo aborto também representa mais uma barreira. &lt;a href=&quot;https://publicacoes.forumseguranca.org.br/items/6b3e3a1b-3bd2-40f7-b280-7419c8eb3b39&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo dados do Anuário Brasileiro de Segurança Pública de 2023&lt;/a&gt;, em 2022 foram registrados 40.659 estupros de menores de 13 anos no país. “Quem é mais estuprado no Brasil é menina. São quatro estupros por hora, e a maior parte deles acontece dentro de casa e é praticada por familiares”, comentou Luciana Temer, presidente do Instituto Liberta de Enfrentamento à Violência Sexual de Crianças e Adolescentes, &lt;a href=&quot;https://portal.trt3.jus.br/internet/conheca-o-trt/comunicacao/noticias-institucionais/maioria-dos-abusos-de-menores-acontecem-dentro-de-casa-e-por-familiares&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em um ciclo de atividades do Tribunal Regional do Trabalho de Minas Gerais, ainda em 2024&lt;/a&gt;. É razoável pensar que um pai abusador não faria um boletim de ocorrência contra si mesmo em uma delegacia, por exemplo. Sem falar no constrangimento de revelar para várias pessoas sobre uma violação, sob risco de ser desrespeitada e constrangida.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques não começaram hoje&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A medida é parte de uma cruzada dos setores reacionários contra o direito das mulheres — especialmente das menores. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/direitos-humanos/audio/2024-06/campanha-crianca-nao-e-mae-e-contra-pl-que-equipara-aborto-homicidio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em 2024, mulheres se uniram em torno da campanha “Criança não é mãe&lt;/a&gt;”, diante de um projeto de lei, do deputado Sóstenes Cavalcante (PL-RJ), que equiparava o aborto ao homicídio, ameaçando de prisão as mulheres que realizassem o procedimento. A mobilização teve efeito, e o projeto não foi adiante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os setores reacionários, em busca de apoio eleitoral, sustentam uma falsa narrativa de que estão “defendendo a vida”. Na realidade, condenam meninas e adolescentes a se tornarem mães à força, obrigando-as a abrir mão da infância e da juventude e seus direitos de estudar, brincar, não trabalhar e descansar. Esses mesmos setores também ignoram o futuro das crianças que nascerão nessas condições, muitas vezes marcadas por uma profunda condição de vulnerabilidade e pela falta de amparo do Estado, que não garante os direitos básicos para o pleno desenvolvimento infantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto agora vai para o Senado. As meninas e adolescentes do Brasil precisam de uma grande mobilização na sociedade para impedir que esse - e outros projetos com os mesmos objetivos - sejam colocados em vigor.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Rodrigo Manga, prefeito de Sorocaba, é afastado do cargo por suspeita de corrupção]]></title>
            <description><![CDATA[O prefeito de Sorocaba, Rodrigo Manga (Republicanos), acaba de ser afastado do cargo pela Justiça e proibido de pisar na Prefeitura e de manter contato com servidores.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/FC8zmp-rodrigo-manga-prefeito-de-sorocaba-e-afastado-do-cargo-por-suspeita-de-corrupcao</link>
            <guid isPermaLink="false">FC8zmp</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rodrigomanga-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Divulgação/Câmara Municipal de Sorocaba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Pedro Monteiro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã desta quinta-feira (6), o Tribunal Regional Federal da 3ª Região (TRF-3) determinou o afastamento de Rodrigo Manga (Republicanos) do cargo por 180 dias, no âmbito da segunda fase da Operação Copia e Cola, que é conduzida pela Polícia Federal e investiga um suposto esquema de desvio de recursos públicos da saúde municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A segunda fase da Operação Copia e Cola cumpriu mandados de busca e apreensão e prendeu preventivamente duas pessoas. Entre os detidos está Marco Silva Mott, empresário apontado como lobista e operador financeiro de um esquema de lavagem de dinheiro e superfaturamento de contratos ligados à Secretaria de Saúde. A investigação indica que empresas fantasmas e contratos clonados garantiam o repasse sistemático de recursos públicos a um grupo restrito, numa espécie de “copia e cola” de práticas já denunciadas em outras gestões do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é coincidência que o centro da operação recaia sobre a saúde, setor mais sensível da administração pública e o que mais sofre com a precarização e a terceirização de serviços. Em Sorocaba, unidades básicas seguem sucateadas, trabalhadores denunciam atrasos salariais e falta de insumos, e usuários enfrentam filas que se estendem por meses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em vídeo gravado para o Tik Tok, em Brasília – onde buscava apoio político e defendia o PDL da Pedofilia – Manga usou seu perfil para ironizar o inevitável. A frase “Incrível, me afastaram do cargo de prefeito”, escrita com escárnio na legenda do vídeo, tentava transformar a crise em piada, e marcou o início de mais um capítulo na série de escândalos que atravessam a política sorocabana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta não é a primeira vez que o nome de Manga aparece nas páginas da Polícia Federal. A primeira fase da operação, deflagrada em abril deste ano, já havia mirado o entorno político do prefeito, com buscas em endereços ligados à prefeitura e a empresários contratados. A Justiça determinou o bloqueio de bens do prefeito e de outros investigados, somando cerca de R$ 6,5 milhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O novo prefeito interino herda uma máquina administrativa corroída pela suspeita, pela personalização extrema do poder e pela dependência da imagem pública de Manga. Resta saber se Fernando Neto (PSD) tentará imprimir algum rumo próprio à gestão ou se apenas conduzirá o município em “modo piloto automático” até o retorno – ou eventual queda definitiva – do titular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mesma semana em que o prefeito é afastado, diversos movimentos sociais e entidades da cidade se somam à luta antimanicomial contra o avanço das comunidades terapêuticas, reagindo ao Decreto nº 30.503/25. Apelidada pelos movimentos como Decreto do Sequestro, a medida autoriza internações involuntárias de pessoas em situação de vulnerabilidade.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/antimanicomialsorocaba.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Movimento antimanicomial na Câmara de Sorocaba. Reprodução/Foto: Cezar Ribeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Publicado sob o pretexto de “emergência em dependência química”, o decreto foi denunciado pelo Fórum da Luta Antimanicomial de Sorocaba (FLAMAS) como segregacionista e higienista, violando princípios constitucionais e diretrizes da reforma psiquiátrica. Assim, o mesmo governo acusado de desviar verbas da saúde tentava impor, pela via autoritária, um modelo de encarceramento disfarçado de cuidado – revelando que a crise não é apenas de corrupção, mas do próprio projeto de sociedade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Discussão sobre privatização do SAAE volta ao debate em São Carlos]]></title>
            <description><![CDATA[Na última semana, começou a circular pelas redes sociais um áudio do prefeito Netto Donato (PP) onde ele afirma estar disposto a ouvir a possibilidade de investimento privado dentro do Serviço Autônomo de Água e Esgoto (SAAE) em São Carlos (SP).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/X307Ns-discussao-sobre-privatizacao-do-saae-volta-ao-debate-em-sao-carlos</link>
            <guid isPermaLink="false">X307Ns</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_0970-1140x641.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última semana, começou a circular pelas redes sociais um áudio do prefeito Netto Donato (PP) onde ele afirma estar disposto a ouvir a possibilidade de investimento privado dentro do Serviço Autônomo de Água e Esgoto (SAAE) em São Carlos (SP). O áudio foi gravado em uma reunião sindical com trabalhadores do serviço público em São Carlos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, o serviço é atualmente operado pelo SAAE, uma autarquia municipal. Segundo o Artigo 5º do Decreto-Lei nº 200/1967, autarquia é uma entidade administrativa com autonomia jurídica, patrimonial e financeira, criada para executar serviços de interesse público. Atualmente, os trabalhadores do SAAE são servidores públicos de carreira, e que vem sentindo, dia após dia, o desmonte do serviço na cidade.&lt;/p&gt; Seu navegador não suporta vídeos. &lt;p&gt;Reprodução: Redes sociais / São Carlos Sem Medo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O tema voltou ao centro das discussões após declarações recentes envolvendo a administração municipal. Em áudio divulgado, o prefeito Netto Donato (PP), apesar de negar que haja intenção de Parceria Público-Privada (PPP) durante seu mandato, afirmou estar aberto a ouvir propostas. Nessa mesma reunião,&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DQfYqSIjSYu/?igsh=OXdycGQ2a3hvYm9h&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; um funcionário questionou&lt;/a&gt; a falta de transparência da prefeitura sobre a situação e sobre a possível privatização da autarquia, inclusive requisitando a divulgação de estudos para os servidores e para a população. O mesmo funcionário questionou firmemente a falta de participação popular nas discussões sobre o futuro SAAE, dado que os maiores interessados são os trabalhadores e trabalhadoras da cidade que vivenciam diariamente a precariedade do serviço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo dos últimos anos, podemos observar &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2025/08/15/bairro-de-sao-carlos-enfrenta-falta-de-agua-constante-e-moradores-reclamam-nao-sai-uma-gota.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;milhares de relatos de falta de água nos bairros&lt;/a&gt;, principalmente os mais periféricos, e quando o fornecimento é feito, muitas vezes a água da torneira sai com uma cor escurecida e com a presença de sujeira, terra e outros detritos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já o presidente do SAAE, &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/presidente-do-saae-faz-balanco-nega-intencao-de-privatizar-e-estabelece-metas-para-o-2o-semestre/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista ao portal ACidade ON São Carlos&lt;/a&gt;, mencionou problemas como furtos de cabos, perdas na rede e um déficit de R$7 milhões, negando, contudo, qualquer projeto de privatização. Militantes do PCBR ouviram da boca de representantes do SAAE em audiência pública realizada em dezembro de 2024, ainda quando o governo estava em transição, sobre os interesses de privatização, que haviam problemas, que a prefeitura deveria tomar providências para sanar os problemas de fornecimento, falta de equipamentos e investimento, além da poluição e contaminação dos rios e do lençol freático da região. Naquele momento, havia uma promessa do prefeito, que havia acabado de ser eleito, como a perspectiva de manutenção do SAAE enquanto órgão 100% público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vale lembrar que o atual prefeito foi o líder de governo do ex-prefeito, durante os últimos anos do mandato do agora falecido Airton Garcia, que já demonstrava muitos sinais de saúde debilitados para lidar com o dia a dia do cargo. Ou seja, a política que vinha sendo aplicada no município, de falta de transparência e desmonte de serviços públicos, já era uma política impulsionada pelo atual prefeito.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A água enquanto direito e responsabilidade do poder público&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A importância da água para a vida humana é reconhecida desde a Antiguidade. O recurso natural é essencial para a sobrevivência, higiene e alimentação, sendo considerado um direito básico da população. No entanto, na prática, o abastecimento de água e o saneamento têm sido, cada vez mais, alvo de modelos de gestão que envolvem cobrança e participação de empresas privadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, por exemplo, o saneamento básico é um problema desde as décadas iniciais da cidade. Fundada formalmente no dia 4 de novembro de 1857, apenas em 1889 foi feita a primeira canalização das águas da “biquinha do padre”, local onde hoje é um posto de gasolina, de frente ao Teatro Municipal. Só em 1899, durante a epidemia de febre amarela, que a rede geral de água canalizada foi inaugurada. Para se ter ideia, bairros periféricos como a Vila Isabel só passaram a ter água canalizada em 1926. A rede de esgotos também sempre foi muito precária, sendo instalada apenas em 1903, e a água não era tratada, coisa que aconteceu apenas em 2008. Até essa data, a cidade contribuiu e muito poluindo a bacia do Rio Jacaré-Guaçu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, &lt;a href=&quot;https://sintaemasp.org.br/noticias/privatizacao-atrasa-universalizacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o cenário nacional continua preocupante&lt;/a&gt;, com mais de 32 milhões de brasileiros continuam sem acesso à água potável, e onde mais de 90 milhões de pessoas não têm um esgotamento sanitário adequado, visando a melhora da qualidade de vida e a prevenção de doenças e epidemias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em&lt;a href=&quot;https://sintaemasp.org.br/noticias/privatizacao-atrasa-universalizacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; artigo divulgado&lt;/a&gt; pelo Sindicato dos Trabalhadores em Água, Esgoto e Meio Ambiente do Estado de São Paulo (Sintaema), há a indicação que o Brasil só conseguirá atingir a meta de garantir água potável para 99% da população e coleta e tratamento de esgoto para 90% dos brasileiros em 2070; a previsão do Marco Legal de Saneamento era para 2033. Lembrando que isso só acontecerá, caso não haja ainda mais desmontes e desinvestimentos no serviço público.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O avanço neoliberal e as privatizações no estado de SP&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A discussão tende a ganhar novos impulsos, pois há &lt;a href=&quot;https://saocarlosdiaenoite.com.br/noticia/84685/netto-donato-adere-universalizasp-objetivo-privatizacao-servicos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;perspectiva de uma audiência pública&lt;/a&gt; para tratar da possível adesão de São Carlos ao programa estadual UniversalizaSP, política proposta pelo bolsonarista Tarcísio de Freitas (Republicanos), governador de São Paulo, e que pode levar à concessão dos serviços de saneamento à iniciativa privada por todo estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Críticos apontam que casos como o da Sabesp mostram que privatizações podem resultar em aumento de tarifas e piora no serviço. &lt;a href=&quot;https://ondasbrasil.org/universalizasp-nao-traz-nenhuma-expectativa-de-melhoria-na-garantia-dos-direitos-ao-saneamento-basico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o Observatório Nacional dos Direitos à Água e Saneamento (ONDAS)&lt;/a&gt;, o foco do UniversalizaSP é a captação de investimentos privados de longo prazo.  A manutenção dos lucros das empresas privadas precisa ser mantida na mesma taxa, ou até superior, e para isso, a burguesia tem avançado na mercantilização de tudo aquilo que é público e deveria ser um direito de cada trabalhador e trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cidades do interior do estado também estão travando a mesma luta, como é o caso da cidade vizinha de São Carlos, Araraquara. &lt;a href=&quot;https://jornalimparcial.com.br/vereadores-da-oposicao-lancam-nota-contra-uma-possivel-privatizacao-do-daae/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lá a situação é quase a mesma&lt;/a&gt;: o Departamento Autônomo de Água e Esgotos (DAAE), criado há 56 anos, foi colocado dentro do programa estadual pelo prefeito Dr.  Lapena (Patriota), outro bolsonarista assumido. &lt;a href=&quot;https://jornalocal.com.br/campinas-entra-no-universalizasp-e-oposicao-dispara-e-o-comeco-da-privatizacao-da-sanasa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O mesmo está ocorrendo em Campinas&lt;/a&gt;, por conta da adesão por parte do prefeito Dário Saadi (Republicanos), enquanto trabalhadores apontam que esse é o início da privatização da Sociedade de Abastecimento de Água e Saneamento S/A (Sanasa) na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além do avanço da privatização no estado de São Paulo, podemos observar o mesmo em outros estados. Ainda no sudeste, a burguesia vem tentando&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/p6eGVW-almg-da-um-passo-na-privatizacao-da-copasa-e-pec-do-cala-a-boca-segue-para-2-turno-de-votacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; privatizar a Companhia de Saneamento de Minas Gerais (Copasa)&lt;/a&gt;, onde foi aprovada a Proposta de Emenda  Complementar (PEC) 24/2024, conhecida popularmente como PEC do “Cala a Boca”, em 1º turno na Assembleia Legislativa de Minas Gerais (ALMG).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os partidos e movimentos que têm defendido o serviço público, o &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/resolucoes-do-xvii-congresso-extraordinario-do-partido-comunista-brasileiro-reconstrucao-revolucionaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PCBR coloca em seu programa&lt;/a&gt; a necessidade de combate a toda forma de privatização, incluindo as Parcerias Público Privadas (PPPs). Aliado a isso, é necessário mais investimentos públicos e o fortalecimento da autarquia, e portanto, o fim das políticas de austeridade fiscal, como o Teto de Gastos e o Arcabouço Fiscal, que aprofundou a política adotada no governo Temer durante o governo atual, de Lula e Alckmin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, o PCBR soltou um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQhylUSjwXT/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chamado público&lt;/a&gt; sobre a possibilidade de privatização do SAAE e convidando a população a se somar na luta. A discussão segue aberta e deve ganhar novos capítulos nos próximos meses.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Agronegócio se blinda da Reforma do Imposto de Renda]]></title>
            <description><![CDATA[O dispositivo original previa a criação de um imposto mínimo de 10% para quem recebe mais de R$600 mil por ano, uma tentativa de impedir que grandes fortunas e empresários se utilizassem de brechas contábeis para escapar da tributação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/895UUv-agronegocio-se-blinda-da-reforma-do-imposto-de-renda</link>
            <guid isPermaLink="false">895UUv</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/agroimposto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Reprodução/Adobe Stock.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/gvqe9v-camara-aprova-reducao-do-irpf-governo-canta-vitoria-mas-reforma-nao-muda-substancialmente-o-sistema-tributario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reforma do Imposto de Renda aprovada na Câmara dos Deputados&lt;/a&gt;, apresentada como uma medida de alívio fiscal para os trabalhadores e de justiça tributária, acabou se convertendo em mais um episódio de capitulação política do governo petista diante dos interesses do grande capital, especialmente do agronegócio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto, que amplia a faixa de isenção para quem ganha até R$ 5 mil por mês, foi saudado pelo Planalto como um passo em direção a um sistema mais progressivo e justo. No entanto, o texto final aprovado pelo Congresso mostra justamente o contrário: uma série de manobras e emendas patrocinadas pela bancada ruralista, com o aval tácito do governo, acabaram blindando a renda do setor agropecuário e diluindo o impacto da principal medida de compensação fiscal, a taxação das altas rendas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O dispositivo original previa a criação de um imposto mínimo de 10% para quem recebe mais de R$600 mil por ano, uma tentativa de impedir que grandes fortunas e empresários se utilizassem de brechas contábeis para escapar da tributação. Contudo, a versão aprovada incluiu uma exceção que exclui as rendas provenientes de atividade rural declaradas por pessoas físicas — justamente o mecanismo utilizado por grandes produtores e conglomerados do agronegócio para reduzir sua carga tributária. Em outras palavras, a elite rural continuará gozando de privilégios fiscais, enquanto o discurso de justiça social serve apenas como retórica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manobra foi articulada com habilidade política pela Comissão de Agricultura da Câmara, presidida por Rodolfo Nogueira (PL/MS) e com a presença do ex-presidente da Câmara Arthur Lira (PP-AL), que apresentou nove emendas com o objetivo de ampliar benefícios ao agronegócio e enfraquecer as medidas de compensação propostas pelo governo. A redação final ainda foi construída de modo a impedir vetos pontuais, incorporando &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/10/proposta-do-ir-aprovada-na-camara-blinda-renda-do-agro-contra-imposto-minimo.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;os dispositivos favoráveis ao agro dentro da própria definição da base de cálculo do imposto mínimo — uma estratégia que obriga o Executivo a vetar o texto inteiro caso queira reverter o privilégio, algo politicamente improvável.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o texto aprovado estende a isenção sobre lucros e dividendos até 2028, favorecendo grandes empresas e investidores que já se beneficiam da baixa tributação sobre o capital. Essa prorrogação, somada à blindagem das rendas rurais, poderá reduzir a arrecadação federal em cerca de 2 a 3 bilhões de reais apenas no primeiro ano de vigência. Em um cenário de forte pressão fiscal e necessidade de ampliar investimentos sociais, o impacto dessa renúncia é significativo e contradiz frontalmente a promessa de “taxar os ricos” feita pelo governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao aceitar, ou ao menos não combater tais alterações, o governo Lula revela novamente sua dificuldade em romper com as estruturas de poder que sustentam o capitalismo brasileiro dependente e desigual. O PT, que durante décadas construiu sua identidade política sobre a defesa dos trabalhadores e a crítica aos privilégios das elites, parece hoje incapaz de enfrentar os interesses organizados do agronegócio, um dos setores mais conservadores e influentes do Congresso. Em nome da governabilidade e da manutenção de uma base parlamentar heterogênea, o governo cedeu espaço e perdeu o protagonismo na discussão de uma das reformas mais importantes do país.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>