<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 02 Oct 2025 16:16:20 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Polícia Militar da Bahia assassina dois adolescentes em Salvador]]></title>
            <description><![CDATA[Assassinatos cometidos por policiais militares em Salvador batem recorde histórico. As armas utilizadas em seus crimes são compradas de Israel pelo governo do estado da Bahia.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VSLfAI-policia-militar-da-bahia-assassina-dois-adolescentes-em-salvador</link>
            <guid isPermaLink="false">VSLfAI</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bapm.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste último domingo, dia 28 de setembro, a Polícia Militar da Bahia realizou mais uma operação contra a população soteropolitana, resultando na morte de dois jovens moradores da comunidade de São Domingos, no bairro de São Marcos. Caíque dos Santos Reis, com apenas 16 anos, além de Matheus Daniel Chagas da Silva, de 21 anos, foram brutalmente assassinados por policiais militares integrantes do Batalhão Gêmeos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As imagens realizadas por moradores evidenciam o que há muito já se sabe sobre a PM-BA: A violência com que carregam os corpos das suas vítimas, comparáveis a nada além de cargas ou caça abatida; a hostilidade com a qual esses “funcionários públicos” tratam os moradores que, indignados com a situação, clamam por justiça. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/fim.da.pm/reel/DPMyct7D1A6/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em alguns registros&lt;/a&gt; é possível ver policiais ameaçando sacar suas armas contra moradores que protestavam e gravavam vídeos em denúncia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os moradores denunciaram a prática cruel dos assassinos fardados. Em entrevista para a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/videos-jornal-da-manha/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rede Bahia&lt;/a&gt;, trabalhadoras e trabalhadores que testemunharam a violência indicaram que a policial rendeu Caíque Reis e &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/09/29/adolescente-morto-em-acao-policial-em-salvador.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desferiu um disparo na perna do garoto&lt;/a&gt;. Em seguida, os policiais levaram-no a um beco e o assassinaram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma nota mentirosa, a PM-BA disse ter apreendido uma pistola calibre 9mm, um revólver e drogas como maconha, cocaína e crack. Essa narrativa contrasta com a honra e dignidade da vítima, reconhecido na comunidade por ser estudante, barbeiro e que, ontem, na segunda-feira do dia 29 de setembro de 2025,&lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/cotidiano/adolescente-e-morto-pela-pm-da-bahia-1-dia-antes-de-entrar-em-novo-emprego/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; iniciaria no emprego de confeiteiro&lt;/a&gt;. É importante denunciar como esses assassinos operam em uma lógica de vilanizar a memória dos jovens negros, cujas vidas eles interrompem com tamanha brutalidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/09/29/salvador-protesto-morte-de-adolescente.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em resposta legítima dos trabalhadores, protestos marcaram o bairro de São Marcos na segunda-feira, 29 de setembro&lt;/a&gt;. Esse já era o segundo protesto, com o anterior sendo realizado logo após a morte dos jovens. Moradores denunciaram também os policiais por atirarem balas de borracha contra os manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Batalhão Gêmeos, criado em 2023 a partir da Operação Gêmeos, é uma unidade policial de policiamento ostensivo que, supostamente, atua na prevenção a furtos e roubos aos transportes coletivos. Esse Batalhão é comandado pelo Tenente-Coronel Carlos Emiliano Figueiredo Filho desde julho de 2025. Ao expor o nome de ao menos um dos responsáveis por essas mortes, esperamos que a classe trabalhadora conheça as identidades de seus algozes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O financiamento do genocídio palestino e o extermínio da juventude negra&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Este assassinato com requintes de crueldade não é um caso isolado em Salvador e Região Metropolitana (RMS), ou na Bahia, no Brasil e nem mesmo no mundo. De acordo com dados do &lt;a href=&quot;https://fogocruzado.org.br/dados/relatorios/grande-salvador-maio-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instituto Fogo Cruzado&lt;/a&gt;, em maio deste ano houve o maior número de adolescentes baleados em um mês na Região. &lt;a href=&quot;https://revistaafirmativa.com.br/adolescente-e-morto-pela-pm-no-bairro-de-sao-marcos-em-salvador-ba/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Até esse momento de 2025, foram 202 jovens, entre as idades de 0 a 29 anos&lt;/a&gt;, assassinados na RMS. Comparando os primeiros semestres de 2025 e 2024, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/07/21/levantamento-instituto-fogo-cruzado-1-semestre-2025.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;verifica-se um aumento de 235% nas mortes provocadas por ações policiais entre esses períodos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/letalidade-policial-sobe-quase-190-em-uma-decada-diz-anuario-de-seguranca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Esse aumento histórico da letalidade policial no país&lt;/a&gt; é explicada pelo projeto de morte à população periférica, particularmente a juventude negra, em todo o território nacional. Governadores de diversos estados, como São Paulo, Espírito Santo, Santa Catarina, Paraíba e Amazonas têm feito compras de armamentos como pistolas, fuzis de assalto e coletes balísticos para as polícias militares. &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/04/genocidio-lula-brasil-recorde-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desde 2022, ano após ano, o Brasil vem batendo recordes históricos na importação dos armamentos fabricados pelo projeto colonial conhecido como Israel&lt;/a&gt;. Somente em 2024, R$ 120,6 milhões foram gastos em armamentos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Bahia, governada por Jerônimo Rodrigues (PT), portanto, não poderia ficar de fora, mesmo que isso signifique tomar posições contrárias ao presidente Lula, também do Partido dos Trabalhadores. Em 2025, &lt;a href=&quot;https://www.pm.ba.gov.br/pm-conta-com-investimentos-de-r-58-mi-em-material-belico/#:~:text=PM%20conta%20com%20investimentos%20de,mi%20em%20material%20b%C3%A9lico%20%2D%20PMBA&amp;amp;text=Fuzis%20israelenses%20e%20pistolas%20austr%C3%ADacas,crime%20em%20todo%20o%20estado.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R$ 58 milhões foram gastos pela Polícia Militar da Bahia na compra de fuzis de assalto israelenses e pistolas austríacas&lt;/a&gt;. O “investimento” foi celebrado por figuras já conhecidas da matança desenfreada à juventude negra baiana, como o secretário da segurança pública, Marcelo Werner e o comandante-geral da PM, coronel Paulo Coutinho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As aquisições dos governantes estaduais, como no caso baiano, são feitas através de compras de duas grandes empresas israelenses: a Israel Military Industries (IMI Systems) e a Israel Weapon Industries (IWI). Poucos meses após a compra desses novos armamentos, neste e em outros episódios é possível ver as armas de Israel presentes nas comunidades, nas mãos dos assassinos fardados. Nos vídeos de domingo, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/complexo_do_coroado/p/DPM1ZEaApPZ/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/complexo_do_coroado/p/DPM1ZEaApPZ/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassina&lt;/a&gt;, uma policial com o nome ainda não identificado, e os seus comparsas do Batalhão Gêmeos, todos eles empunhavam fuzis de assalto IWI ARAD contra uma população que não levava nada nas mãos a não ser os celulares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não devemos, pois, coadunar com uma política reformista que tem ganhado força entre alguns setores da esquerda e da “direita moderada”. Não basta que essas forças policiais tenham câmeras em seus uniformes, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/pms-de-sp-tentam-burlar-registro-de-ocorrencias-com-cameras-corporais-diz-relatorio-da-defensoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma vez que eles podem fraudá-las ou inviabilizar a sua utilidade&lt;/a&gt;. É preciso que seja pautado o fim da polícia militar e a completa reestruturação de todo o contingente armado sob controle do Estado brasileiro. É necessário, inclusive, resgatar os nomes de todos esses criminosos e colocá-los a júri popular, para que não se escondam sob as asas da Corregedoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apenas com uma ampla participação popular na segurança pública, esses episódios deixarão de existir. Enquanto o governo do estado da Bahia continuar estimulando o aumento das forças policiais, cenas de tragédia e desespero para a classe trabalhadora continuarão comuns.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No plano internacional, somente as falas de desaprovação do presidente Lula ao projeto genocida de Israel não são o bastante. É preciso cortar as relações diplomáticas que o Brasil possui com Israel, porque reconhecer este projeto colonial como um país o fortalece. É necessário, sobretudo, extinguir a importação de aço — matéria prima para a produção dos armamentos — que encontra aliados em empresas brasileiras, como a &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2025/05/29/empresa-brasileira-aco-industria-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Villares Metals, que enviou o aço para fabricantes israelenses como a Israel Weapon Industries (IWI)&lt;/a&gt;, responsável pelos armamentos que ceifaram a vida dos jovens moradores de São Marcos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso dizer não à exportação de aço para Israel e a permissividade que o governo federal dá aos estados, ao permitir que estes comprem armamento bélico para assassinar jovens negros brasileiros. O boicote por si só não fará a política do genocídio ao povo palestino parar, mas é um mecanismo importante para que possamos apontar para um futuro onde crianças não sejam assassinadas por militares, no Brasil e na Palestina.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Unicamp rompe acordo com o Instituto de Tecnologia de Israel]]></title>
            <description><![CDATA[Após anos de mobilizações, a comunidade finalmente conquistou o rompimento das relações com o instituto que auxiliava esses atos de violência contra o povo palestino.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel</link>
            <guid isPermaLink="false">oAbyUA</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 13:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unicamppalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes na assembleia geral que aprovou a paralisação no dia 30/09. Reprodução/Foto: DCE Unicamp.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta terça-feira, os estudantes da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) paralisaram as atividades para exigir o rompimento da universidade com o Instituto de Tecnologia de Israel (Technion); a luta, entretanto, começou muito antes. Desde 2023, com o ato contra a realização da Feira Israelense na Unicamp na frente do local no qual ela seria realizada, impedindo a sua realização, a comunidade vem se mobilizando pelo rompimento das relações entre a Unicamp e entidades ligadas ao Estado israelense. Nos últimos dias, acampamentos e debates pelo fim do genocídio do povo palestino e em solidariedade à Flotilha Global Sumud, que está levando mantimentos até a Faixa de Gaza, foram realizados como parte da mobilização nacional em solidariedade ao povo palestino impulsionada pela União Nacional dos Estudantes (UNE) e a rede do movimento estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o Ministério da Saúde de Gaza, o genocídio em &lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2025/09/28/nx-s1-5555960/gaza-death-toll-over-66000&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gaza já matou &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2025/09/28/nx-s1-5555960/gaza-death-toll-over-66000&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aproximadamente 66.000 pessoas&lt;/a&gt; até o dia 28 de setembro, embora algumas fontes, como o estudo do economista Michael Spagat, &lt;a href=&quot;https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2025.06.19.25329797v3.full-text&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estimem a mortalidade como sendo maior; de até 86.000 pessoas mortas&lt;/a&gt; de maneira violenta e outras 16.300 de forma indireta até 5 de janeiro de 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tom Fletcher, Subsecretário-Geral para Assuntos Humanitários e Coordenador de Socorro de Emergência da ONU, descreveu a situação catastrófica: &lt;a href=&quot;https://www.ochaopt.org/content/remarks-un-general-assembly-high-level-event-call-action-palestinian-children-west-bank-and-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Em Gaza, (...) em média, uma criança é morta por hora há quase dois anos”&lt;/a&gt;. O Technion tem papel ativo nesse contexto: o instituto faz parcerias com empresas militares israelenses, como, por exemplo, a Elbit Systems e a Rafael Advanced Defense System; fornece fundos de auxílio; isenções de aluguel e extensões acadêmicas a estudantes que servem em Gaza e também desenvolve, ela própria, tecnologias usadas no genocídio. Assim, o instituto tem um papel fundamental no assassinato do povo palestino, pois desenvolve a tecnologia que é diretamente usada para ceifar dezenas de milhares de vidas na Faixa de Gaza e na Cisjordânia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Unicamp tinha um convênio para fomentar a cooperação acadêmica com o Instituto por meio de projetos de pesquisa em comum e intercâmbio de docentes, pesquisadores e discentes, firmado em agosto de 2023, cinco meses após a tentativa de realização da Feira Israelense. Já nesse ano, com a pressão da comunidade e a escalada do genocídio, o Conselho Universitário da Unicamp aprovou, em 12 de agosto, &lt;a href=&quot;https://unicamp.br/noticias/2025/08/05/consu-aprova-mocao-pelo-fim-do-genocidio-em-gaza/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma moção pela suspensão das relações entre Brasil e Israel&lt;/a&gt; com 42 votos favoráveis, duas abstenções e nenhum voto contrário, que manifestava um “repúdio aos atos de violência perpetrados pelo Estado de Israel contra populações civis na Palestina e, em particular, na Faixa de Gaza”. Entretanto, tal medida ainda era insuficiente. A mobilização continuou pedindo o rompimento de relações. Finalmente, após anos de mobilizações, a comunidade finalmente conquistou o rompimento das relações com o instituto que auxiliava esses atos de violência contra o povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa vitória nos aponta para o caminho daquilo que almejamos: o rompimento de toda e qualquer relação com o Estado genocida de Israel. O governo brasileiro, apesar das belas palavras, fornece materiais como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aço&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo&lt;/a&gt; para Israel. Ou seja, nossos recursos e o esforço de trabalhadores brasileiros estão sendo usados para alimentar uma máquina genocida que já matou dezenas de milhares de pessoas. É inaceitável que qualquer relação econômica persista entre instituições brasileiras e instituições genocidas. Em suma, é necessário romper com Israel imediatamente!&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes lutam pela federalização do Hospital Regional de Governador Valadares]]></title>
            <description><![CDATA[Em defesa de uma formação digna e de um SUS fortalecido na região, o movimento estudantil e os estudantes da saúde denunciam o sucateamento da universidade e a ameaça de privatização da saúde em Governador Valadares.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/AWj0kb-estudantes-lutam-pela-federalizacao-do-hospital-regional-de-governador-valadares</link>
            <guid isPermaLink="false">AWj0kb</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gv.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes marchando pelas ruas de Governador Valadares. Reprodução/Foto: Luana Silva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais de 150 estudantes de Medicina da Universidade Federal de Juiz de Fora, campus Governador Valadares, (UFJF-GV) realizaram um ato nas ruas de Governador Valadares na tarde de 16 de setembro. No ato, organizado pelo Diretório Acadêmico Vinícius Vieira (DAVV) e Diretório Central dos Estudantes (DCE), os estudantes denunciaram a precarização histórica da infraestrutura do campus e o plano privatista do governo de Minas Gerais, comandado por Romeu Zema (NOVO), que visa entregar a gestão do novo Hospital Regional de Governador Valadares (HRGV) à iniciativa privada, enquanto os estudantes reivindicam sua federalização como um hospital universitário 100% público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A principal bandeira do ato é a federalização do HRGV. Em obras a mais de uma década, o hospital tem sua conclusão &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/07/24/zema-pode-fechar-hospitais-em-bh-enquanto-atrasa-entrega-de-unidades-no-interior-de-mg/#:~:text=Hospital%20Regional%20de%20Governador%20Valadares%20e%20Hospital%20Regional%20de%20Sete%20Lagoas%3A%20a%20entrega%20da%20estrutura%20do%20hospital%20est%C3%A1%20prevista%20para%20o%201%C2%BA%20semestre%20de%202026.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prevista para 2026&lt;/a&gt;, após a retomada com &lt;a href=&quot;https://www.agenciaminas.mg.gov.br/noticia/secretarias-de-saude-e-de-infraestrutura-realizam-visita-tecnica-no-hospital-regional-de-governador-valadares#:~:text=A%20compra%20de%20equipamentos%20e%20a%20finaliza%C3%A7%C3%A3o%20das%20obras%20do%20Hospital%20Regional%20de%20Governador%20Valadares%20fazem%20parte%20das%20a%C3%A7%C3%B5es%20de%20repara%C3%A7%C3%A3o%20na%20Bacia%20do%20Rio%20Doce%2C%20em%20raz%C3%A3o%20dos%20preju%C3%ADzos%20causados%20pelo%20rompimento%20da%20Barragem%20de%20Fund%C3%A3o%2C%20em%20Mariana%2C%20em%202015.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;verbas&lt;/a&gt; de “reparação”, que só existem devido aos crimes da Samarco que levaram ao rompimento da barragem na bacia do Rio Doce em 2015. O governo de Minas, contudo, planeja entregar a gestão do hospital a uma &lt;a href=&quot;https://www.agenciaminas.mg.gov.br/noticia/secretarias-de-saude-e-de-infraestrutura-realizam-visita-tecnica-no-hospital-regional-de-governador-valadares#:~:text=Baccheretti%20ressaltou%20ainda%20que%20o%20contrato%20para%20a%20gest%C3%A3o%20do%20hospital%20ser%C3%A1%20assinado%20em%20dois%20meses%20com%20a%20Funda%C3%A7%C3%A3o%20Educacional%20Alto%20M%C3%A9dio%20S%C3%A3o%20Francisco%20(Funam).&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fundação privada&lt;/a&gt;, por meio de concessão. Para os estudantes, esse modelo representa um ataque privatista que visa transformar a saúde da cidade e da região em mercadoria. A federalização, por outro lado, pode garantir que o hospital sirva como um campo de formação para os futuros profissionais de saúde e como um equipamento de gestão 100% pública e gratuito, ligado ao SUS, com acesso a toda a população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização dos estudantes também vem por uma longa demanda não cumprida: a construção da sede definitiva da UFJF-GV, que desde 2012, com a criação do campus avançado, ainda não possui infraestrutura própria, o que só escancara o sucateamento da estrutura física da universidade. O projeto original teve as &lt;a href=&quot;https://drd.com.br/com-obras-paralisadas-desde-2015-campus-da-ufjf-busca-alternativas-para-atividades-em-gv/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;obras paralisadas&lt;/a&gt; e se tornou um verdadeiro monumento ao desperdício de dinheiro público, enquanto milhões são gastos anualmente com aluguéis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reitoria, sediada em Juiz de Fora, não apresenta interesse na melhoria do campus de GV, destinando a nova verba do Programa de Aceleração do Crescimento (PAC), de 63 milhões, à &lt;a href=&quot;https://www2.ufjf.br/consu/2025/02/28/resolucoes-2025-2035/#:~:text=RESOLU%C3%87%C3%83O%20CONSU%20N%C2%BA%20193/2025%20%E2%80%93%20Aprova%20a%20compra%20da%20Unidade%20S%C3%A3o%20Pedro%20e%20a%20constru%C3%A7%C3%A3o%20de%20um%20Restaurante%20Universit%C3%A1rio%20na%20Unidade%20Vila%20Bretas.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;compra de prédios&lt;/a&gt; que já não atendem às necessidades dos estudantes, principalmente os da área da saúde, sendo os mais afetados os do curso de Medicina. O verdadeiro interesse dos gestores em comprar um prédio que não serve aos universitários é unicamente economizar com aluguéis, aumentando as verbas disponíveis para a sede, já que o contrato de aluguel do prédio do Departamento de Ciências Básicas da Vida (DCBV) já está firmado até 2029. Essa manobra não melhora a infraestrutura local da UFJF-GV, o que mantém os estudantes e os trabalhadores do campus numa constante precarização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta dos estudantes expõe as contradições de um projeto de expansão do ensino superior que, após mais de uma década, ainda submete a comunidade acadêmica a estruturas improvisadas e alugadas, fruto da constante política de austeridade fiscal que perdura no Brasil desde os anos 90, continuada e aprofundada pelos governos do Partido dos Trabalhadores (PT), especialmente no atual, com o Novo Arcabouço Fiscal (NAF), conhecido como novo teto de gastos, continuidade do projeto econômico do governo Temer e Bolsonaro, que reduz o crescimento da despesa primária (saúde, educação e infraestrutura). Essa situação é um reflexo claro das prioridades do Estado burguês nos marcos do capitalismo dependente brasileiro, que prioriza lucros para a iniciativa privada, concomitância sucateando os serviços públicos em concomitância com propostas de privatização desses serviços, ao invés de investimentos permanentes na saúde e na educação públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o governo e a reitoria da universidade negligenciam o campus avançado, os estudantes apresentam uma saída coletiva: a unidade para barrar os ataques e garantir uma formação digna a serviço da classe trabalhadora, com infraestrutura adequada às necessidades de suas formações. Dessa forma, os estudantes se mantêm mobilizados e vigilantes a fim de conquistar suas demandas através da organização da base dos estudantes, o que vem repercutindo na cidade e na universidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[UFPR: Estudantes barram fascistas e PM invade campus]]></title>
            <description><![CDATA[A Polícia Militar do Paraná, assumindo a defesa dos elementos de extrema-direita, prendeu um estudante e agrediu outros, dentro e fora da universidade, com golpes, balas de borracha, spray de pimenta e gás lacrimogêneo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/qBgQX3-ufpr-estudantes-barram-fascistas-e-pm-invade-campus</link>
            <guid isPermaLink="false">qBgQX3</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufprpm.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes e militantes ocupando o prédio histórico da UFPR. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na noite do dia 09 (nove) de Setembro, estudantes e manifestantes ocuparam o prédio histórico da Universidade Federal do Paraná, em frente à praça Santos Andrade, no centro de Curitiba. A ocupação ocorreu a fim de inviabilizar a palestra com teor golpista, intitulada &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/estudantes-ocupam-ufpr-e-impedem-palestra-sobre-ab&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Como o STF tem alterado a interpretação constitucional?”&lt;/a&gt;, agendada pela professora do curso de Direito Maria Cândida Kroetz. Os palestrantes convidados seriam o vereador curitibano de extrema-direita Guilherme Kilter (NOVO) e o advogado criminalista, especializado em defender policiais militares acusados de mortes civis em operações, &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/estudantes-ocupam-ufpr-e-impedem-palestra-sobre-ab&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jeffrey Chiquini&lt;/a&gt;, que assumiu a defesa de &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/noticia/2025/07/24/ex-assessor-de-bolsonaro-filipe-martins-depoe-no-stf.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Filipe Martins, ex-assessor para assuntos internacionais de Jair Bolsonaro&lt;/a&gt;, acusado de ser o mentor da chamada Minuta do Golpe. A palestra, que já pelo tema revela o discurso reacionário de ataque ao Supremo Tribunal Federa, tinha o intuito de defender os Bolsonaro e os militares indiciados por golpe de estado, colocando em dúvida a legitimidade do STF justamente no dia inicial do julgamento de Jair Bolsonaro (PL) e sua quadrilha de criminosos golpistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/11/estudante-ferida-pela-pm-durante-protesto-na-ufpr-disse-que-levou-tiros-e-apanhou-deitada-no-chao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ciente do posicionamento dos estudantes, contrários ao evento, e a fim de evitar conflitos,&lt;/a&gt;a própria professora organizadora cancelou o evento, e a UFPR orientou, através do vice-diretor da Faculdade de Direito, os convidados a não adentrar o prédio onde a ocupação já estava instaurada. Apesar disso, Kilte Chiquini e seus apoiadores, forçaram passagem para dentro do prédio, empurrando os que entraram em seu caminho. Estudantes e membros do Diretório Central dos Estudantes (DCE) da UFPR, acompanhados de militantes de esquerda de variados partidos, dentre eles o PCBR e a UJC, reforçaram o bloqueio da passagem dos fascistas e os expulsaram do campus com gritos e palavras de ordem. O confronto durou cerca de meia-hora, até o vereador e advogado serem escoltados para fora por seus militantes, e como esperado, pintaram um quadro de vítima, que haviam sido agredidos pelos estudantes, e, uma vez que seguros de que seriam acompanhados pela Polícia Militar, voltaram a incitar e provocar os manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Polícia Militar do Paraná, assumindo a defesa dos elementos de extrema-direita, prendeu um estudante e agrediu outros, dentro e fora da universidade, com golpes, balas de borracha, spray de pimenta e gás lacrimogêneo. Em um ato flagrantemente ilícito e inconstitucional a polícia invadiu o Prédio Histórico, &lt;a href=&quot;https://apufpr.org.br/2025/09/10/apufpr-ssind-exige-explicacoes-sobre-invasao-da-pm-pr-em-predio-historico-da-ufpr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pela primeira vez em mais de cem anos, como afirma a nota de repúdio lançada pela APUFPR-SSind&lt;/a&gt;, onde a maior parte dos manifestantes se encontrava, agredindo os manifestantes presentes com spray de pimenta e gás lacrimogêneo, agindo de maneira desproporcional, como afirma a nota lançada pela UFPR, que diz:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Mesmo após o cancelamento e a orientação expressa da Vice-Direção para que não ingressassem no prédio, os palestrantes forçaram sua presença em adentrar ao espaço. A partir disso, intensificaram-se as manifestações estudantis e, sem que houvessem sido acionadas institucionalmente, forças de segurança pública ingressaram no prédio histórico indevidamente e atuaram de forma desproporcional.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A reportagem do jornal O Futuro buscou o estudante preso pela Polícia Militar e conseguiu uma entrevista exclusiva com o graduando em ciências sociais, que além de estudante é poeta periférico e responde pelo vulgo de Refem, e que, de maneira ironicamente poética, foi feito de refém pelos policiais. Sobre os acontecimentos do dia 9 ele relata:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Fui chamado para compor uma manifestação que ia ter aqui, um evento que ia ter na escadaria do prédio histórico aqui da faculdade, e o objetivo era fazer com que não rolasse uma palestra de dois caras de extrema direita e acabou escalando. Na hora que foram entrar eles acabaram encontrando com o Vice-Diretor da Faculdade de Direito que aconselhou eles a não entrarem dentro do prédio, mas eles empurraram esse professor para entrar no prédio do mesmo jeito.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Ele testemunhou também a confusão dentro do edifício centenário, e desmente a falsa narrativa de “pacíficos” e “democráticos” construída pelo vereador e advogado fascistas:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Eles se trancaram do lado de dentro com o pessoal deles na frente da porta, na escolta e o tempo todo a gente falando pra eles saírem. E eles começaram a acusar de que a gente tinha sequestrado eles e mantido eles em cárcere privado dentro da sala, sendo que a sala foi trancada por dentro (...) na hora que eles saíram foi aberto espaço pra eles saírem, mas eles preferiram continuar provocando. Teve um cara que deu um tapa na cara de uma estudante lá no meio da muvuca, deu um pulo e um tapa na cara da estudante. Acabou tudo escalando muito rápido e na hora que eu vi, a gente estava numa escadaria perto da saída lateral da faculdade, que foi quando a polícia entrou na faculdade.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Refem também descreve o momento em que foi realizada sua detenção, depois de sair do prédio, fugindo da repressão policial dentro da Universidade junto de outros manifestantes:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“(...) nessa hora eu meio que olho pro lado e vejo que um policial veio na minha direção e eu tento ser discreto porque eu não imaginei que ele estava vindo me pegar, mas nisso que eu virei ele começou a correr atrás de mim, eu tentei correr, mas ele se jogou em cima de mim (...) Nesse mesmo momento juntou muitos policiais, esse cara que me pegou me arrastou pelo pátio da faculdade, pelo chão da praça (...) e começou a juntar muito policiais de cima de mim. Eu acabei em um momento com a blusa enrolada na cabeça sem conseguir ver quase nada, mas enfim, eu tomei chutes, tomei socos, nessa muvuca fui arrastado e só conseguia ver que tinham duas pessoas que estavam ali tentando me soltar, mas não tinha uma multidão. Enfim, nessa hora me deixaram no chão por um tempo ainda. Depois eu levantei, me carregaram até o camburão me chamando de bandido, mandando abaixar a cabeça, apertaram a algema. Fiquei até com a mão marcada no dia, e fiquei com um cortezinho pequeno aqui na minha mão da algema apertada.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Questionado das justificativas que levaram a polícia a efetuar sua prisão, Refem nos informou que foi acusado de desacato, agressão e resistência à prisão; todas essas justificativas não se sustentam frente aos fatos do que realmente ocorreu, e o estudante reflete sobre a real motivação da sua prisão, entre tantos estudantes e manifestantes presentes:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Ele [Chiquini] postou uma foto minha e desse meu amigo nos stories chamando a gente de marginal e de bandido, deduziu que a gente não era estudante, sendo que desde o começo da discussão lá em cima, eu falei que eu era estudante pra ele (...) É uma narrativa, chamar a gente de bandido e enfim, toda essa questão ela é muito clara assim, tipo porque você mirar em dois estudantes negros que estavam numa manifestação, um deles ser levado preso, depois de postar foto desses dois estudantes acusando eles de bandido sem ao menos saber de nada. A história deles pra mim é uma narrativa bem clara de racismo mesmo, sabe?&quot;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O relato de Refem nos traz dois pontos. Primeiro ele desmente a narrativa de vítima construída por Kilter e Chiquini; esses entraram no prédio de maneira truculenta, mesmo aconselhados a não fazê-lo, e com a palestra cancelada, agrediram estudantes, se trancaram em uma das salas do prédio de livre e espontânea vontade, e ao serem escoltados para fora incitaram mais uma vez o conflito. E, em segundo plano, é mais uma denúncia a forma agressiva e desproporcional com a qual a Polícia Militar do Paraná, e do Brasil inteiro, age quando lidando com jovens periféricos, pobres e negros, como no &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/mirelle-pinheiro/saiba-quem-eram-os-jovens-mortos-pela-policia-militar-em-londrina-pr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caso de Wender Natan (20) e Kelvin Willian (16), executados pela Polícia Militar do Paraná em Londrina no começo do ano.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, como bem pontuado por Rogério Galindo, no &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/de-olho-nas-urnas-kilter-e-chiquini-adotam-discurso-de-martires-apos-tumulto-na-ufpr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jornal Plural&lt;/a&gt;, Kilter e Chiquini não tinham real interesse em nenhum debate, não, foram convidados para por duas horas invocarem rasos e distorcidos discursos acerca do Estado Democrático de Direito e de um suposto cerceamento da liberdade de expressão única e exclusivamente para consolidarem mais sólidas bases a fim de lançarem cada um sua própria campanha para delegado. Por isso incitaram tanto o conflito, a história de “dois bravos candidatos que enfrentaram os esquerdistas” serve melhor para consolidar uma figura pública forte para a base de eleitores de direita, esse é o projeto e plano dos facistas de norte a sul do país, consolidar uma figura pública combativa enquanto atua constantemente à favor do status quo e as formas de opressão da nossa classe.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mães do Curió desafiam a impunidade do Estado no Ceará]]></title>
            <description><![CDATA[O caso, assim como diversas chacinas orquestradas pela polícia militar, demonstra a real função dessa instituição: o extermínio da população pobre e periférica, majoritariamente negra, e repressão contra movimentos populares que visem criticar a ordem burguesa vigente.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z7Frvc-maes-do-curio-desafiam-a-impunidade-do-estado-no-ceara</link>
            <guid isPermaLink="false">Z7Frvc</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/maescurio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mães do Curió No último júri popular Reprodução/Foto: Camila Soares/Alece.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após uma década do crime, ocorreu no dia 25 em Fortaleza o penúltimo julgamento dos policiais militares acusados de envolvimento na chacina do Curió, onde sete pessoas foram feridas e onze mortas pelas mãos da polícia militar do Ceará, que se organizaram para invadirem, alguns com capuzes e placas de carro adulteradas, a comunidade. Dentre os mortos, estavam nove jovens entre 16 e 19 anos, escancarando a brutal realidade das intervenções policiais nas comunidades brasileiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o decorrer da investigação, denúncias de tortura e omissão por parte dos agentes militares de segurança foram realizadas. Tendo ocorrido em diversos bairros da grande Messejana, mas principalmente no bairro do Curió, no total 44 policiais militares tiveram prisão preventiva decretada em agosto de 2016, quase um ano após a chacina, ocorrida entre a madrugada dos dias 11 e 12 de novembro do ano anterior. Apesar da punição inicial, o julgamento estava longe de ser encerrado. Ao longo de 2017, diversos dos policiais militares passam a responder em liberdade, algo que promove sério risco a familiares e pessoas da comunidade que realizam a denúncia dos crimes cometidos. Para manter a mobilização necessária frente à pauta, foi fundamental o papel do movimento de mães do Curió, que cobram justiça pelos assassinatos e torturas sofridos por seus filhos nas mãos do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dando um exemplo de organização, nos anos que se seguiram o movimento de mães continuou divulgando os crimes realizados e cobrando por justiça, aguardando o júri popular, que só teria sua primeira sessão em 2023. Nela, quatro dos policiais foram presos com 275 anos de prisão para cada. Porém, o mesmo não se deu para todos os policiais envolvidos: nos meses seguintes, diversos foram absolvidos ou condenados parcialmente, não tendo a pena executada por completo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso, assim como diversas chacinas orquestradas pela polícia militar, demonstra a real função dessa instituição: o extermínio da população pobre e periférica, majoritariamente negra, e repressão contra movimentos populares que visem criticar a ordem burguesa vigente. Mesmo com uma longa década de espera por justiça, as mães do Curió não se rendem: presentes nos julgamentos e mobilizações populares, continuam denunciando a barbárie sofrida por aqueles que os oficiais de segurança do estado julgaram passíveis de extermínio. Como bem está escrito em suas bandeiras e camisas, cada mãe proclama “transformei meu luto em luta”, enquanto cobram por punição, justiça, e reparo, em um país que por 500 anos, sua burguesia e seus capangas exterminam a população negra e pobre. O próximo julgamento, marcado para dia 25 deste mês, irá pôr em teste novamente os limites da justiça burguesa, que nesse e em diversos outros casos, inocenta policiais militares envolvidos em chacinas, direta ou indiretamente.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A bilionária presença do PCC no mercado formal]]></title>
            <description><![CDATA[A Operação Carbono Oculto expôs não só o poder econômico do PCC, mas também a grande fragilidade do sistema de regulamentação sobre as fintechs no Brasil. Se antes a resposta para esconder e levar dinheiro eram os paraísos fiscais, hoje ficou evidente que essas movimentações podem ser feitas em território nacional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iaz86a-a-bilionaria-presenca-do-pcc-no-mercado-formal</link>
            <guid isPermaLink="false">iaz86a</guid>
            <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carbonooculto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ação na Faria Lima. Reprodução/Foto: CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o combate ao narcotráfico é usado como justificativa para chacina nas periferias, investigações mostram a presença do narcotráfico nos setores formais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre agosto e setembro, operações da Polícia Federal, da Receita Federal e do Ministério Público revelaram a sofisticação da lavagem de dinheiro praticada pelo Primeiro Comando da Capital (PCC) e sua infiltração na estrutura formal de comércio, serviços e no setor financeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A operação Carbono Oculto, deflagrada em 28 de agosto, concentrou-se na cadeia de combustíveis (da importação e produção à revenda) e mostrou o uso das fintechs e fundos de investimento para ocultar recursos do narcotráfico. Segundo estimativas, o grupo ocultou mais de 140 bilhões de reais em movimentações ilícitas nos últimos anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 25 de setembro houve um desdobramento das investigações, que identificou outras empresas também relacionadas ao esquema, passando por motéis, bets, franquias e mais postos de combustíveis, que teriam movido cerca de 52 bilhões de reais (além dos valores anteriores).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O caminho da lavagem&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O complexo esquema de lavagem começa pela adulteração de combustível. Na prática, o custo real do litro caía (já que a mercadoria estava adulterada), mas seguia sendo vendida pelo preço cheio do mercado. Nessa venda, a diferença entre o “preço cobrado” do consumidor e o “preço real” daquele litro de combustível garantia uma margem de lucro muito maior, que era a brecha pela qual o dinheiro ilícito entrava no mercado formal. Além disso, eram feitas alterações na documentação da comercialização, com notas fiscais frias, volumes inflados de comercialização e fornecedores fictícios, para garantir uma aparência de contabilidade real ao negócio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir daí, inserido numa cadeia formal de finanças, os valores eram encaminhados para a etapa financeira da lavagem. Fintechs (empresas financeiras de tecnologia) comandadas pelo PCC recebiam os valores, desenvolvendo um esquema de “camadas” para tornar os valores mais difíceis de rastreio, através de múltiplas transferências entre empresas diversas e por “contas-bolsão”. Essas contas recebem valores de diversas fontes e depois os repassam para seus destinos, sendo parte do modo de funcionamento dessas empresas financeiras, mas que foram convenientes para dificultar o rastreio dos valores relacionados aos setores ilegais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para garantir mais uma camada de complexidade (e irrastreabilidade) os valores das contas-bolsão eram transferidos para fundos de investimento, que funcionam como grandes contas nas quais as empresas fazem investimentos em múltiplos produtos do mercado financeiro. Essas “idas e vindas” de valores garantiram mais uma forma de ocultar o caminho das transações. Por fim, após essas etapas, os valores eram restituídos aos clientes, dentro do mercado legal, permitindo a compra de produtos de alto valor, como helicópteros, carros de luxo, caminhões, ou negócios como usinas e mais postos de combustíveis. Além disso, com esses valores eram constituídas sociedades em empresas maiores e menores, que também se inserem nesse fluxo de lavagem, como bets, padarias e motéis.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A conveniência da desregulamentação das fintechs&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Operação Carbono Oculto expôs não só o poder econômico do PCC, mas também a grande fragilidade do sistema de regulamentação sobre as fintechs no Brasil. Se antes a resposta para esconder e levar dinheiro eram os paraísos fiscais, hoje ficou evidente que essas movimentações podem ser feitas em território nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto os bancos tradicionais são obrigados a enviar periodicamente à Receita Federal dados detalhados de movimentações financeiras, além de passarem por supervisão do Banco Central, o mesmo não ocorre às fintechs. Isso cria um ponto cego dentro do sistema financeiro que serve de espaço seguro para transações ilegais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/financas/noticia/2025/08/28/analise-megaoperacao-expoe-anacronismo-do-sistema-de-supervisao-brasileiro.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorreram tentativas de corrigir essa assimetria&lt;/a&gt;. Em 2020, com o PIX, o Banco Central priorizou a competição no mercado e permitiu que fintechs que movimentassem menos de R$ 500 milhões se conectassem ao sistema sem licença plena. Isso serviu para a inclusão financeira, mas resultou na proliferação de instituições frágeis, abrindo margem para fraudes. O BC depois reforçou as exigências, pedindo mais capital próprio e autorização prévia, mas como são centenas de instituições, a previsão é de que a regulação completa só se consolide até 2029.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do lado da Receita Federal, houve uma tentativa de estender o e-Financeira, o seu sistema de fiscalização, às fintechs por meio de uma Instrução Normativa em 2024. Essa medida teria dado ao Fisco acesso automático às informações de transações, acelerando fiscalizações que hoje podem levar meses. No entanto, a norma foi revogada após forte campanha de desinformação protagonizada pela extrema direita, que acusava falsamente o governo de “taxar o PIX”, como no popular vídeo do deputado bolsonarista Nikolas Ferreira. Esse recuo abriu um novo flanco regulatório que só agora, &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/financas/noticia/2025/08/29/crime-organizado-se-infiltra-em-fintechs-nao-reguladas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;após as megaoperações contra o PCC, está sendo retomado&lt;/a&gt;: o ministro da Fazenda já anunciou a reedição da regra, obrigando fintechs a prestar informações como os bancos&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria Febraban alerta há tempos sobre um desequilíbrio entre inovação e segurança: enquanto os bancos arcam com altos custos de regulamentação, muitas fintechs não estão sujeitas ao mesmo rigor, o que fragiliza o sistema financeiro. Já a Associação Brasileira de Fintechs (ABFintechs) declarou apoio às novas regras, reconhecendo que a equiparação é necessária para reduzir o espaço usado por organizações criminosas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A resposta institucional veio tarde e a reboque da operação. O Senado aprovou o PLP 125, que cria a figura do devedor contumaz e autoriza a prisão de grandes sonegadores, rompendo com a regra de que o simples pagamento da dívida extingue processos. O projeto ainda impõe capital mínimo para empresas do setor de combustíveis e equipara fintechs a bancos tradicionais, obrigando-as a fornecer dados à Receita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Receita também reeditou as normas que obrigam fintechs a reportar movimentações financeiras, dessa vez sem a mesma reação dos bolsonaristas que no passado recente abriram alas para o bilionário esquema do narcotráfico, ao atuar publicamente contra a regulamentação do pix. Agora, com a retomada da norma, a expectativa é que os dados permitam fiscalizações mais efetivas e ampliem a articulação entre Receita, BC e CVM, inclusive sobre criptomoedas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mais uma vez: as bets&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://piaui.folha.uol.com.br/o-hub-empresarial-do-pcc-na-avenida-paulista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Reportagem recente publicada pela Piauí&lt;/a&gt; deu visibilidade também a outro ponto simbólico revelado pela operação: a sala 1513 do edifício Patrimônio, localizado na Avenida Paulista. Esse endereço de 28m² serve de sede para 108 empresas com capital social declarado de 530 milhões de reais, entre holdings, imobiliárias, joalherias e escritórios de contabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma das empresas sediadas nessa mesma sala é B3T4 International Group, operadora de três casas de apostas online (Bet4, Aposta Bet e Faz o Bet). Investigadores apontam que a empresa integra o circuito de lavagem da facção, valendo-se da facilidade das plataformas digitais para simular apostas e legitimar o capital do tráfico. O elo com o PCC se fortalece pela atuação do empresário Mohamad Hussein Mourad, conhecido como “Primo” e considerado o epicentro do esquema de inserção do grupo criminoso no setor formal. Mohamad, foragido desde agosto, é o CEO da empresa G8LOG, que transportava cargas, como combustível, no esquema de lavagem, e tem relação com múltiplas das empresas sedadas na sala 1513.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro destaque fica por conta das conexões internacionais: a B3T4 tem como sócia uma offshore em Curaçao, cujo diretor também intermediou o contrato de patrocínio da Vaidebet com o Corinthians. Parte desse contrato milionário teria irrigado empresas ligadas à facção, mostrando como o crime já alcança setores de entretenimento e esporte com projeção nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A diversidade e a concentração de firmas em um único endereço configuram um “hub empresarial” usado pelo PCC para lavar dinheiro e blindar patrimônio, apoiando-se nas bets, um setor promissor e desregulamentado, para ampliar e legitimar suas transações.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O fracasso do combate ao narcotráfico&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto o capital criminoso se infiltra nas engrenagens da economia, fica cada vez mais evidente que a militarização da segurança pública funciona como fachada para um projeto de extermínio. Tropas nas ruas, operações em favelas e discursos sobre guerra ao tráfico produzem a criminalização da periferia, o assassinato de jovens negros e o encarceramento em massa, sem jamais ameaçar o núcleo do crime organizado. Pelo contrário: enquanto o braço armado do Estado reprime territórios pobres, é na Avenida Paulista e na Faria Lima que se multiplica a cadeia de valores bilionária que sustenta o tráfico. A megaoperação que expôs essa engrenagem deveria reorientar o debate público, deslocando o foco da criminalização periférica para o enfrentamento do capital ilícito, mas o tema continua sendo sistematicamente escanteado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O faturamento do crime organizado no Brasil rivaliza com setores inteiros da economia formal. A megaoperação revelou não apenas a dimensão dessa estrutura, mas também a fragilidade das vias de combate do Estado, que permitiram tamanha organização nas brechas da regulamentação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As brechas da desregulamentação sobre os setores financeiros, porém, não devem ser vistas como uma falha do Estado, mas sim como parte de seu projeto, já que é também por esse meio que múltiplos setores da burguesia, para além do PCC, conseguem ampliar seus lucros e facilitar suas transações financeiras. A regulamentação do setor financeiro é fundamental, mas não ameaça o poder dos grandes grupos de narcotráfico. Afinal, a lavagem de dinheiro é atacada, mas a cadeia internacional de produção e comércio segue ativa e lucrativa, sem qualquer estimativa sobre seu tamanho real e sua influência tanto no setor privado, quanto no Estado burguês brasileiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Solidariedade sob ataque: Flotilha Global Sumud ruma à Gaza]]></title>
            <description><![CDATA[Intensifica-se a ofensiva israelense contra a Flotilha Sumud, missão civil que visa romper o cerco a Gaza. Episódio expõe o histórico de violência contra iniciativas de solidariedade internacional que desafiam a ocupação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/TRpOqZ-solidariedade-sob-ataque-flotilha-global-sumud-ruma-a-gaza</link>
            <guid isPermaLink="false">TRpOqZ</guid>
            <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/liam_flotilha.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O ator irlandês Liam Cunningham é um dos tripulantes da Flotilha. Reprodução/Foto: Anadolu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ataques diretos à Flotilha Global Sumud ocorreram no dia 23, com explosões constatadas em alguns barcos. Já na noite de 21 de setembro, voluntários a bordo da flotilha vinham &lt;a href=&quot;https://x.com/gbsumudflotilla/status/1970096473002983451&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatando&lt;/a&gt; um movimento incomum de drones não identificados sobrevoando suas embarcações no Mediterrâneo. Algumas aeronaves chegaram a passar a poucos metros dos barcos, em clara tentativa de intimidação. A denúncia foi feita pelo Comitê Internacional para Romper o Cerco a Gaza, que descreveu em nota um “nível incomum de atividade de drones causando apreensão”. Não se trata de mera vigilância, mas de mais uma evidência da guerra de terror conduzida por Israel não apenas contra o povo palestino, mas contra todos que ousam desafiá-lo em mar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À medida que a flotilha entrava na chamada “zona amarela”, ao sul da Grécia, seus tripulantes se preparavam para a possibilidade de um ataque direto da marinha israelense. Exercícios noturnos de resistência não violenta foram realizados, simulando uma invasão semelhante à que já havia ocorrido em missões anteriores. Organizações solidárias alertam que a escalada de drones sobre os barcos é um sinal de que Israel não hesitará em repetir o mesmo roteiro de difamação dos ativistas como “terroristas”, justificando os ataques sob pretexto de “segurança”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A hostilidade de Israel aos movimentos civis de solidariedade não é novidade. Desde a primeira tentativa de romper o bloqueio de Gaza por via marítima, ainda em 2010, a resposta israelense foi marcada pela violência, com o &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/noticias/2010/09/100922_frotagazaonufn&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassinato&lt;/a&gt; de nove civis turcos a bordo da Mavi Marmara em águas internacionais. O massacre inaugurou uma política que perdura até hoje, a de criminalizar, interceptar e, eventualmente, eliminar fisicamente qualquer iniciativa de denúncia ao cerco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Sumud representa a 38ª tentativa de quebrar o bloqueio de Gaza. São mais de 40 embarcações, reunindo centenas de ativistas de dezenas de países, entre eles parlamentares europeus, latino-americanos e figuras públicas como Greta Thunberg, Liam Cunningham e Rima Hassan. Longe de se tratar de “jihadistas”, como os porta-vozes israelenses insistem em rotular, trata-se de uma coalizão plural de juristas, médicos, artistas, jornalistas e cidadãos comuns. A missão é simples: levar ajuda humanitária e tornar visível a catástrofe da fome fabricada pelo cerco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Israel, no entanto, nunca aceitou essa mobilização global pacífica. Ao contrário: fez dela alvo preferencial de sua doutrina de guerra. Apenas nos últimos meses, ao menos três embarcações foram interceptadas em alto-mar. Em 9 de junho, o barco Madleen, que se aproximava da costa de Gaza, foi &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-611/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sequestrado&lt;/a&gt; e teve seus 12 tripulantes detidos, entre eles a ativista sueca Greta Thunberg. Em 27 de julho, foi a vez do &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2025/jul/27/handala-activist-vessel-intercepted-by-israeli-troops-while-delivering-aid-to-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Handala&lt;/a&gt;, rebocado à força para o porto de Ashdod com 21 civis mantidos nas masmorras da ocupação sem acesso a advogados.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madleen.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Os tripulantes do Madleen foram sequestrados pelas forças sionistas em 9 de junho de 2025. Reprodução: Twitter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não bastasse o sequestro de embarcações, Israel passou a adotar drones armados como arma preferencial contra barcos civis. Em 10 de setembro, um desses ataques incendiou o convés do navio britânico Alma, ancorado na Tunísia. Um dia antes, outro drone havia lançado um dispositivo incendiário sobre o barco Family, também em águas tunisianas. Meses antes, em maio, um ataque similar quase afundou uma embarcação da Freedom Flotilla, abrindo um buraco em seu casco. Em todos os casos, as autoridades tunisianas se calou sobre as ocorrências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As autoridades israelenses buscam legitimar essa política pelo discurso. O governo classificou a atual flotilha como “jihadista” e insinuou vínculos com o Hamas, estratégia recorrente para enquadrar movimentos civis no espectro da “guerra ao terror”. Assim, criminaliza a solidariedade e naturaliza o uso da força contra cidadãos estrangeiros em águas internacionais. Trata-se de uma campanha ideológica na retórica que precede e justifica a violência da ofensiva militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa política não apenas viola leis marítimas e humanitárias internacionais, mas afirma o caráter extraterritorial da ocupação: o bloqueio de Gaza não termina em sua costa, mas se estende a todo o Mediterrâneo, sob a tutela militar israelense. O mar aberto se converte em extensão do cerco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo diante de alertas formais da comunidade internacional, Israel mantém sua postura. Em 16 de setembro, dezesseis países, entre eles Turquia, Brasil, Espanha e Bangladesh, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-710/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;advertiram&lt;/a&gt; Israel a não atacar a flotilha. O comunicado ressaltava que os barcos transportavam apenas ajuda humanitária e que qualquer ação contra eles violaria o direito internacional. A ameaça de “responsabilização” soou firme no papel, mas é duvidosa na prática: em ataques anteriores, nenhuma medida efetiva foi adotada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As interceptações não se restringem a cargas de alimentos e remédios. São também ataques à liberdade de expressão e ao direito de manifestação global. Entre os detidos em julho estavam parlamentares europeus, jornalistas e defensores de direitos humanos. Torna-se evidente que qualquer pessoa, de qualquer nacionalidade, que ouse questionar o cerco a Gaza será tratada como inimiga militar de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da ofensiva israelense contra a expansão das políticas de solidariedade, as mobilizações em prol da Palestina só ganham força, até mesmo em espaços culturais que fogem dos meios populares de pressão. Nos últimos dias, esse movimento transbordou para espaços de cultura e espetáculo de massa. Nos Emmys de 2025, astros de Hollywood romperam o silêncio conveniente da indústria, denunciando diante das câmeras o genocídio em Gaza. Javier Bardem surgiu no tapete vermelho com uma kuffiyah e exigiu boicote diplomático e comercial a Israel, enquanto a atriz Hannah Einbinder, premiada por Hacks, gritou “liberdade para a Palestina” no palco – fala que foi censurada pela transmissão oficial, mas amplificada nas redes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Reino Unido, mais de 12 mil pessoas lotaram a Wembley Arena no &lt;a href=&quot;https://togetherforpalestine.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;evento&lt;/a&gt; Together for Palestine, que arrecadou mais de £1,5 milhão para organizações palestinas. Entre música, poesia e discursos políticos, figuras como Florence Pugh, Benedict Cumberbatch, Richard Gere e Eric Cantona ecoaram a urgência de responsabilizar Israel por crimes de guerra.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/flotilha2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ruth Negga, Benedict Cumberbatch e Amer Hlehel no Together for Palestine. Reprodução: Getty.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do cerco, as flotilhas continuam partindo. O que Israel tenta desarticular pela força se multiplica pela solidariedade. A cada embarcação sequestrada, outras são preparadas. A cada ativista preso, novos voluntários se somam. O que está em jogo não é apenas o envio de alimentos ou remédios, mas o direito de dizer – diante do mundo inteiro – que Gaza não está sozinha, e que a ocupação deve acabar.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Pré-COP em Fortaleza expõe contradições da agenda climática]]></title>
            <description><![CDATA[Créditos de carbono e agronegócio “sustentável” marcam encontro preparatório da conferência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/O1poZS-pre-cop-em-fortaleza-expoe-contradicoes-da-agenda-climatica</link>
            <guid isPermaLink="false">O1poZS</guid>
            <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fortalezacop.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.consorcionordeste.gov.br/noticia/cop-nordeste-presidente-da-cop30-projeta-evento-como-oportunidade-unica-para-a-economia-verde-regional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Central de Notícias&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Lucas Ultracultura&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &quot;COP Nordeste&quot;, realizada em Fortaleza, de 15 a 19 de setembro, em conjunto com a &lt;a href=&quot;https://www.sema.ce.gov.br/2025/09/15/ceara-recebe-conferencia-internacional-sobre-clima-e-desenvolvimento-em-regioes-semiaridas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;3ª Conferência Internacional sobre Clima e Desenvolvimento em Regiões Semiáridas (Icid 2025) &lt;/a&gt;reuniu representantes de mais de 80 países, governadores da região, especialistas, sociedade civil, setor produtivo, povos e comunidades tradicionais para apresentar contribuições e projetos a serem pautados na COP 30 que ocorrerá em Belém-PA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o evento foi apresentado o Plano Brasil Nordeste de Transformação Ecológica, um relatório técnico que é vendido como “uma nova forma de pensar e implementar políticas públicas ambientais no Brasil”, mas que por meio de seus compromissos fica claro a total sujeição a agenda do grande capital que enxerga o Brasil apenas como um grande “fazendão” onde não há uma perspectiva de protagonismo e complexibilidade industrial para uma planificação da economia e a construção de uma soberania real, apenas políticas para atrair investimentos e subsídios do governo para o setor privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://consorcionordeste.gov.br/noticia/cop-nordeste-presidente-da-cop30-projeta-evento-como-oportunidade-unica-para-a-economia-verde-regional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fala do embaixador&lt;/a&gt; André Corrêa do Lago, presidente da COP 30, ao apresentar a conferência do clima como uma &quot;oportunidade única&quot; para a economia regional, escancara a real função desses eventos: não a salvação do planeta, tampouco do Brasil e de seus biomas, mas sim a criação de novos mercados, novas esferas de acumulação e narrativas convenientes para a perpetuação do modo de produção capitalista, agora travestido de verde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais uma vez, a conferência funcionou como vitrine para a propaganda enganosa da burguesia internacional e de seus representantes locais, empenhados em vender a ilusão de um &quot;capitalismo verde&quot; como resposta à crise ambiental. Sob esse discurso, buscam impor sua agenda neoliberal de mercantilização dos territórios, das populações e  matérias primas extrativistas, apresentada como o único caminho possível para o desenvolvimento do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A “oportunidade” da crise: acumulação sob a máscara verde&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Quando o embaixador fala em &quot;inserir o país na vanguarda do pensamento econômico contemporâneo&quot;, o que está em jogo é a integração do Brasil – e, em particular, do Nordeste – de forma subordinada ao novo ciclo de acumulação global. A chamada &quot;economia verde&quot; não passa de uma reedição da mesma lógica de exploração, agora revestida pela mercantilização dos bens comuns: ar, água, biodiversidade e até o próprio carbono.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta consiste em transformar a Caatinga e outros biomas em ativos financeiros, verdadeiras &quot;fábricas de carbono&quot;, para que os grandes poluidores do Norte global possam seguir seus negócios sem mudanças estruturais. Compram-se créditos que legitimam a continuidade da destruição, perpetuando a mesma lógica de espoliação que historicamente marca a relação entre centro e periferia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O multilateralismo: uma armação imperialista vendida como cooperação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O embaixador André Corrêa do Lago, voltou a defender o multilateralismo como alternativa ao “unilateralismo dos fortes”. Para ele, esse seria um avanço histórico, capaz de conter a lógica das potências sobre as nações mais frágeis. Mas, na prática, o chamado “multilateralismo” das conferências do clima funciona de outra maneira. Longe de enfrentar as raízes da crise ambiental, ele opera como um instrumento de preservação dos interesses das grandes potências e do capital financeiro internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mesa de negociações, todos os países parecem ter o mesmo peso. Mas a dominação econômica e financeira das nações ricas impõe limites claros, deixando os demais em posição subordinada. O resultado é um sistema que se apresenta como cooperação global, mas que, na prática, legitima a continuidade da exploração e transforma a entrega de riquezas em “bons negócios” aplaudidos por governos e elites locais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A “transversalidade” do clima&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outro conceito reforçado pelo embaixador foi o da “transversalidade” da agenda climática, ou seja, sua integração em todos os níveis de governo. Na prática, isso significa submeter a política ambiental à lógica econômica ditada pelo Ministério da Fazenda e pelo Banco Central. O discurso de “adaptação da economia” se traduz em garantir rentabilidade aos negócios verdes, aos monopólios da energia “renovável” e ao agronegócio, que agora se apresenta como sustentável.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, terras indígenas seguem sendo expropriadas, solos continuam contaminados por agrotóxicos e biomas inteiros avançam rumo à destruição. Mesmo assim, tais práticas são apresentadas como avanços e até como benefícios sociais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O Nordeste como líder da transição energética&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O elogio ao Nordeste como &quot;campeão em energias solar e eólica&quot; revela o projeto em curso: transformar a região em uma zona de sacrifício e exploração para o capital energético transnacional. Grandes parques eólicos e solares frequentemente se instalam em terras tradicionalmente ocupadas, geram lucros astronômicos para poucas empresas e deixam para as comunidades locais apenas impactos socioambientais e a falsa promessa de desenvolvimento. A &quot;liderança na transição ecológica&quot; oferecida ao povo nordestino é, na verdade, a condenação a ser a periferia fornecedora de energia e &quot;serviços ambientais&quot; baratos para o centro do sistema enquanto as populações que vivem próximo a esses empreendimentos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/CQX5oc-expansao-eolica-no-nordeste-causa-danos-a-populacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sofrem de adoecimento&lt;/a&gt; e danos permanentes à saúde,  interferência na saúde animal, nas rotas de aves, alterações na paisagem, estresse cultural e danos ambientais em áreas costeiras, como compactação do solo e supressão de vegetação.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A falsa solução tecnocrata e a necessidade da luta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Durante a conferência, Andrea Meza, secretária da Convenção da ONU para o Combate à Desertificação, &lt;a href=&quot;https://consorcionordeste.gov.br/noticia/cop-nordeste-presidente-da-cop30-projeta-evento-como-oportunidade-unica-para-a-economia-verde-regional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defendeu a necessidade&lt;/a&gt; de recuperar a confiança no multilateralismo, ressaltando que ele pode trazer benefícios concretos para países mais vulneráveis. Ela destacou a importância de biomas e solos saudáveis não apenas na captura de carbono, mas também na segurança hídrica e alimentar. Para Meza, não há como cumprir as metas climáticas sem um manejo sustentável da terra. A representante da ONU elogiou ainda a experiência do Nordeste brasileiro, apontando a região como “fonte de inspiração” por demonstrar que é possível prosperar em um contexto semiárido. O conhecimento acumulado para “conviver com a seca”, segundo ela, deveria ser prioridade nas discussões internacionais e nos mecanismos de financiamento global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A menção às &quot;tecnologias sociais&quot; e ao &quot;conhecimento para conviver com a seca&quot; é a tentativa de cooptar e descaracterizar a luta histórica do povo nordestino, transformando seu saber de resistência em mais um produto no mercado de soluções verdes. A verdadeira solução não virá de financiamentos internacionais, instalação de empresas ou de créditos de carbono, muito menos da compaixão dos países ricos aos países “vulneráveis”. Virá apenas da luta de classes, da ruptura com o modo de produção capitalista e da construção de uma sociedade socialista, onde os meios de produção sejam controlados pela classe trabalhadora e o planejamento econômico racional e científico esteja a serviço das reais necessidades humanas e da harmoniosa relação com a natureza.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Vítimas da Chacina de Acari terão certidão de óbito retificadas por "violência do Estado"]]></title>
            <description><![CDATA[CNJ determinou, 35 anos após os desaparecimentos forçados, a retificação. Decisão da Corte Interamericana de Direitos Humanos que condenou o Estado brasileiro também inclui medidas de reparação histórica, financeira e psicológica às famílias das vítimas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/WcNkgc-vitimas-da-chacina-de-acari-terao-certidao-de-obito-retificadas-por-violencia-do-estado</link>
            <guid isPermaLink="false">WcNkgc</guid>
            <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/acari.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/32-anos-uma-homenagem-as-maes-de-acari/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fábio Araújo/Le Monde Diplomatique Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 16 de setembro, o Conselho Nacional de Justiça (CNJ) determinou que cartórios de registro civil realizem a emissão e retificação das certidões de óbito das 11 vítimas da Chacina de Acari, ocorrida em 1990, no Rio de Janeiro. Os &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/16/chacina-de-acari-certidao-de-obito-das-vitimas-deve-constar-violencia-causada-por-agente-do-estado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;documentos deverão ser retificados&lt;/a&gt; para registrar a causa da morte como “violência causada por agente do Estado brasileiro no contexto da chacina de Acari”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.cnj.jus.br/vitimas-da-chacina-de-acari-terao-seus-registros-de-obito-alterados-por-ato-do-cnj/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proposta normativa aprovada no CNJ&lt;/a&gt; é decorrente do julgamento do crime pela Corte Interamericana de Direitos Humanos, iniciado em 2023. No julgamento – que teve sentença divulgada em novembro de 2024 –, o Estado brasileiro foi responsabilizado pela chacina, incluindo diversas violações como os desaparecimentos forçados e falhas na investigação, e condenado a uma série de medidas que buscam garantir a responsabilização do Estado, a preservação da memória e reparação às vítimas da violência policial.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Relembre o caso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.oas.org/pt/cidh/decisiones/corte/2022/BR_13.691_PT.PDF&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório publicado pela Comissão Interamericana de Direitos Humanos&lt;/a&gt;, no dia 14 de julho de 1990, seis policiais militares privaram de liberdade as vítimas Edson de Souza, Moisés Cruz dos Santos e Viviane Rocha, pois teriam supostamente encontrado joias, armas e dinheiro em suas residências, e exigiram um pagamento de cinco milhões de cruzeiros para libertá-los. No dia 17 de julho toda a quantia já tinha sido paga, mas os policiais retornaram a Acari no dia 18 para exigir mais dinheiro e ameaçaram matar Edson e Moisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doze dias depois, no dia 26, seis homens que integravam um grupo de extermínio chamado “Cavalos Corredores” – composto por policiais militares do 9º Batalhão de Polícia Militar de Rocha Miranda – invadiu o sítio da família de uma das vítimas e sequestrou Viviane Rocha, de 13 anos, Cristiane Souza Leite, de 16 anos, Wudson de Souza, de 16 anos, Wallace do Nascimento, de 17 anos, Antônio Carlos da Silva, de 17 anos, Luiz Henrique Euzébio da Silva, de 17 anos, Edson de Souza, de 17 anos, Rosana Lima de Souza, de 18 anos, Moisés dos Santos Cruz, de 26 anos, Luiz Carlos Vasconcelos de Deus, de 32 anos, e Edio do Nascimento, de 41 anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nenhum dos corpos foi encontrado até hoje. De acordo com uma das testemunhas, todos os jovens foram levados ao sítio de um policial militar, onde foram assassinados e tiveram seus corpos jogados em um rio. Além disso, todas as mulheres foram vítimas de violência sexual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em janeiro de 1993, Edmea da Silva Euzebio, mãe de Luiz Henrique da Silva Euzebio, e sua sobrinha Sheila da Conceição, foram assassinadas na estação de metrô da Praça 11, no Rio de Janeiro. Edmea era líder do grupo “Mães de Acari” e pouco tempo antes do assassinato, testemunhou sobre a participação de policiais militares nos desaparecimentos. Em 2024, os quatro policiais acusados pelos homicídios foram absolvidos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Decisão histórica da Corte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Corte Interamericana de Direitos Humanos iniciou o julgamento do caso da Chacina de Acari em outubro de 2023, e a sentença foi divulgada em novembro de 2024, 34 anos após o crime. Foi reconhecido pela Corte que o desaparecimento forçado foi causado por agentes do Estado. O julgamento concluiu que o Brasil violou uma série de direitos, como o direito ao reconhecimento à personalidade jurídica, à vida, à integridade pessoal e à liberdade pessoal, previstos na Convenção Interamericana sobre Desaparecimento Forçado de Pessoas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da retificação das certidões de óbito, também foram determinadas &lt;a href=&quot;https://www.jota.info/coberturas-especiais/direitos-humanos/brasil-e-condenado-na-corte-idh-por-desaparecimentos-forcados-na-chacina-de-acari&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;medidas de reparação histórica&lt;/a&gt;, financeira e psicológica às famílias das vítimas, bem como, a elaboração de um estudo sobre as milícias e grupos de extermínio que atuam no Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é a primeira vez que o Brasil é julgado na Corte Interamericana por um caso de violência policial. Em 2017, o país foi condenado pela falta de investigação e punição dos responsáveis pelas &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2024/10/18/chacina-de-nova-brasilia-completa-30-anos.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chacinas de Nova Brasília&lt;/a&gt;, que ocorreram entre 1994 e 1995 e resultaram em 26 mortes. Dentre as medidas determinadas, estava a elaboração de um plano efetivo de redução da letalidade policial. No entanto, a determinação não foi cumprida até hoje e, em 2021, cinco policiais foram absolvidos das acusações de homicídios de 13 pessoas em 1994.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta das “Mães de Acari” foi fundamental para denunciar a letalidade policial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O grupo “Mães de Acari”, formado pelas mães das vítimas da chacina, foi pioneiro na mobilização de coletivos de mulheres que perderam seus filhos para a violência policial, e hoje, 35 anos após o crime, com o aumento nos números de mortes por intervenção da polícia, também aumenta a quantidade de mães em luto que se organizam para exigir justiça e manter a memória de seus filhos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um cenário de fortalecimento da militarização e do avanço do poder político das corporações policiais, que ataca diretamente a vida de jovens negros e periféricos, os movimentos formados por mães de atingidos exercem um papel fundamental na denúncia do uso ostensivo da força policial e da omissão por parte da justiça burguesa. Além de compartilharem as mesmas dores, os movimentos de mães também compartilham uma luta política contra as constantes violências cometidas por agentes do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O reconhecimento do envolvimento do Estado na Chacina de Acari traz à tona a importância do debate sobre memória, verdade, justiça e reparação entre os movimentos populares para além das brutalidades cometidas pelo Estado brasileiro no período da ditadura empresarial-militar de 1964. A Chacina de Acari é considerado o primeiro caso de desaparecimento forçado após a redemocratização e a retificação das certidões de óbito das vítimas não se trata somente de formalidade, mas também simboliza a oficialização da verdade dos fatos e atribui aos agentes públicos o compromisso de preservar a memória histórica do caso e das vítimas, para que não se repita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do caso ter ocorrido em 1990, a luta contra a violência policial nunca foi tão atual. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UEmb6t-brasil-registra-recorde-de-feminicidios-e-alta-de-violencia-policial-contra-criancas-e-adolescentes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em 2024, 2.536 crianças e adolescentes foram mortas por intervenção  policial&lt;/a&gt;. A imensa maioria das vítimas eram negras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lógica racista de guerra às drogas, um dos fundamentos da política de segurança pública ostensiva no país, afeta diretamente a vida de milhares de jovens negros que são atravessados pela criminalização da pobreza. Além disso, a repressão policial também atinge os familiares das vítimas, que, enquanto vivem o luto, muitas vezes têm que investigar os crimes e buscar justiça por conta própria. Lutam pelo rompimento do silêncio e da omissão por parte do Estado burguês, que corrobora para o projeto de controle social e subordinação da população negra e periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1wKAJI-mobilizacoes-contra-violencia-policial-marcaram-o-dia-internacional-da-luta-contra-a-discriminacao-racial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;As lutas tocadas por movimentos antirracistas&lt;/a&gt; nas favelas são fundamentais para amplificar o debate acerca da letalidade policial e do enfrentamento aos métodos de repressão burguês, que abrem margem para discussões como o fim da polícia militar e o desfinanciamento das forças policiais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Programa Gás do Povo instrumentaliza política social para fins eleitoreiros]]></title>
            <description><![CDATA[Lula anunciou a criação do programa Gás do Povo, que prevê a distribuição de vouchers de gás de cozinha para brasileiros inscritos no Cadastro Único a partir de 2026.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rjKicK-programa-gas-do-povo-instrumentaliza-politica-social-para-fins-eleitoreiros</link>
            <guid isPermaLink="false">rjKicK</guid>
            <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lula10.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Douglas Magno/AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/09/lula-lanca-programa-para-distribuir-botijao-de-gas-com-custo-de-r-5-bi-em-ano-eleitoral.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No dia 4 de setembro de 2025, o governo&lt;/a&gt; Lula anunciou a criação do programa Gás do Povo, que prevê a distribuição de vouchers de gás de cozinha para brasileiros inscritos no Cadastro Único a partir de 2026. Apesar de ser uma medida que, em tese, representa importante auxílio para famílias em situação de vulnerabilidade, o programa tem sido apontado como iniciativa de forte caráter eleitoral. A crítica se fortalece ao se observar que políticas dessa natureza costumam ser lançadas em momentos estratégicos, servindo não apenas como mecanismo de proteção social, mas também como instrumento de ampliação de capital político do governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O contexto se aproxima do debate sobre o uso de emendas parlamentares para controlar o orçamento público, tema discutido por especialistas, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/podcast/tres-por-quatro/2024/12/06/uso-de-emendas-parlamentares-para-controlar-orcamento-publico-e-ameaca-a-democracia-diz-especialista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo Gustavo Sampaio, professor de direito constitucional da Universidade Federal Fluminense (UFF)&lt;/a&gt;, em que se aponta que a destinação de recursos muitas vezes segue lógicas políticas e de barganha, colocando em risco a transparência e até mesmo a saúde democrática do país. Nesse sentido, programas como o Gás do Povo, embora revestidos de discurso social, podem reforçar práticas clientelistas, funcionando mais como estratégia de consolidação de apoio eleitoral do que como política de Estado duradoura e pautada em critérios técnicos claros., sobretudo em um governo reformista que tem como seu principal caráter a conciliação com os setores a direita no congresso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A situação atual traz agravantes. Desde o impeachment de Dilma Rousseff, a distribuição de emendas parlamentares se intensificou. Durante a gestão Bolsonaro, o orçamento público foi praticamente entregue ao Congresso em troca de apoio político, consolidando uma relação de dependência do Executivo. “&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/podcast/tres-por-quatro/2024/12/06/uso-de-emendas-parlamentares-para-controlar-orcamento-publico-e-ameaca-a-democracia-diz-especialista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O governo Lula herdou um modelo viciado, em que o Legislativo controla uma fatia desproporcional do Orçamento, forçando o Executivo a negociar sua governabilidade”, avalia Sampaio. Entre 2019 e 2024, os gastos públicos sem a devida transparência ultrapassaram R$ 180 bilhões, aplicados sem controle adequado, reflexo de uma gestão marcada pela maioria ultradireitista no Congresso. Essa base política, além de flexibilizar regras, facilitou investimentos questionáveis ao longo do período. “Jair Bolsonaro não ficou refém do Congresso&lt;/a&gt;. Ele entregou o orçamento público ao Congresso Nacional em troca do apoio necessário para aprovar medidas e evitar ser afastado do poder”, reforça o especialista. Um exemplo emblemático ocorreu em 2022, quando escolas de Alagoas receberam R$ 26 milhões do MEC para investimentos em robótica por emenda do relator do Orçamento, Arthur Lira (PP). O recurso resultou na entrega de 330 kits a instituições que, em sua maioria, não possuíam sequer computadores ou abastecimento de água. Embora o orçamento público seja “dinheiro de todos”, sua má gestão prejudica diretamente a população: “Aquela pessoa em condição de rua, que consegue juntar algum dinheiro para comprar um saco de arroz, está contribuindo com tributos, e o orçamento público vem desse tributo”, explica o professor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/08/gasto-eleitoral-eleva-bem-estar-e-reduz-pobreza-mas-ficou-insustentavel.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ademais, propostas de cunho social com caráter puramente eleitoral, embora a curto prazo possam traz&lt;/a&gt;er benefícios ao Estado de bem-estar social, a longo prazo tendem a se tornar insustentáveis e vulneráveis a ataques e revogações. Dessa forma, tais medidas tornam-se inviáveis como políticas permanentes, reforçando sua natureza imediatista e voltada apenas à ampliação de capital político circunstancial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse cenário de distorções orçamentárias, o anúncio do programa Gás do Povo, feito pelo governo Lula, em setembro, surge como política social com forte potencial de instrumentalização política. A iniciativa prevê vouchers de gás para famílias inscritas no Cadastro Único a partir de 2026, mas levanta críticas quanto ao seu caráter eleitoral, uma vez que pode ser usado para fortalecer a popularidade do Executivo em um momento de instabilidade e disputa de poder com o Legislativo. Assim como as emendas parlamentares foram transformadas em moeda de troca para sustentar governos anteriores, programas sociais de grande alcance e visibilidade podem reproduzir a mesma lógica, funcionando menos como políticas de Estado estruturantes e mais como mecanismos de curto prazo para ampliação de capital político.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>