<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Oct 2025 01:04:45 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Trabalhadores da Casa Bom Samaritano protestam contra abandono em Londrina]]></title>
            <description><![CDATA[O protesto, marcado por faixas e palavras de ordem, foi convocado pelo Senalba – Sindicato dos Empregados em Entidades Culturais, Recreativas, de Assistência Social, de Orientação e Formação Profissional do Norte do Paraná, que vem acompanhando o caso e denunciando as irregularidades cometidas pela direção da entidade e pelo poder público municipal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/736jrc-trabalhadores-da-casa-bom-samaritano-protestam-contra-abandono-em-londrina</link>
            <guid isPermaLink="false">736jrc</guid>
            <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/casabomsamaritanopr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: @senalbalondrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 15, cerca de 40 trabalhadores e ex-funcionários da Casa do Bom Samaritano se manifestaram em frente a instituição para denunciar o atraso no pagamento de salários, a falta de verbas rescisórias e o descaso com documentos indispensáveis para o acesso ao seguro-desemprego e ao Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O protesto, marcado por faixas e palavras de ordem, foi convocado pelo Senalba – Sindicato dos Empregados em Entidades Culturais, Recreativas, de Assistência Social, de Orientação e Formação Profissional do Norte do Paraná, que vem acompanhando o caso e denunciando as irregularidades cometidas pela direção da entidade e pelo poder público municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o sindicato, o problema se agravou após o rompimento do convênio entre a Casa do Bom Samaritano e a Secretaria Municipal de Assistência Social, no final de setembro deste ano. O fim do contrato deixou dezenas de famílias sem renda, enquanto a instituição manteve parte de suas atividades através de outros convênios com a Secretaria do Idoso e com a Secretaria de Educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O Bom Samaritano não fechou. O que encerrou foi o convênio com a assistência social. Muitos trabalhadores foram demitidos e não receberam as rescisões, nem os salários de setembro. Outros continuam trabalhando, mas também estão com pagamento atrasado”, denunciou Vilson Vieira de Melo, presidente do Senalba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cerca de 70 trabalhadores atuavam na instituição. Com o encerramento do convênio, 40 foram demitidos, permanecendo sem salários e rescisões, enquanto outros 30 continuam em atividade, também com vencimentos atrasados.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Os trabalhadores estão passando por necessidade. Muitos não conseguem pagar o aluguel, comprar comida, nem pagar água e luz”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A situação se agrava com o fato de a Casa do Bom Samaritano estar sob intervenção judicial desde o fim de setembro, após decisão da Vara da Fazenda Pública. O interventor nomeado, padre César Braga Neto, havia se comprometido a regularizar os pagamentos, mas, conforme o sindicato, não cumpriu as promessas nem dialoga mais com os representantes dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Tivemos um primeiro contato com o interventor logo após ele assumir. Ele afirmou que colocaria os salários em dia e resolveria as pendências, mas nada aconteceu. Ele não atende mais o sindicato nem os trabalhadores”, relatou o presidente do Senalba,que estava presente no ato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com mais de quatro décadas de atuação, a Casa do Bom Samaritano é conhecida em Londrina pelos serviços prestados a pessoas idosas, crianças e pessoas em situação de rua. Entretanto, o que antes era símbolo de acolhimento e solidariedade tornou-se hoje palco de negligência e exploração, consequência direta da precarização das relações de trabalho nas entidades conveniadas ao poder público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Senalba anunciou que continuará mobilizado e pretende acionar o Ministério Público do Trabalho para exigir o pagamento imediato dos salários e das rescisões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso expõe mais uma vez o abandono das políticas públicas nas áreas sociais sob a lógica da terceirização e dos convênios, onde o poder público lava as mãos enquanto entidades privadas, religiosas ou filantrópicas assumem funções estatais — às custas da superexploração da força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização das trabalhadoras e dos trabalhadores da Casa do Bom Samaritano é exemplo de resistência e solidariedade de classe, um passo necessário na luta contra a precarização do trabalho e a privatização dos serviços públicos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Núcleo de Estudos em Hip Hop é fundado na Universidade Federal do Paraná]]></title>
            <description><![CDATA[Primeiro do Brasil, a inauguração do NUEHP tem como missão dar visibilidade ao quinto elemento do hip hop, o conhecimento, promovendo pesquisas, produzindo materiais didáticos, desenvolvendo projetos de extensão e organizando seminários e congressos que estimulem a troca de saberes.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/aFcEfb-nucleo-de-estudos-em-hip-hop-e-fundado-na-universidade-federal-do-parana</link>
            <guid isPermaLink="false">aFcEfb</guid>
            <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nuehp1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Mellany Fotografias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Teylor Lourival&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde 2020, quando o álbum “Sobrevivendo no Inferno”, do grupo Racionais MCs, foi incluído na lista de obras obrigatórias a serem contempladas pelo processo seletivo da UNICAMP (Universidade Estadual de Campinas), uma das maiores universidades do país, outras iniciativas que levam o hip hop às formulações acadêmicas floresceram e se consolidaram, como a linha de pesquisa ‘Hip Hop em Trânsito’, da mesma UNICAMP, e a fundação do primeiro Museu do Hip Hop da América Latina, localizado em Porto Alegre (RS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, apesar de haver iniciativas pelo Brasil iniciativas isoladas de docentes, orientandos e orientandas no sentido de trazer a cultura hip hop para os estudos acadêmicos no Brasil, bem como pesquisas individuais desde 1996, quando é publicada por Elaine Nunes de Andrade a dissertação de mestrado sob o título “Movimento Negro Juvenil: um estudo de caso sobre jovens rappers de São Bernardo do Campo”, ainda não havia sido inaugurado no país um Núcleo de Estudos construído por estudantes de universidades públicas com foco exclusivamente no estudo, crítica, acervo, teorização do movimento hip hop e a extensão universitária a partir de práticas pedagógicas ligadas aos elementos da cultura hip hop.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estes elementos que compõem a cultura hip hop são cinco. Os quatro mais lembrados são o Graffiti, o Breaking, o MC e o DJ. O quinto elemento é o conhecimento, e não ironicamente é o menos abordado e mais invisibilizado, tratado de forma subjetiva ou moral. A fundação do Núcleo de Estudos em Hip Hop (NUEHP) tem como missão dar visibilidade ao quinto elemento do hip hop, promovendo pesquisas, produzindo materiais didáticos, desenvolvendo projetos de extensão, organizando seminários e congressos que estimulem a troca de saberes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através de ações formativas, grupos de estudos, eventos culturais e extensão universitária, bem como com o projeto “Rap nas Escolas”, os Núcleos de Estudo de Hip Hop nas universidades – a serem expandidos para diversos estados –, visam fortalecer a formação política, cidadã e ambiental, promovendo acesso ao conhecimento crítico via extensão universitária através das práticas pedagógicas do hip hop, criando e consolidando espaços de troca entre academia e comunidade, construindo e fortalecendo ações culturais, arte-educativas, oficinas, palestras e workshops.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nuehp2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Mellany Fotografias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A coordenação do NUEHP-UFPR é composta por Cicca, Lilith, Laís, André Yanina, Sol e Thayna, docentes e discentes de diversas universidades paranaenses, no âmbito da graduação e da pós-graduação. Entre as pesquisas coordenadas pelo núcleo, estão: “Hip Hop e Educação Socioambiental Antirracista: o rap como instrumento pedagógico”, ”Máximo respeito às mina: Design Gráfico como ferramenta de inclusão na cultura Hip-Hop”, “A marginalização das músicas de periferia em Curitiba”, ““Direto do Buero mais sujo” articulações comunicacionais como luta pelo lugar do rap da zona sul de Curitiba”, “Hip Hop e Educação Socioambiental Sintrópica  Antirracista” e, por fim, “Histórico, tendências e perspectivas da produção de conhecimento em Educação CTS no Brasil: um estudo a partir dos Grupos de Pesquisa cadastrados no DGP/CNPq”, entre outras pesquisas em andamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O NUEHP, para além das pessoas integrantes do grupo de estudo – que já conta com mais de uma centena de participantes, está presente na UEL (Universidade Estadual de Londrina) através da Batalha do RU e na UFPR Matinhos através da Batalha da Juçara –, a meta é mapear as batalhas de rima dentro das universidades brasileiras e através delas expandir os núcleos buscando ampla participação pública em suas atividades ou acompanhando as publicações nas redes sociais, convida a toda a comunidade visando somar voluntários e/ou bolsistas nos projetos de extensão, bem como busca captar recursos para viabilizar a continuidade do projeto, via doação direta ou via emenda parlamentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Confira a íntegra da entrevista exclusiva com a idealizadora do projeto, MC Cicca, a Cinderela do Gueto, ao Jornal O Futuro:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Como foi o processo de gestação do NUEHP? Há quanto tempo essa ideia está em tramitação? Como foi o processo burocrático, a recepção do corpo docente, da universidade, a votação do orçamento participativo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cicca: Eu entrei no mestrado com o intuito de pesquisar a cultura hip-hop como ferramenta de educação socioambiental, pensando no combate ao racismo ambiental, e eu pensei como que eu ia fazer esse processo de ecoformação... Eu tô criando uma metodologia de educação socioambiental a partir do hip-hop, então aonde que eu ia aplicar essa metodologia? A princípio eu pensei, vou criar um núcleo de estudos em hip-hop para fazer um processo ecoformativo, com esses participantes, principalmente pensando neles enquanto produtores culturais, aplicando essa metodologia em seus eventos. E o que seria essa metodologia? Seria essa introdução, né?&lt;br /&gt;Pra gente poder falar sobre educação climática, pra gente poder falar sobre as manifestações do racismo ambiental, pra gente poder trazer essa conscientização básica, porque às vezes é jogar o lixo no lixo, jogar uma bituca de cigarro no lixo, então seria pensando mais nisso a princípio, né, foi daí que surgiu a ideia, ela surgiu mais ou menos em maio, em junho, e em agosto a gente conseguiu construir. Eu fui em busca aí de algumas pessoas, principalmente alguns estudantes, né, que fazem parte do movimento e, na verdade, a gente viu o orçamento participativo, isso me instigou mais, me instigou muito mais a escrever o projeto, com recurso da própria universidade. Então esse processo de nascimento do núcleo foi muito impulsionado também pelo lançamento do orçamento participativo.&lt;br /&gt;O processo burocrático de institucionalização que ainda tá rolando, a gente tem uma professora que tá à frente, né, que é a minha orientadora da minha pesquisa e não foi tão burocrático assim, em relação a abraçarem a ideia. A ideia foi muito abraçada pela academia, pelo meu programa. Acho que a partir do momento que eu entrei no programa, eu já me senti abraçada, porque é o único trabalho de hip-hop do programa. Então, isso já mostra também um interesse também por parte da universidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Você está construindo a sua dissertação de mestrado, que trata a respeito do hip hop como instrumento de luta contra o racismo ambiental. Pode aprofundar um pouco mais sobre isso?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cicca: O título da minha pesquisa é “Hip Hop e Educação Socioambiental Sintrópica Antirracista”, a abreviatura fica EASA, que penso em transformar em Escola de Agentes Socioambientais, pensando justamente nesse processo formativo e práticas sustentáveis voltadas a eventos culturais. A minha pesquisa utiliza os cinco elementos do hip hop como forma de sensibilização ambiental, então estou desenvolvendo uma metodologia onde o DJ, o graffitti, o MC, o breaking e o conhecimento, eles trazem de uma forma bem lúdica, prática e acessível o conhecimento sobre a educação socioambiental.&lt;br /&gt;Um exemplo do MC, que é o mais fácil: através das batalhas de conhecimento com temas que envolvem a reforma agrária, demarcação de terras indígenas, desmatamento, poluição, a arborização, o saneamento básico, acesso à saúde... Então, sempre que construímos uma batalha do conhecimento, trazemos estas temáticas para instigar os MCs a refletirem sobre isso, e também para termos uma outra percepção de como aquela pessoa vê aquele tema. O Graffiti, por exemplo, é também uma forma de comunicação através do pixo, das tags, então testei também a metodologia na batalha de tag abordando temas como desmatamento. Então a pessoa vai escrever sobre desmatamento, já vai ter uma reflexão a partir disso.&lt;br /&gt;Em relação ao conhecimento, temos buscado fazer falas antes de dar início às batalhas e saraus, dando a importância necessária ao racismo ambiental e enfatizando qual o papel do hip hop no combate. O que o hip hop tem a ver com o meio ambiente?&lt;br /&gt;Em relação aos outros elementos, o breaking e o DJ, estamos com a AminaCrew, composta por Mulheridades Pretas, focada na ocupação de territórios através da dança, utilizando música que trazem as temáticas do pertencimento, usando o corpo como um manifesto e ato político contra as hegemonias. Estamos construindo, também, uma setlist que trazem a temática da poluição, esgoto, enchentes, então é um trabalho bastante extenso nesse sentido, a partir de pessoas que fazem parte do movimento. O que é difícil, porque a partir de 99, temos uma grande gama de publicações sobre o hip hop, mas quando falamos sobre as ciências ambientais, são pouquíssimas pessoas que trazem a temática, então estou buscando com o meu trabalho trazer um aprofundamento neste sentido.&lt;br /&gt;Como a maioria dos trabalhos não conceitua, por exemplo, uma batalha de rima, é necessário ter o trabalho de explicar que a roda de rima é um evento cultural, que pode ocorrer em espaços abertos ou fechados, como praças e teatros, privados ou públicos. Então, tá ligado? É preciso trazer o que está acontecendo na atualidade como uma manifestação contemporânea de política, porque o hip hop é um movimento político, social, de resistência, antirracista, decoclonial, socioambiental, multicultural... Então estou em busca de diversas referências da psicologia e da filosofia, para fortalecer o discurso dos elementos na pesquisa. Minha linha de pesquisa é Epistemologia Ambiental, que fala sobre o estudo da crítica do saber e do pensar ambiental, então tem me ajudado muito a construir a dissertação neste sentido.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nuehp3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Mellany Fotografias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: A fundação do NUEHP é produto de um grande projeto, uma construção coletiva. Ele é construído por diversas pessoas, seja no âmbito acadêmico ou cultural. Como é esse trabalho coletivo? Fala mais sobre as pessoas por trás do Núcleo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cicca: Como eu falei no começo, o núcleo foi inspirado na minha pesquisa, mas chegou um momento que eu percebi que era muito maior do que eu. Quando eu comecei a conhecer pessoas, criei o Instagram do núcleo, começou a chegar umas pessoas ali com umas pesquisas incríveis, sabe? Pra você ter uma ideia, essa semana eu recebi um trabalho do hip-hop enquanto turismo cultural. A pessoa é do turismo, sabe, tem muito trabalho surreal, coisas que você nem imagina, né, trabalhos na área da psicologia, de outros campos, e foi aí que eu falei “caralho, mano, o bagulho é maior que eu”.&lt;br /&gt;E a ideia é realmente ser isso, né. A gente tem um corpo docente por detrás do núcleo, a gente tem discentes, a gente tem batalhas, principalmente. Representadas ali, né, a Batalha da Feiticeira, o Hip Rua, a Batalha do Poli, a gente também tem a Batalha da Menô, que tá se envolvendo também com a gente nas atividades, e a gente também tem apoio da coalizão Construção Nacional da Cultura Hip Hop, e também apoio da Frente Nacional de Mulheres no Hip Hop.&lt;br /&gt;A coordenação do NUEHP, ela é composta por artistas acadêmicos, pessoas que estão no movimento e estão dentro da universidade, porque para nós, nesse momento de institucionalização é muito importante ater protagonismo acadêmico até pra conseguir justificar que o nosso projeto, porque ele precisa se tornar um projeto de extensão. Então, a princípio, temos as pessoas que compõem o nosso grupo de estudos membras e membros da sociedade civil, o grupo de estudos, ele é aberto, né, a gente vai começar agora, no dia 16, o primeiro encontro da gente. Que a gente vai tentar fazer de uma forma híbrida também.&lt;br /&gt;A princípio é isso, a gente tem buscado se envolver também com o sindicato, então hoje vai ter a conferência da cultura do hip hop, que a gente vai estar presente. É muito importante pra gente ter esse tipo de apoio, porque a nossa ideia, pelo menos a ideia principal, quando alguém quer falar com o movimento hip hop, quem essa pessoa procura?&lt;br /&gt;Não tem um canal que você vai, talvez, para procurar associações das batalhas, não é um canal que contempla todos, então eu penso muito no núcleo de estudos como esse canal de comunicação institucional, comunitário, para além da universidade. A ideia é mais ou menos essa, fazer essa construção coletiva entre Universidade, os coletivos e a própria comunidade, né, tanto acadêmica quanto os que tiverem interesse em estar articulando com a gente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Houve uma mobilização de figuras bastante significativas para a classe trabalhadora paranaense em prol do NUEHP, como a Vereadora Giorgia Prates, da Mandata Preta, o Deputado Estadual Renato Freitas e a Deputada Federal Carol Dartora. Como se deu este processo de apoio político ao projeto? Qual a importância desta ponte?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cicca: Eu já trabalhei na política aqui em Curitiba, eu fui assessora parlamentar, então fiz muitos contatos, aprendi muito sobre diplomacia, trabalhando nesses espaços, a construção também de emendas parlamentares, ela vem muito dessa relação, fiz questão de buscar esse apoio em parlamentares que já apoiam de alguma forma a cultura hip-hop.&lt;br /&gt;Então, conversando com a Giorgia, que também tem interesse, está se preparando para apoiar o nosso projeto, a Carol, que já apoiou diversos projetos também, e está também com esse curso de hip-hop, que foi fruto dessa articulação dela também, uma professora, uma mulher preta.&lt;br /&gt;Todos, pessoas pretas, que são muito envolvidas com a cultura aqui na cidade, então para nós é muito importante ter esse apoio, eu acho que isso vale muito. Ele dá muita coisa dentro da universidade também no sentido de apoio financeiro mesmo e apoio institucional. São pautas que também dialogam com a nossa perspectiva sobre o que é cultura, como a cultura tem que ser feita, por quem a cultura é feita aqui em Curitiba. Então, esse protagonismo também é muito importante para nós.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Há, por exemplo, o Centro Integrado de Estudos do Movimento Hip Hop, em Macaé/RJ, há o museu do Hip Hop no Rio Grande do Sul, e também há a linha de pesquisa Hip Hop em Trânsito, ligada ao Arquivo Brasileiro da Cultura Hip Hop, da UNICAMP. Mas o NUEHP é o primeiro do Brasil na sua forma. Fala mais sobre o diferencial do projeto e seu funcionamento, como serão as dinâmicas nos próximos meses e a continuidade do projeto?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cicca: Então, ainda falando sobre o formato de trabalho. Dei uma olhada no Centro Integrado, vi que eles são um instituto sociocultural, mas a nossa ideia é se articular com todos esses movimentos para pensar na integração do quinto elemento, que acaba ficando muito subjetivo, e pensando nisso, as próximas atividades do Núcleo vão acontecer em escolas com o projeto “Rap nas Escolas”, cuja ideia é levar o hip hop pro Fundamental II e Ensino Médio, com oficinas e com perspectivas sociológicas e filosóficas, pensando no ingresso desses jovens no vestibular, então é um trabalho que estamos nos organizando para executar aqui em Curitiba.&lt;br /&gt;Temos uma parceria em andamento com o NEAB, que é o Núcleo de Estudos Afro-Brasileiros da UFPR, então estes são alguns objetivos. Os objetivos mais mirabolantes seria criar uma Biblioteca do NUEHP, com o livro de todos os artistas que publicam sobre a cultura hip hop, com as pesquisas catalogadas online para todos poderem acessar referências, já que é muito difícil falar da cultura hip hop sem referências, que são bastante escassas. Queremos construir um curso nesse sentido, e também reforçar o hip hop como uma possibilidade de educação, seja ela socioambiental, seja ela sobre direito das mulheres, direitos humanos, acho que o hip hop pode ser esse canal de educação. Temos como objetivos estar alinhados com as ODS-2030, então é importante construir esse movimento de encontro de pesquisadores e formuladores do hip hop, fazer um congresso como ocorre na UFRGS. Vou estar participando do sexto seminário do hip hop, estarei lá presente representando a UFPR e o NUEHP.&lt;br /&gt;Sendo bem sincera, nossa ideia é criar políticas públicas para o hip hop através do NUEHP. Uma coisa é o movimento popular fazer uma fala, fazer uma carta, propondo a Frente Parlamentar do Hip Hop – como foi feito no Rio –, outra coisa é a institucionalidade da universidade pleitear estas questões. Então a partir do censo e destas mobilizações, conseguimos construir fomento, bolsas, permanência.&lt;br /&gt;Todas as articulações estão acontecendo bem rápido, começamos em agosto e já estamos na segunda edição da Batalha do Poli, estamos com os projetos nas escolas. Agora, nos resta as partes burocráticas de cadastro no sistema da UFPR.&lt;br /&gt;Nosso objetivo é mapear as batalhas que ocorrem dentro das universidades, como já ocorrem em Niterói, na UEL, na UNESP-Assis, então estamos atrás destes dados estatísticos muito importantes pensando nas políticas de permanência e na expansão do movimento a partir das pesquisas do Núcleo, passando a visão sobre a cultura hip hop e combatendo o olhar marginalizado que a cultura hip hop tem dentro da universidade.&lt;br /&gt;É bastante coisa, mas temos a ideia de trabalhar com o Museu de Hip Hop do Rio Grande do Sul, do curso de extensão deles, do nosso curso de extensão, do Núcleo que é o primeiro protagonizado por estudantes dentro de uma universidade pública, então temos essa abertura grande para em dois ou três anos estar articulando muitas coisas para o movimento.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Assistentes sociais do Paraná enfrentam descumprimento da Lei das 30 horas]]></title>
            <description><![CDATA[Desde 2013, o Conselho Regional de Serviço Social do Paraná (CRESS-PR) vem denunciando a situação e acionando judicialmente o Estado. Em ações e notas públicas, o Conselho afirma que o “não cumprimento da jornada de 30 horas representa um grave ataque a um direito conquistado pela categoria e uma afronta à legislação vigente”.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kXVZX3-assistentes-sociais-do-parana-enfrentam-descumprimento-da-lei-das-30-horas</link>
            <guid isPermaLink="false">kXVZX3</guid>
            <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/assistentessociaisparana30h.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Sindicato dos Servidores Municipais de Guarapuava (PR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Lei nº 12.317, aprovada em 2010, alterou a Lei de Regulamentação da Profissão de Assistente Social (Lei nº 8.662, de 1993) para assegurar a esses trabalhadores uma jornada de 30 horas semanais, reconhecendo o caráter exaustivo e emocionalmente intenso do trabalho social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, no Paraná, inúmeros órgãos públicos – tanto do governo estadual quanto de administrações municipais – mantêm seus servidores sob regime de 40 horas semanais, descumprindo frontalmente a legislação federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde 2013, o Conselho Regional de Serviço Social do Paraná (CRESS-PR) vem denunciando a situação e acionando judicialmente o Estado. Em ações e notas públicas, o Conselho afirma que o “não cumprimento da jornada de 30 horas representa um grave ataque a um direito conquistado pela categoria e uma afronta à legislação vigente”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar disso, a prática irregular persiste – sustentada por interpretações jurídicas e decisões administrativas que alegam que a lei federal “não se aplica” a servidores estatutários, sob a justificativa de autonomia dos entes federados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manutenção da jornada de 40 horas tem efeitos diretos sobre a saúde física e mental dos assistentes sociais do Paraná. O trabalho cotidiano nas políticas públicas - especialmente em áreas como assistência social, saúde, habitação e socioeducação – envolve alta carga emocional, contato com situações de desproteções sociais extremas e volume crescente de demandas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“As 30 horas não são um privilégio, são uma necessidade. É uma questão de saúde do trabalhador e de qualidade no atendimento à população”, afirma o CRESS-PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sobrecarga de trabalho tem levado à exaustão, adoecimento e rotatividade entre profissionais, além de comprometer a qualidade dos serviços prestados à população usuária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para os sindicatos e as entidades da categoria, trata-se de uma situação emblemática de precarização estrutural do serviço público – um processo impulsionado por governos comprometidos com a austeridade fiscal e a privatização dos serviços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das barreiras institucionais, a luta pela efetivação das 30 horas segue viva. O CRESS-PR, sindicatos e associações têm desenvolvido ações de fiscalização, campanhas de esclarecimento e articulação política junto à Assembleia Legislativa do Paraná (ALEP), que realizou uma audiência pública sobre o tema em 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas mobilizações pressionam gestores municipais, bem como o governador do Paraná, Ratinho Jr. (PSD), a adequar as legislações à norma federal e exigem do Poder Judiciário posicionamento claro em defesa da lei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em vários municípios, como é o caso de Londrina, no norte do Paraná, leis locais já foram aprovadas garantindo o cumprimento da jornada reduzida - prova de que a pressão coletiva pode gerar resultados concretos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a batalha é desigual. A ausência de uma política estadual de valorização dos assistentes sociais e a resistência burocrática dos governos impedem a universalização deste direito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por trás da disputa técnica sobre “regime estatutário” e “autonomia dos entes federados” há uma questão política central: o desmonte do serviço público e a negação de direitos trabalhistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A não aplicação da Lei nº 12.317/2010 revela o mesmo padrão de ataque aos servidores que se vê em outras categorias - congelamento salarial, terceirizações, corte de benefícios e sobrecarga de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A recusa em cumprir a Lei das 30 Horas expressa a lógica neoliberal de gestão do Estado, que submete o funcionalismo a regimes de exceção e ignora o papel essencial dos assistentes sociais no atendimento à população.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Restaurantes populares estão fechados há mais de 150 dias em São Carlos (SP)]]></title>
            <description><![CDATA[Ao todo, as quatro unidades da cidade estão fechadas, nos bairros Cidade Aracy, Antenor Garcia, São Carlos VIII e Santa Felícia. O prefeito Netto Donato (PP) afirmou não haver previsão para a reabertura.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/9YcdAB-restaurantes-populares-estao-fechados-ha-mais-de-150-dias-em-sao-carlos-sp</link>
            <guid isPermaLink="false">9YcdAB</guid>
            <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/restaurantepopularsaocarlos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://saocarlosemrede.com.br/restaurantes-populares-tem-atividades-prejudicadas-em-sao-carlos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;São Carlos em Rede&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos funcionavam quatro Restaurantes Populares oferecendo alimentação balanceada e de qualidade para população de forma subsidiada e com preço acessível. Funcionavam, porque estão fechados há 150 dias, desde maio de 2025, em razão da reforma da cozinha piloto. Ao todo, as quatro unidades da cidade estão fechadas, nos bairros Cidade Aracy, Antenor Garcia, São Carlos VIII e Santa Felícia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o fechamento, cerca de 2000 pessoas – que se serviam das refeições a preços populares – deixaram de ser atendidas. A paralisação, inicialmente prevista para 45 dias, tinha como objetivo adequar a cozinha piloto para que pudesse garantir refeições com maior qualidade e segurança para a população que frequenta esses locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a falta de planejamento adequado contribuiu para que a reforma se prolongasse além do prazo previsto, inclusive com aumento dos custos da obra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://saocarlosdiaenoite.com.br/noticia/84794/entrevista-netto-politica-publica-restaurantes-populares-passando&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em entrevista à Jovem&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://saocarlosdiaenoite.com.br/noticia/84794/entrevista-netto-politica-publica-restaurantes-populares-passando&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://saocarlosdiaenoite.com.br/noticia/84794/entrevista-netto-politica-publica-restaurantes-populares-passando&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pan São Carlos&lt;/a&gt;, realizada no dia 4 de agosto, após tergiversar sobre o assunto, o prefeito Netto Donato (PP) afirmou não haver previsão para a reabertura dos restaurantes. Netto Donato, quando questionado sobre os motivos da demora da reforma e sobre a possibilidade de um contrato emergencial para atender a população que dependia das refeições, respondeu que era preciso “mudar o jeito de fazer”, segundo reportagem do São Carlos Dia e Noite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o site São Carlos em Rede, &lt;a href=&quot;https://saocarlosemrede.com.br/os-restaurantes-populares-nao-podem-permanecer-fechados-em-sao-carlos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em matéria publicada em 14 de outubro&lt;/a&gt;, não há previsão para reabertura dos restaurantes para o ano de 2025, com uma possível perspectiva de retorno ao funcionamento somente no próximo ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É inaceitável para a população da cidade que tal situação se estenda da mesma forma, visto que a fome é um problema a ser combatido, e que é uma luta constante garantir à população não apenas o alimento, mas também uma refeição de qualidade e acessível. O vereador Lineu Navarro (PT)&lt;a href=&quot;https://camarasaocarlos.sp.gov.br/artigo/?a=noticia&amp;amp;id=15739&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; tem cobrado uma solução para o problema&lt;/a&gt;, mas sem sucesso até o momento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/djalma-nery-articula-parceria-com-ifsp-para-reabrir-restaurantes/186039/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;outra reportagem, publicada no site São Carlos Agora&lt;/a&gt; em 18 de outubro, o vereador Djalma Nery (PSOL) colocou uma proposta sobre uma parceria entre a Prefeitura de São Carlos, através da Secretaria Municipal de Desenvolvimento Rural e Bem-Estar Animal, com o Instituto Federal de São Paulo (IFSP), que poderia resultar na reabertura de dois dos Restaurantes Populares. O Instituto, atualmente, tem uma parceria com o Restaurante Universitário da UFSCar. &lt;a href=&quot;https://jornalpp.com.br/noticias/fernanda-destaca-atuacao-legislativa-e-audiencias-publicas-sobre-direitos-lgbtqia-e-politica-de-cuidados/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o site do Jornal Primeira Página&lt;/a&gt;, a vereadora Fernanda Castelano (PSOL) também enviou um ofício à prefeitura propondo essa parceria. Outra vereadora que vem fazendo críticas ao fechamento dos Restaurantes Populares é Raquel Auxiliadora (PT), ela tem usado suas redes e a tribuna da Câmara Municipal para expor suas críticas e cobrar a gestão municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob uma perspectiva mais ampla, é possível relacionar a situação ao &lt;a href=&quot;https://brasil.un.org/pt-br/sdgs/2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Objetivo de Desenvolvimento Sustentável 2 (ODS 2)&lt;/a&gt; que trata da Fome Zero e Agricultura Sustentável. Esses ODS fazem parte da Agenda 2030, formada por 17 objetivos, proposta pela ONU em 2015 a todos os países membros. O Brasil pode até ter saído novamente do Mapa da Fome, mas isso não é suficiente. É preciso garantir que todo cidadão brasileiro possa realizar suas três refeições diárias e com qualidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com dados do IBGE, mais de 2 milhões e meio de domicílios convivem com a fome. Ainda não existem estatísticas sobre os impactos do fechamento dos restaurantes populares em São Carlos, mas há a certeza de que a insegurança alimentar aumentou consideravelmente na cidade. E enquanto não houver um embate direto contra a política burguesa e, principalmente em nosso país, contra o agronegócio, as questões referentes à terra, moradia e segurança alimentar tendem a ficar cada vez mais em risco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a população em situação de rua, que é um dos públicos mais beneficiados e apoiados pela política de restaurantes populares, também enfrenta a instabilidade e o desmonte da Casa de Passagem de São Carlos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que vemos por parte dos governos burgueses é a isenção de impostos para grandes empresas, aportes milionários de dinheiro público como “incentivo” a empresas do setor privado que detém a maior porcentagem de lucro no mercado interno e externo. Portanto, é necessário um programa sólido de erradicação da fome, com a nacionalização das terras no Brasil e apoio efetivo aos pequenos e médios produtores, responsáveis por grande parte dos alimentos que chegam à nossa mesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São Carlos, apesar de ser uma terra fértil e atravessada pelas águas, hoje está dominada e devastada pelo agronegócio e suas monoculturas de cana, laranja e eucaliptos. Seu povo, sem terra para cultivar vida e alimentos, vem cada vez mais sofrendo com a insegurança alimentar nos centros urbanos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfim, é fundamental chegar a uma solução definitiva: concluir a reforma da cozinha piloto de maneira urgente e prioritária, adquirir novos equipamentos e readequar a distribuição das refeições, garantindo que a população volte a ter acesso a esse importante benefício – e, com ele, a certeza de ao menos uma boa refeição, tanto no almoço, como na janta. Defendemos novos sonhos para São Carlos. Queremos a reativação dos restaurantes populares e abertura de novas unidades. Que os alimentos compartilhados sejam produzidos em nossas terras, pelos assentamentos, acampamentos e comunidades que cultivam a vida na terra sem veneno.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Assédio, chantagem e desmonte da Assistência Social em Londrina (PR)]]></title>
            <description><![CDATA[De acordo com diversas denúncias recebidas pelo jornal O Futuro, servidores estão sendo pressionados por superiores hierárquicos a votar conforme a vontade da Prefeitura nas deliberações dos Conselhos — órgãos que deveriam garantir autonomia e representação da sociedade civil.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/zCNYQf-assedio-chantagem-e-desmonte-da-assistencia-social-em-londrina-pr</link>
            <guid isPermaLink="false">zCNYQf</guid>
            <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tiagoamaralbolsonaro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Tiago Amaral, prefeito de Londrina, e Jair Bolsonaro. Foto: Reprodução/Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que deveria ser exemplo de democracia participativa e controle social se transformou em um cenário de autoritarismo e desmonte. Sob a gestão do prefeito Tiago Amaral (PSD), servidores públicos municipais de Londrina, no norte do Paraná, denunciam assédio moral, chantagem política e perseguições dentro dos Conselhos Municipais, ao mesmo tempo em que a Política de Assistência Social sofre um ataque sem precedentes, com cortes orçamentários de R$ 16 milhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com diversas denúncias recebidas pelo jornal O Futuro, servidores estão sendo pressionados por superiores hierárquicos a votar conforme a vontade da Prefeitura nas deliberações dos Conselhos — órgãos que deveriam garantir autonomia e representação da sociedade civil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um áudio gravado durante um curso oficial ministrado pela própria Prefeitura, um instrutor orienta conselheiros municipais a defender o posicionamento do governo nas reuniões, configurando ingerência política e coação ilegal. A gravação foi amplamente compartilhada entre os servidores, gerando indignação e medo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os Conselhos Municipais — de Educação, Saúde, Assistência Social, Criança e Adolescente, Pessoa com Deficiência, Pessoa Idosa, Mulher, Igualdade Racial, entre outros — são espaços previstos em lei para assegurar o controle social e a participação popular nas políticas públicas. Submeter conselheiros à vontade do Executivo viola não apenas a Lei Federal nº 8.142/1990, mas também os princípios constitucionais da legalidade, impessoalidade e moralidade na administração pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto persegue e coage servidores, a Prefeitura de Tiago Amaral também avança sobre os direitos da população mais vulnerável. O Sistema Único de Assistência Social (SUAS), responsável por programas e serviços que garantem acolhimento, proteção e inclusão, está sendo desmontado de forma deliberada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, profissionais e entidades conveniadas denunciam falta de servidores efetivos, precarização das condições de trabalho e risco de fechamento de serviços essenciais. O corte de R$ 16 milhões no orçamento da Política de Assistência Social anunciado pela atual gestão agrava o quadro de exclusão, pobreza e desproteção social para a população londrinense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Política Nacional de Assistência Social (PNAS) de 2004 e a Norma Operacional Básica do SUAS (NOB/SUAS) estabelecem que cabe ao poder público garantir financiamento contínuo, equipes qualificadas e estrutura adequada — obrigações que a Prefeitura de Londrina tem sistematicamente descumprido. A cada corte, uma família deixa de ser atendida, uma criança fica sem acompanhamento, uma pessoa idosa sem apoio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse quadro de autoritarismo e desfinanciamento, movimentos sociais e sindicais lançaram uma petição pública exigindo a reversão dos cortes e o respeito à autonomia dos Conselhos Municipais. A campanha defende a mobilização popular para garantir que a assistência social siga sendo um direito de todos e dever do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As denúncias de assédio institucional e os ataques ao SUAS fazem parte de um mesmo projeto político, que visa subordinar o serviço público aos interesses do capital e da elite política local. A gestão Tiago Amaral, herdeira da lógica de Ratinho Jr. (PSD) no governo estadual, tem aplicado um modelo de gestão empresarial, baseado no controle, no medo e no desmonte do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o governo fala em “modernização e eficiência”, o que se observa é o esvaziamento dos espaços democráticos, a precarização dos trabalhadores e o abandono dos mais pobres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A resposta ao autoritarismo não virá dos gabinetes, mas das ruas, dos sindicatos, dos movimentos e do povo trabalhador londrinense organizado, capaz de enfrentar o projeto de poder que transforma o Estado em instrumento de opressão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, está marcada uma manifestação, nesta segunda-feira (13), às 09h da manhã, em frente à Câmara de Vereadores de Londrina, para combater o assédio, a chantagem e o desmonte da Assistência Social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Londrina, a luta é clara: ou o poder público serve ao povo, ou serve aos poderosos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Servidores públicos do Paraná acumulam quase uma década de perdas salariais]]></title>
            <description><![CDATA[Mesmo após o reajuste de 5,79% concedido em agosto de 2023, a data-base — que deveria ser aplicada todo 1º de maio — segue atrasada e sem perspectiva de correção integral. Desde 2016, a perda acumulada do poder de compra ultrapassa 35%, segundo estimativas de sindicatos do funcionalismo estadual.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/WcIkgc-servidores-publicos-do-parana-acumulam-quase-uma-decada-de-perdas-salariais</link>
            <guid isPermaLink="false">WcIkgc</guid>
            <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ratinhobolsonaro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ratinho Junior e Jair Bolsonaro — Reprodução/Foto: Rodrigo Felix Leal/ANPr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os servidores públicos do Estado do Paraná vivem uma das piores defasagens salariais do país. Mesmo após o reajuste de 5,79% concedido em agosto de 2023, a data-base — que deveria ser aplicada todo 1º de maio — segue atrasada e sem perspectiva de correção integral. Desde 2016, a perda acumulada do poder de compra ultrapassa 35%, segundo estimativas de sindicatos do funcionalismo estadual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante quase uma década, a política de congelamento salarial imposta pelos governos estaduais — e aprofundada pela gestão de Ratinho Jr. (PSD) — tem corroído o orçamento de professores, profissionais da saúde, policiais civis, bem como do conjunto dos servidores públicos estaduais. A reposição de 2023, anunciada com alarde pelo Palácio Iguaçu, mal compensou a inflação de um único ano, deixando para trás uma longa fila de reivindicações ignoradas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O congelamento da data-base não é um caso isolado. Desde 2016, os governos estaduais vêm aplicando a mesma cartilha: ajuste fiscal à custa dos trabalhadores. No Paraná, Ratinho Jr. complementa essa política com privatizações, como a venda de ações da Companhia Paranaense de Energia (Copel), a privatização da Companhia de Tecnologia da Informação e Comunicação do Paraná (Celepar) e o avanço sobre direitos históricos do funcionalismo, como a aprovação da Lei Complementar 217/2019 que acabou com a licença-prêmio para os servidores estaduais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo em que alega falta de recursos para recompor os salários, o governo mantém isenções fiscais bilionárias a grandes grupos econômicos e amplia o endividamento para financiar obras voltadas ao capital privado. Na prática, o Estado tem atuado como gestor dos interesses empresariais, enquanto o serviço público é precarizado e os servidores, desmoralizados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entidades como a APP-Sindicato, o SindSaúde-PR e a FES (Federação dos Sindicatos do Paraná) denunciam que o governo estadual se recusa a abrir mesa de negociação permanente e ignora os acordos firmados com as categorias. Em diversas cidades, assembleias e paralisações têm sido organizadas para exigir a reposição integral das perdas e o respeito à data-base.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Numa entrevista divulgada pelo Jornal Plural, quando questionado sobre as manifestações realizadas pela APP-Sindicato, que é o sindicato que representa os trabalhadores em educação pública do Paraná, o governador ironizou: “Eles tem que fazer manifestação mesmo, porque eu não atendi eles há sete anos e não vou atender.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A política de arrocho salarial revela o projeto de classe do governo Ratinho Jr.: um Estado mínimo para o povo e máximo para os empresários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o governo insiste no discurso do “equilíbrio fiscal”, a realidade mostra que há dinheiro — mas ele está sendo desviado para os bolsos dos grandes empresários e banqueiros. A luta dos servidores do Paraná é, portanto, parte da luta nacional contra o neoliberalismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Número de matrículas em cursos EaD supera o de cursos presenciais no Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[Dados do Censo da Educação Superior apontam que no último ano 50,7% das matrículas no Ensino Superior foram no formato de Ensino à Distância (EaD) e indicam que a expansão da rede privada possui forte ligação com o crescimento do EaD.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/6nZcqX-numero-de-matriculas-em-cursos-ead-supera-o-de-cursos-presenciais-no-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">6nZcqX</guid>
            <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/eadbr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://varzeaalegreagora.com/ufca-publica-homologacao-das-inscricoes-para-os-cursos-de-educacao-a-distancia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Varzeaalegre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pela primeira vez no Brasil o número de matrículas do Ensino Superior no formato de Ensino à Distância (EaD) ultrapassou o de matrículas presenciais. Dos 10 milhões de estudantes matriculados em 2024, mais da metade se matriculou no modelo de Ensino à Distância (50,7%). &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/inep/pt-br/centrais-de-conteudo/noticias/censo-da-educacao-superior/inep-divulga-resultado-do-censo-superior-2024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Os dados são do Censo de Ensino Superior&lt;/a&gt; do ano passado e evidenciaram o crescimento do formato de EaD nos últimos 10 anos. De forma quase umbilical, junto ao crescimento desse modelo de ensino, também houve aumento no número de vagas ofertadas pelas instituições privadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Censo ainda revela que a quantidade de matrículas EaD quase quadruplicou de 2014 a 2024, com um aumento porcentual de 287,7% nesses 10 anos. Enquanto que em 2014 apenas 20% dos matriculados no ensino superior eram do EaD, em 2024 esse número cresceu para cerca de 70%, o que significou uma salto numérico de 1,5 milhões para mais de 5,1 milhões de matrículas. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/noticia/2025/09/22/censo-da-educacao-superior-2024.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na direção contrária&lt;/a&gt;, o número de matrículas no modelo presencial teve uma queda de 23,1% durante o mesmo período. Enquanto que em 2014 aproximadamente 6,5 milhões de matrículas foram no modelo presencial, em 2024 esse número caiu para 5 milhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dado importante que deve ser levado em conta é o fato de que das 23,6 milhões de vagas ofertadas no ensino superior em 2024, mais de 95% foram ofertadas pela rede privada. Deste número, 18,5 milhões foram ofertadas no formato EaD e apenas 5 milhões no modelo presencial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda de acordo com o Censo, o país conta com 317 instituições públicas e 2.244 privadas, ou seja, quase 88% das instituições de ensino superior no Brasil pertencem à rede privada. E é exatamente na rede privada que está concentrada a maior parte das matrículas do ensino superior, que é de cerca de 80% das matrículas contra apenas 20% na rede pública.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O avanço das redes privadas e do EaD não acompanham a qualidade do ensino&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O crescimento do EaD no Brasil foi &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/educacao/brasil-tem-mais-de-8-milhoes-de-universitarios-na-rede-privada-diz-censo/#google_vignette&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impulsionado sobretudo pelo aumento no número de matriculados das redes privadas&lt;/a&gt; de ensino, que de 2014 para 2024 cresceu 100,9%, enquanto que as matrículas na rede pública aumentaram apenas 5,3% no mesmo período. Apesar do leve aumento ainda poder soar positivo, ao se comparar anos mais recentes, como 2022 a 2024, os números se tornam negativos e indicam uma queda de 0,6% no número de matriculados no ensino público, enquanto que para as instituições privadas a quantidade de matrículas aumentou em 13,1%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os dados divulgados pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep) indicam que a maioria dos diplomas são emitidos por instituições privadas. &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/educacao/brasil-tem-mais-de-8-milhoes-de-universitarios-na-rede-privada-diz-censo/#google_vignette&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Para a Associação Brasileira de Mantenedoras de Ensino Superior (ABMES)&lt;/a&gt; esse aumento das matrículas é sinal de eficiência, mas os dados demonstram o contrário. Por exemplo, o aumento da oferta do ensino EaD associada ao aumento de matrículas nas instituições de ensino superior privadas levantam dúvidas quanto a qualidade dessas formações. &lt;a href=&quot;https://www.estadao.com.br/opiniao/o-avanco-da-ead-na-educacao-superior/?srsltid=AfmBOoqGXgwNubsdb5YpFyNHoCAfJrPpVausRUM3qSvugAlUwDwyW3tq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No último Exame Nacional de Desempenho dos Estudantes (Enade)&lt;/a&gt;, apenas 6 dos 692 cursos avaliados no formato EaD atingiram a nota máxima.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As turmas estão cada vez mais lotadas e professores sobrecarregados&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outro ponto que chama atenção que possui relação com a qualidade do ensino ofertada pelo Ensino à Distância é que o Brasil é o&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2025-09/brasil-tem-maior-numero-de-aluno-por-professor-em-faculdades-privadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; país com a maior taxa de alunos por professor no ensino superior privado&lt;/a&gt;. Os dados são do relatório Education at a Glance (EaG) de 2025, da Organização para a Cooperação e o Desenvolvimento Econômico (OCDE) e indicam uma média de 62 estudantes para cada docente, enquanto que a média dos países da OCDE é de 18 alunos por professor. O Inep aponta a superlotação das turmas como um desafio e que tem como uma das principais causas o crescimento do EaD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Isso [a superlotação] se dá pela influência do ensino a distância, que já reverbera nas políticas brasileiras, em especial no marco da educação a distância, com o qual a gente espera que sejam superados esses desafios”, disse Christyne Carvalho, coordenadora de Estatística Internacional Comparada do Inep, que apresentou os destaques do relatório em &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=4jywDDhhTGM&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;coletiva de imprensa &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=4jywDDhhTGM&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;online&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O marco regulatório do governo se propõe a “reformar” o EaD&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O “marco da educação a distância” citado por ela se refere ao decreto baixado pelo governo Lula em maio deste ano e que se propõe a enfrentar esses problemas através da regulação do EaD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o decreto, nenhum curso poderá ser oferecido de forma 100% à distância e o tamanho das turmas estão agora limitados à quantidade de 70 alunos no máximo. Além disso, &lt;a href=&quot;https://www.estadao.com.br/opiniao/o-avanco-da-ead-na-educacao-superior/?srsltid=AfmBOoqGXgwNubsdb5YpFyNHoCAfJrPpVausRUM3qSvugAlUwDwyW3tq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o marco regulatório&lt;/a&gt; define que os cursos de saúde, de Direito e de licenciaturas não poderão mais ser ofertados no modelo à distância.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São comuns os argumentos que defendem o&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5R9qFr-ead-cresce-no-ensino-superior-privado-e-deve-ultrapassar-matriculas-presenciais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Ensino à Distância como ferramenta que possibilita&lt;/a&gt; a ampliação do acesso ao Ensino Superior por estudantes com pouco tempo, que trabalham ou que moram distantes dos centros universitários, por exemplo. Entretanto, isso se dá porque as instituições públicas não garantem políticas de permanência estudantil como bolsas, restaurantes, moradias universitárias, creches ou acessibilidade suficientes e muitas vezes nem possuem campis que ofertam cursos presenciais em regiões mais distantes dos centros metropolitanos. A regulação do EaD não garante a qualidade do ensino e também não garante a absorção da força de trabalho qualificada através dele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o ensino superior da rede pública não atende as demandas de todos os estudantes justamente pelo seu progressivo desfinanciamento. &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/educacao/2023/12/orcamento-do-conhecimento-encolheu-r-117-bilhoes-na-ultima-decada-no-brasil.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados do Observatório do Conhecimento&lt;/a&gt;, grupo formado por professores universitários de todo o país, mostram que o investimento federal para ensino superior e ciência diminuiu R$ 117 bilhões entre os anos de 2014 e 2024&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário é desafiador: enquanto as instituições privadas crescem e enriquecem fornecendo cursos EaD precários, o financiamento das universidades públicas segue em déficit, em um caminho que aponta para a continuidade da privatização do ensino superior no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[USP fiscaliza conclusão de curso com IA e avança na lógica do controle e competitividade]]></title>
            <description><![CDATA[A universidade corre o risco de naturalizar desigualdades estruturais sob a aparência de neutralidade técnica, convertendo o que deveria ser um debate político e institucional em uma questão de cálculo algorítmico.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/t2evo0-usp-fiscaliza-conclusao-de-curso-com-ia-e-avanca-na-logica-do-controle-e-competitividade</link>
            <guid isPermaLink="false">t2evo0</guid>
            <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 13:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/uspia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Folha de São Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Universidade de São Paulo (USP) &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/institucional/usp-desenvolve-ferramenta-para-monitorar-probabilidade-de-aluno-nao-concluir-o-curso/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apresentou&lt;/a&gt;, na última sexta-feira (17), uma nova ferramenta de predição da não conclusão de curso. O sistema utiliza modelos de aprendizado de máquina para estimar a probabilidade de um estudante não concluir a graduação no prazo, com base em dados históricos de 12 anos. Segundo a USP, o objetivo é “atuar preventivamente” nos casos com maior risco de evasão, auxiliando coordenadores e comissões de graduação a planejar ações de acompanhamento pedagógico, tutoria e apoio psicopedagógico. O pró-reitor adjunto de Graduação, Marcos Neira, declarou ao Jornal da USP que a ferramenta representa “um importante avanço na qualificação do acompanhamento acadêmico e na promoção da permanência estudantil”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do discurso de modernização, a iniciativa desperta questionamentos éticos e políticos sobre o uso de dados pessoais e da trajetória acadêmica de estudantes e o avanço da lógica de controle e eficiência na universidade pública. A USP afirma que a tecnologia permitirá ações “baseadas em evidências”, mas não esclarece como esses indicadores poderão ser utilizados em decisões de cunho geral, como a seleção de estudantes para bolsas de permanência, ou em decisões de autonomia das unidades, como a aprovação de contratos de estágio e o acesso a bolsas de iniciação científica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2023, a universidade revisou sua política de permanência estudantil, promovendo ajustes no Programa de Apoio à Permanência e Formação Estudantil (PAPFE). Desde então, o estudante possui um período máximo de elegibilidade para receber auxílio, calculado como 1,5 vezes o número ideal de semestres previstos para a conclusão do curso. Antes dessa mudança, a bolsa tinha duração de dois anos, com possibilidade de renovação ao término do período. A reforma também introduziu condições de cancelamento baseadas em desempenho acadêmico, como reprovação em pelo menos 20% dos créditos do semestre por dois semestres consecutivos, ou não aprovação em 50% ou mais das disciplinas em que estiver matriculado por dois semestres consecutivos, aumentando a seletividade e a pressão sobre os estudantes. O valor da bolsa foi elevado de R$400 para R$800, mas esse aumento ainda se situou abaixo da inflação acumulada, limitando o poder de compra real do auxílio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, a USP abriu espaço para a participação de empresas privadas na assistência estudantil, por meio do programa &lt;a href=&quot;https://www5.usp.br/uspdiversa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;USP Diversa&lt;/a&gt;, que financia bolsas de permanência. Essa articulação entre métricas de desempenho acadêmico e programas de auxílio cria um terreno propício para uma assistência seletiva, na qual critérios algorítmicos e interesses externos podem influenciar políticas que antes eram universais, deslocando para atores privados a responsabilidade pelo apoio estudantil. A &lt;a href=&quot;https://leginf.usp.br/?portaria=portaria-gr-no-7692-de-17-de-fevereiro-de-2022-copy&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;portaria&lt;/a&gt; que institui o USP Diversa prevê que os resultados do programa, incluindo dados acadêmicos e indicadores de evasão, sejam cruzados e disponibilizados anualmente aos parceiros e doadores. Dessa forma, a publicação da ferramenta preditiva de evasão se insere nesse contexto: os dados podem ser utilizados pelas empresas para avaliar a continuidade de seu financiamento, de modo que a disponibilidade de bolsas passe a depender do interesse da iniciativa privada, reforçando a seletividade e a vulnerabilidade da assistência estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por trás da retórica de eficiência, há também uma dimensão política. A aplicação de modelos preditivos à permanência estudantil ocorre em um contexto de austeridade fiscal autoimposta: embora o orçamento anual da USP seja vinculado a uma fração do repasse do ICMS do Estado de São Paulo, a universidade adota políticas que restringem gastos e priorizam o equilíbrio contábil em detrimento do investimento social, acumulando atualmente quase &lt;a href=&quot;https://adusp.org.br/universidade/usp-superavit/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;5 bilhões de reais em superávit&lt;/a&gt;. Nesse cenário, a administração recorre a soluções tecnocráticas que prometem “eficiência” e “gestão baseada em dados”, mas que, na prática, mascaram a austeridade e transferem a responsabilidade pela permanência estudantil para o indivíduo. O discurso de inovação tecnológica, assim, legitima a contenção de gastos, enquanto a universidade se ajusta à lógica da racionalização de custos e abre espaço à participação privada como forma de suprir recursos que decide não investir diretamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso da USP, a adoção de modelos preditivos para identificar estudantes com maior risco de evasão não é neutra: ela se insere em um contexto no qual opressões históricas de classe, raça e gênero já influenciam quem permanece ou não na universidade. Ferramentas de aprendizado de máquina operam a partir de dados passados e, portanto, tendem a reproduzir essas desigualdades, fenômeno conhecido como racismo algorítmico. Mais do que um erro técnico, trata-se de um processo em que relações sociais de poder e hierarquias raciais são traduzidas em código. Um exemplo emblemático dessa dinâmica no Brasil é o uso de sistemas de reconhecimento facial: segundo &lt;a href=&quot;https://www.dpu.def.br/images/Banco_de_imagem_2024/CESeC_DPU_Mapeando_a_vigil%C3%A2ncia_biom%C3%A9trica.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;levantamento&lt;/a&gt; do Centro de Estudos de Segurança e Cidadania (CESeC), organização da sociedade civil vinculada à Iniciativa de Governo Aberto, 90% das pessoas presas por essas tecnologias em 2019 eram negras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/diversidade/evasao-na-graduacao-da-usp-e-de-17-mas-numero-varia-muito-por-curso/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A própria USP reconhece&lt;/a&gt; que existe um perfil médio entre os estudantes mais suscetíveis à evasão: homens, negros, de baixa renda e que ingressaram na universidade entre os 20 e 40 anos. Ao utilizar essas variáveis em um modelo de predição, a universidade corre o risco de naturalizar desigualdades estruturais sob a aparência de neutralidade técnica, convertendo o que deveria ser um debate político e institucional em uma questão de cálculo algorítmico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A existência de uma métrica institucional de “propensão à evasão” também pode ter efeitos indiretos sobre a vida acadêmica. O aval da universidade é exigido para estágios e atividades  complementares, o que levanta uma preocupação: como será avaliado um aluno rotulado como de “baixa probabilidade de conclusão”? Que tipo de viés essa informação pode introduzir na relação entre estudantes, coordenações de curso e docentes?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas são perguntas que permanecem sem resposta e que exigem um debate público dentro da USP, envolvendo tanto a universidade quanto o movimento estudantil, sobre quem define o sucesso acadêmico, quais dados são utilizados e a serviço de que projeto de universidade se colocam as ferramentas de inteligência artificial.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PL 1283/2025: um novo ataque imperialista disfarçado de projeto de segurança pública]]></title>
            <description><![CDATA[Formulado para enquadrar facções como PCC e CV como terroristas, o PL 1283/2025 aprofunda a militarização da segurança pública e reforça a ingerência dos EUA no Brasil.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/peRGVW-pl-12832025-um-novo-ataque-imperialista-disfarcado-de-projeto-de-seguranca-publica</link>
            <guid isPermaLink="false">peRGVW</guid>
            <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/paulista7.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Apoiadores do ex-presidente Jair Bolsonaro carregando uma enorme bandeira dos EUA em ato na Avenida Paulista, em SP, no 7 de Setembro. — Reprodução/Foto: Nelson Almeida/AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde março de 2025, tramita na Câmara dos Deputados o &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=2490514&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto de Lei 1283/2025&lt;/a&gt;, que propõe alterações na Lei Antiterrorismo. De autoria do deputado Danilo Forte (União-CE), o texto amplia as motivações do crime de terrorismo, prevê o aumento das penas quando esses crimes forem praticados em meio cibernético e, sobretudo, estende a aplicação da lei a organizações criminosas e milícias privadas que realizem atos considerados terroristas. Na prática, facções como o Primeiro Comando da Capital (PCC) e o Comando Vermelho (CV) poderiam ser enquadradas como organizações terroristas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta surge no contexto de pressões de autoridades dos Estados Unidos, que, em visita ao Brasil em maio, sugeriram a adoção de medidas nesse sentido. À época, &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/politica/por-que-brasil-nao-classifica-faccoes-como-terroristas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o governo brasileiro recusou a ideia&lt;/a&gt;, alegando que as facções nacionais têm caráter essencialmente econômico e não se enquadram nos critérios de motivação religiosa ou de ódio previstos pela &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2016/lei/l13260.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;legislação antiterrorismo vigente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fracassada a pressão diplomática direta, parlamentares da extrema-direita brasileira, cumprindo o papel de porta-voz dos interesses estadunidenses, impulsionaram o projeto e aprovaram sua &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/brasil/camara-aprova-urgencia-de-projeto-que-equipara-faccoes-a-terrorismo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tramitação em regime de urgência&lt;/a&gt;. Na exposição de motivos, &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=2874202&amp;amp;filename=PL%201283/2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o texto do PL&lt;/a&gt; cita nominalmente o presidente estadunidense Donald Trump como exemplo de liderança que classificou “cartéis e outras organizações criminosas” como terroristas, sob o argumento de que representariam uma ameaça à segurança nacional. Curiosamente, o documento ignora como outros países tratam a questão.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A extrema-direita como braço político do imperialismo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A influência de figuras da extrema-direita e sua aproximação com a agenda do governo Trump são visíveis ao longo da tramitação do PL. Na visita de representantes do governo ianque ao Brasil, em maio, o senador Flávio Bolsonaro (PL-RJ) reuniu-se com Ricardo Pita, conselheiro da Secretaria de Assuntos do Hemisfério Ocidental dos Estados Unidos, para tratar do combate ao crime organizado no país. Na ocasião, Bolsonaro — então presidente da Comissão de Segurança Pública do Senado — &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/flavio-entrega-a-enviado-de-trump-dossie-que-liga-faccoes-ao-terrorismo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apresentou um dossiê&lt;/a&gt; que associava as ações de facções criminosas a práticas terroristas, alinhado ao argumento central do projeto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No mesmo período, o governador do Rio de Janeiro, Cláudio Castro (PL), &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/05/09/castro-viaja-a-nova-york-para-agenda-em-seguranca-publica-governo-busca-apoio-para-classificar-quadrilhas-do-rio-como-narcoterroristas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viajou a Nova York&lt;/a&gt;, onde se encontrou com representantes da Agência de Repressão às Drogas (DEA). Após a reunião, passou a defender publicamente a equiparação entre tráfico de drogas e terrorismo, ecoando o discurso de segurança estadunidense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em agosto, o deputado Alexandre Ramagem (PL-RJ) — ex-diretor da Abin e atualmente condenado a 16 anos de prisão pelo STF no julgamento dos atos golpistas de 8 de janeiro —, na condição de relator, conduziu o &lt;a href=&quot;https://apublica.org/nota/alexandre-ramagem-trabalhou-em-pl-que-facilita-intervencao-dos-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parecer favorável que levou à aprovação do projeto&lt;/a&gt; na Comissão de Segurança Pública e Combate ao Crime Organizado da Câmara. Em seu &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=2969894&amp;amp;filename=PRL+2+CSPCCO+%3D%3E+PL+1283/2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt;, Ramagem faz referência aos atentados de 11 de setembro de 2001, ressaltando a “necessidade de cooperação internacional” no combate ao terrorismo — argumento frequentemente usado para justificar políticas de alinhamento com Washington.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, o PL encontra-se sob análise da Comissão de Constituição e Justiça (CCJ), cuja relatoria foi inicialmente atribuída ao deputado Nikolas Ferreira (PL-MG). O parlamentar, porém, anunciou a intenção de &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/noticia/2025/09/26/nikolas-cede-a-derrite-relatoria-de-projeto-que-classifica-pcc-e-cv-como-terroristas-nao-tenho-vaidade.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;transferir a relatoria&lt;/a&gt; ao deputado licenciado Guilherme Derrite (PP-SP), atual secretário de Segurança Pública de São Paulo. Derrite já &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/paulo-cappelli/derrite-se-manifesta-sobre-projeto-que-classifica-pcc-como-terrorista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifestou apoio integral à proposta&lt;/a&gt;, alegando que “o crime organizado há muito tempo atua com práticas terroristas e precisa ser tratado como tal”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Interesses estratégicos dos EUA e o risco de ingerência externa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Especialistas &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/09/projeto-de-lei-pro-trump-sobre-terrorismo-usa-pcc-e-cv-para-facilitar-intervencao-dos-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ouvidos pela Agência Pública&lt;/a&gt; alertam para o potencial de ingerência estrangeira que o projeto pode abrir. O ex-ministro da Justiça Eugênio Aragão avalia que a proposta parte de uma “falsa compreensão do que seja terrorismo”, criando brechas para intervenções internacionais na segurança interna do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, o enquadramento de grupos brasileiros como “terroristas” poderia oferecer a Washington um pretexto jurídico e político para aplicar sanções econômicas ou até mesmo realizar ações militares, sob o argumento de combater o terrorismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pressão pela classificação de organizações ligadas ao tráfico como terroristas não se limita ao Brasil: faz parte de uma estratégia continental. O exemplo mais evidente são os recentes exercícios militares e ataques conduzidos pelos Estados Unidos contra a Venezuela, no mar do Caribe, &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/mundo/noticia/2025/10/14/trump-anuncia-seis-mortos-em-novo-ataque-contra-barco-de-supostos-narcotraficantes-na-costa-da-venezuela.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que resultaram em cinco ofensivas e ao menos 27 mortos&lt;/a&gt; — todas elas direcionadas contra embarcações civis que se encontravam na região. Em todas essas ações, o governo estadunidense alegou combater “cartéis de drogas”, sem, contudo, apresentar evidências que sustentassem tal justificativa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como explica o juiz Marcelo Semer, ex-presidente da Associação Juízes para a Democracia e magistrado do Tribunal de Justiça de São Paulo (TJ-SP), “não sejamos ingênuos: tratar todos como terroristas vai facilitar, e muito, a posição dos Estados Unidos, que se arroga o papel de polícia universal para realizar atos de intimidação como esses que ocorrem hoje nas proximidades da Venezuela”, &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/09/projeto-de-lei-pro-trump-sobre-terrorismo-usa-pcc-e-cv-para-facilitar-intervencao-dos-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou à Agência Pública&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A contradição é gritante. Os Estados Unidos figuram como a&lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2025/10/04/os-eua-sao-a-principal-lavanderia-do-narcotrafico-global/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; principal lavanderia do narcotráfico global&lt;/a&gt;, abrigando entre 20% e 30% dos fluxos ilícitos mundiais, segundo estimativas de organismos internacionais. Ainda assim, o país mantém a retórica de combate ao tráfico, agora reeditada sob o rótulo de “narcoterrorismo”, um discurso utilizado desde o fim da Guerra Fria para &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/guerra-as-drogas-america-do-sul/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;justificar o controle político e militar&lt;/a&gt; sobre países da América do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8aJUUv-eua-e-china-devem-estender-tregua-na-guerra-comercial-por-mais-90-dias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acirramento das tensões comerciais&lt;/a&gt; entre Estados Unidos e China, torna-se evidente a tentativa do império ianque de reafirmar sua hegemonia sobre o continente, em continuidade à velha Doutrina Monroe. Nesse cenário, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Wg0kgc-do-mbl-aos-eua-a-engrenagem-politica-por-tras-da-criminalizacao-da-cultura-periferica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a instrumentalização do narcoterrorismo&lt;/a&gt; funciona como a ponta de lança dessa nova etapa de dominação.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Falta de proposta real de segurança pública e omissão do governo Lula&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O autor do PL 1283/2025, deputado Danilo Forte, defende que penas mais duras &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/noticias/1192161-comissao-aprova-equiparacao-de-atos-de-milicias-e-organizacoes-criminosas-a-terrorismo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“criarão um ambiente de maior temor”&lt;/a&gt; entre as organizações criminosas, desestimulando a prática de delitos. Contudo, &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/09/projeto-de-lei-pro-trump-sobre-terrorismo-usa-pcc-e-cv-para-facilitar-intervencao-dos-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;especialistas apontam&lt;/a&gt; que a proposta não enfrenta as causas estruturais da criminalidade organizada, como a falta de inteligência investigativa, a desregulação de mercados e o papel do sistema financeiro na lavagem de capitais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A simples mudança de enquadramento jurídico não altera a lógica da guerra às drogas — política que há décadas &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/u1Q4jc-quanto-mais-policia-mais-mortes-e-violencia-nas-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;perpetua o encarceramento em massa e o extermínio da juventude negra nas periferias&lt;/a&gt;. Ao contrário, pode reforçar o uso da força e a militarização da segurança pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de ter resistido inicialmente às pressões de Washington, o governo Lula hoje mantém silêncio sobre o tema. Quanto às possibilidades de resistência à proposta, deputados da base afirmam, sob anonimato, que &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/09/projeto-de-lei-pro-trump-sobre-terrorismo-usa-pcc-e-cv-para-facilitar-intervencao-dos-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“não há orientação alguma, por enquanto”&lt;/a&gt;. Diante da magnitude dos riscos trazidos por esse projeto — que representa não apenas mais um capítulo da política de extermínio em curso, mas também um ataque direto à soberania nacional —, a inércia do Palácio do Planalto soa como um alerta grave.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Sob protestos, Grécia aprova jornada de 13 horas diárias]]></title>
            <description><![CDATA[Na prática, o projeto abre as portas para um aumento brutal da exploração dos trabalhadores, permitindo que empresas submetam seus trabalhadores a jornadas extenuantes sob a chantagem do desemprego.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/RpO16G-sob-protestos-grecia-aprova-jornada-de-13-horas-diarias</link>
            <guid isPermaLink="false">RpO16G</guid>
            <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grecia13h.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: KKE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Parlamento grego aprovou nesta quinta-feira (16) a lei que permite jornadas de trabalho de até 13 horas diárias em determinados setores da economia. Sob o pretexto de “flexibilizar” o mercado e “aumentar a competitividade”, o governo do primeiro-ministro Kyriakos Mitsotakis (Nova Democracia) impôs um dos maiores retrocessos sociais da Europa nas últimas décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nova lei autoriza que patrões e empregados “negociem voluntariamente” turnos que ultrapassem o limite de 8 horas diárias, desde que a média semanal não ultrapasse 48 horas. Além disso, amplia o número de horas extras permitidas por ano e reduz a fiscalização sindical sobre a aplicação das novas regras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, o projeto abre as portas para um aumento brutal da exploração dos trabalhadores, permitindo que empresas submetam seus trabalhadores a jornadas extenuantes sob a chantagem do desemprego — que ainda atinge mais de 10% da força de trabalho grega.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aprovação do projeto foi acompanhada por grandes manifestações e greves em todo o país, lideradas por sindicatos de base e pela PAME (Frente Militante de Todos os Trabalhadores), central classista ligada ao Partido Comunista da Grécia (KKE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo estimativas, mais de 50 mil trabalhadores participaram dos protestos em Atenas e em outras cidades. Transportes, escolas e serviços públicos foram paralisados.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Chamam de modernização aquilo que é a restauração da escravidão assalariada”, afirmou Dimitris Koutsoumbas, Secretário-Geral do KKE, em discurso diante do Parlamento. Para o dirigente comunista, a medida é “um presente ao grande capital europeu” e “um ataque direto à vida, à saúde e à dignidade dos trabalhadores gregos”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A medida faz parte de um pacote mais amplo de reformas trabalhistas exigidas pela União Europeia e pelos grandes grupos empresariais. O governo conservador argumenta que a flexibilização “gera empregos e atrai investimentos”. Mas o KKE e as centrais classistas demonstram que o objetivo real é aumentar a taxa de lucro à custa da força de trabalho. A aprovação da lei é um exemplo extremo da política de ataques frontais dos grandes capitalistas em curso em toda a Europa.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grecia13h2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: KKE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O KKE denuncia que, ao contrário do discurso governamental, as leis do mercado não são neutras: “Elas refletem a ditadura do capital sobre o trabalho.” O partido afirma que a luta imediata deve combinar a resistência sindical com a perspectiva política da ruptura com a União Europeia e com o sistema capitalista que sustenta essas políticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos comícios realizados após a aprovação, militantes da PAME empunhavam faixas com frases como “Não ao dia de 13 horas — sim à vida digna!” e “O lucro deles, nosso sangue!”. Depois de uma década de austeridade imposta pela troika, a burguesia grega agora testa até onde pode ir a “modernização” sem provocar ruptura social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Secretário-Geral do PCBR, Gabriel Lazzari, comparou com a situação no Brasil: “Enquanto aqui fazemos uma luta pelo fim da escala 6x1 e pela redução da jornada de trabalho para 30 horas semanais, a Grécia passa a sofrer ainda mais com as novas ‘flexibilizações’ do trabalho, que são ataques a direitos trabalhistas historicamente conquistados com muita luta. Os gregos demonstraram, ainda esse ano, como se opor às barbaridades do capital com as imensas greves em janeiro deste ano, que denunciavam o conluio da burguesia no caso do acidente ferroviário de Tempe. Mas para superar essa situação, temos que lutar com clareza pelo socialismo, em que a planificação central da economia impeça o sacrifício dos trabalhadores no altar dos lucros da burguesia.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o governo grego celebra o “avanço da competitividade”, os sindicatos anunciam novas greves e manifestações. “Eles têm o poder do capital”, declarou Koutsoumbas, “mas nós temos o poder do trabalho organizado. Nenhuma lei capitalista é eterna.”&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>