<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Fri, 19 Sep 2025 12:27:49 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[O Nepal no fogo cruzado das disputas interimperialistas]]></title>
            <description><![CDATA[O Nepal se tornou palco de um jogo geopolítico, no qual a ascensão subimperialista da Índia, as tensões comerciais entre EUA e China e o poderio das Big Techs se chocam, transformando a revolta local em laboratório para a soberania na era digital.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QxVPdi-o-nepal-no-fogo-cruzado-das-disputas-interimperialistas</link>
            <guid isPermaLink="false">QxVPdi</guid>
            <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes atearam fogo na sede do Parlamento nepalês. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/politica-e-economia/primeiro-ministro-do-nepal-renuncia-em-meio-a-onda-de-protestos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;renúncia&lt;/a&gt; do primeiro-ministro nepalês Khadga Prasad Oli, no último dia 9, após três dias de protestos massivos que causaram a morte de pelo menos 70 pessoas, marcou o ápice de uma crise política que se arrasta há anos no Nepal. O estopim foi o banimento de 26 plataformas digitais — incluindo Facebook, WhatsApp e YouTube — por não cumprirem regras de registro local. A medida, revogada sob pressão popular, cortou uma importante via de subsistência dos nepaleses que dependem dessas plataformas para pagamentos em pequenos comércios e para recebimento de remessas vindas de familiares que trabalham no exterior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que se viu nas ruas de Katmandu, porém, foi muito mais do que uma revolta geracional por liberdade digital, como seguem afirmando os veículos da mídia hegemônica ocidental ao divulgarem o mote “Geração Z”. Em realidade, o Nepal tornou-se, subitamente, o palco de um jogo geopolítico global, no qual a ascensão subimperialista da Índia, as tensões comerciais entre EUA e China e o poderio absoluto das Big Techs se chocam, transformando a revolta local em um laboratório para a soberania nacional na era digital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Nepal moderno forjou-se em revoltas contra a autocracia da dinastia hindu dos Rana, derrubada em 1951, e contra a monarquia absoluta, que depois de três décadas cedeu ao multipartidarismo como consequência do Jana Andolan, movimento popular da década de 1990 encabeçado pelos diferentes partidos comunistas do país. Contudo, a instabilidade política e econômica persistente levou a uma década de guerra civil (1996-2006), liderada pelo Partido Comunista do Nepal (Maoísta), que culminou na abolição da monarquia em 2008.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2019/02/18/o-novo-nepal-forjando-um-caminho-independente-de-paz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anos de consagração da República&lt;/a&gt; e seus debates sobre uma nova constituição, uma frágil aliança dos partidos comunistas trouxe esperanças, mas falhou na luta pela superação das estruturas feudais, contra a corrupção endêmica e na atenção às demandas de grupos étnicos marginalizados. A união eleitoral dos maoístas e o Partido Comunista do Nepal (Marxista-Leninista Unificado), lançada em 2018, desintegrou-se rapidamente em 2021 por acusações mútuas de corrupção, mergulhando o país num ciclo de governos de coligação ineficazes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este vácuo de legitimidade, agravado por desastres naturais e um desemprego massivo que força a diáspora de mais de meio milhão de nepaleses, criou um grande barril de pólvora social. Sem precedentes, a revolta levou milhares às ruas num descontrolado movimento que, apesar de dominado pela despolitização e apartidarismo, segue com significativo apoio dos maoístas, que lideravam a oposição ao governo de Khadga Prasad Oli, principal representante da fração direitista do PCN-MLU.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bandeira é hasteada em prédio queimado por manifestantes. Reprodução: Redes Sociais/ NepalPress.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise nepalesa, no entanto, não é um evento isolado; ela é parte integrante da acirrada disputa geopolítica entre Índia (aliada aos EUA) e China pelo domínio econômico e político do Sul da Ásia. Historicamente, a Índia perpetuou formas coloniais de dominação sobre os Estados do Himalaia, garantindo uma esfera de influência natural e encarando-os como estados-tampão cruciais contra o crescimento da China. Esta visão é herdeira direta da doutrina Akhand Bharat (Grande Índia), que move de formas distintas a burguesia indiana e o atual governo Modi. No entanto, a ascensão econômica e militar chinesa, materializada em investimentos massivos em infraestrutura no Nepal através da Iniciativa Cinturão e Rota (BRI), desafia constantemente esta hegemonia indiana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto que a estratégia dos Estados Unidos se entrelaça com os interesses indianos. Em grande medida, a Índia é o parceiro ideal, segundo Washington, na sua campanha para conter a China. Esta parceria é cementada por uma arquitetura de acordos militares que garantem interoperabilidade, como a &lt;a href=&quot;https://thediplomat.com/2016/08/india-us-sign-logistics-exchange-agreement-what-you-need-to-know/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinatura&lt;/a&gt; do Logistics Exchange Memorandum of Agreement (LEMOA), que permite, entre outras coisas, que as forças norte-americanas utilizem bases indianas, e os &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/apos-conflitos-com-a-china-na-fronteira-india-assina-acordo-militar-com-os-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;exercícios navais Malabar&lt;/a&gt; – inicialmente bilaterais e agora expandidos para incluir Japão e Austrália no formato do Quad (Diálogo de Segurança Quadrilateral).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar desta ampla parceria estratégica com os EUA, a Índia desenvolveu ao longo de décadas medidas significativas para promover sua autonomia, utilizando a guerra comercial como forma de angariar vantagens. No campo militar, isto se reflete na recusa em alienar completamente a Rússia, sua principal fornecedora histórica de armamentos. New Delhi prossegue com a &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/world/india/russia-says-it-is-talks-supply-more-s-400-missile-systems-india-2025-09-02/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;compra&lt;/a&gt; do sistema de defesa aérea S-400 Triumf, um contrato multibilionário que desafia as sanções norte-americanas, e mantém pagamentos em rúpias para garantir o fluxo de petróleo e fertilizantes russos, crucial para sua economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Financeiramente, a Índia promove ativamente a internacionalização de sua moeda em transações bilaterais, um movimento estratégico para reduzir sua dependência do dólar e do sistema financeiro ocidental. Esta postura de &quot;alinhamento múltiplo&quot; demonstra que a Índia não é um mero satélite, mas um ator que busca derivar o máximo de vantagem do conflito entre as grandes potências. É precisamente esta autonomia que alimenta os planos para reafirmar sua influência política no Nepal, assegurando que Katmandu permaneça dentro de sua esfera de influência primordial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta projeção de poder indiana no Nepal vai além da diplomacia e é amplificada por uma agenda ideológica: o Hindutva, uma ideologia de extrema-direita que define a identidade nacional indiana em termos fundamentalmente religiosos, promovendo a ideia de uma nação hindu. Organizações indianas como o Rashtriya Swayamsevak Sangh (RSS) e sua afiliada internacional, o Hindu Swayamsevak Sangh (HSS, ativo no Nepal), trabalham há décadas para promover esta visão, &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2025/09/15/cinco-teses-sobre-a-situacao-no-nepal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formando quadros e estabelecendo shakhas&lt;/a&gt; (unidades de treino) de forma discreta.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Membros da organização Hindutva de extrema-direita, Vishwa Hindu Parishad, em protesto no Nepal. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Nepal, esta ideologia se &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2025/09/15/cinco-teses-sobre-a-situacao-no-nepal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alia a forças políticas locais&lt;/a&gt; que se opõem ao secularismo, defendendo o retorno à monarquia hindu abolida em 2008. Partidos como o Rashtriya Prajatantra Party (RPP) e grupos como o Shiv Sena Nepal são veículos desta agenda, que encontra ressonância em segmentos da pequena burguesia nepalesa frustrada com a corrupção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dito isso, as recentes taxações impostas pelo governo Trump, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/trump-aumenta-tarifas-sobre-importacoes-da-india-para-50/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que também atingem a Índia&lt;/a&gt;, representam uma movimentação geopolítica calculada para realinhar cadeias de produção globais e garantir o controle ocidental sobre recursos estratégicos. Esta estratégia visa tanto enfraquecer a China economicamente quanto assegurar o acesso a matérias-primas críticas, como as &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;terras-raras brasileiras&lt;/a&gt;, essenciais para a indústria de alta tecnologia, de semicondutores a baterias de veículos elétricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, há uma pressão constante para proteger o lucro e a hegemonia das Big Techs norte-americanas, cujos modelos de negócios dependem não apenas de dados, mas também de uma infraestrutura física global. Esta &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Y5Thfj-como-as-big-techs-aprofundam-a-seca-no-nordeste&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demanda por recursos&lt;/a&gt; estende-se à garantia de fontes de água estáveis e abundantes para resfriar os data centers que sustentam a nuvem digital, tornando o controle hídrico uma nova fronteira de disputa geoeconômica.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nepal4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protestos no Nepal tomam as ruas da capital, Katmandu. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Nepal – sem soberania digital, sem mercado consumidor de massa e assolado por instabilidade política – não oferece às Big Techs um interesse econômico direto. Sua relevância é quase puramente geopolítica e ideológica. A recusa das plataformas em cumprir as leis nepalesas de registro não foi um erro de cálculo; foi uma demonstração de poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &quot;Geração Z&quot;, dependente dessas plataformas para comunicação, remessas e subsistência, tornou-se a força de choque que defende os interesses corporativos globais, ao mesmo tempo que expõem de forma legítima as fragilidades e a crise da esquerda nepalesa em seus governos desde a derrubada da monarquia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise nepalesa, assim, é mais uma demonstração do padrão de enfrentamento nas grandes disputas interimperialistas. Ela ilustra como a disputa entre grandes potências pela tecnologia e recursos, a exploração subimperialista da mão-de-obra e o poder corporativo transnacional das Big Techs se conjugam para esvaziar a soberania de Estados vulneráveis. O Nepal não queimou apenas o seu Parlamento; ele testemunhou a combustão da própria ideia de autodeterminação na era digital, onde a vontade popular, instrumentalizada por algoritmos e interesses geopolíticos distantes, pode ser mobilizada tanto para derrubar governos quanto para consolidar novas e mais sutis formas de colonialismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O sindicalismo da TI em Pernambuco: 40 anos de lutas, conquistas e novos desafios]]></title>
            <description><![CDATA[O jornal O Futuro, reuniu-se com dois dirigentes do SINDPD-PE — o secretário de Ciência e Tecnologia, Messias Melo, e o presidente do sindicato, Reinaldo Soares — para traçar um panorama histórico da situação da luta de classes dos trabalhadores de TI no estado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/0kZMVo-o-sindicalismo-da-ti-em-pernambuco-40-anos-de-lutas-conquistas-e-novos-desafios</link>
            <guid isPermaLink="false">0kZMVo</guid>
            <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sindpedpe.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto organizado por trabalhadores do SERPRO, Recife. Reprodução/Foto: sindpdpe.org.br/Sindpd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O jornal O Futuro, reuniu-se com dois dirigentes do SINDPD-PE — o secretário de Ciência e Tecnologia, Messias Melo, e o presidente do sindicato, Reinaldo Soares — para traçar um panorama histórico da situação da luta de classes dos trabalhadores de TI no estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sindicato dos Trabalhadores em Processamento de Dados, Informática e Tecnologia da Informação de Pernambuco (SINDPD-PE) completará 40 anos neste ano. Durante seus anos de existência, a entidade acumulou importantes vitórias para a classe trabalhadora que representa, como a regularização da categoria de TI e a jornada de trabalho de 40 horas semanais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta entrevista, discutimos sobre as principais reivindicações, o fenômeno da “pejotização”, os desafios do sindicalismo entre os trabalhadores da categoria e seu perfil ideológico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste ano o SINDPD-PE completará 40 anos de existência, tendo sua fundação ocorrida no contexto do final do regime militar, passando pela transição democrática do final dos anos 80. Vocês acham que a realidade do trabalhador de TI melhorou muito nessas quase quatro décadas de existência do sindicato?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias: Primeiro, o mundo do trabalho teve profundas transformações ao longo desses quarenta anos. Portanto, é muito complicado comparar a realidade dos trabalhadores de TI de hoje com os da época da fundação do sindicato, do ponto de vista de sua estrutura produtiva. Quando o sindicato foi criado, a estrutura produtiva… A gente brinca que é como se fosse uma “fábrica de informações”.&lt;br /&gt;Na época da fundação do sindicato, uma empresa de processamento de dados, que é como nós chamávamos as empresas de TI naquela época, era fundamentalmente uma fábrica de informações, em que entravam um conjunto de dados através, inicialmente, de cartões perfurados e, posteriormente, através de digitação em microcomputadores e terminais de computadores. Essas informações digitadas eram processadas em grandes computadores, segundo um software (usávamos menos o termo “software” e mais o termo “programa”), um programa de computador feito por programadores que escreviam esses programas em papéis, que depois eram perfurados e transformados em linguagem de máquina através de cartão de digitação, a partir de instruções definidas em uma lista. Veja que eram funções muito bem definidas na profissão. Esses dados que entravam saiam como produto em formato de relatório de papel, para serem trabalhados por alguém. Então era uma grande fábrica de papel impresso... Relatórios imensos de computadores ou formulários impressos, produzidos a partir de conjunto de dados que alguns trabalhadores digitavam freneticamente para transformar em dados a serem processados pelo computador. Quando digo “freneticamente”... Esta é uma primeira mudança sensível. Os perfuradores e digitadores trabalhavam sob o regime de produção taylorista. Com um conjunto de documentos, e sentados em cima de suas máquinas perfuradoras, ou de seus terminais de computador, tinham que digitar “automaticamente” e aceleradamente com metas de produção que levavam invariavelmente ao adoecimento.&lt;br /&gt;Uma das minhas primeiras visitas a centros de processamento de dados que fiz na época em que estávamos fundando, ainda nem o sindicato, a APPD (Associação dos Profissionais de Processamento de Dados), foi na fábrica… Você é jovem, talvez não saiba… A fábrica de açúcar Amorim Primo, que ficava ali no Cais José Mariano com a rua Velha… um prédio velho… hoje está velho e acabado. Eu entrei na sala de perfuração e o pessoal estava digitando freneticamente com muito controle de tempo, ou seja, não tinham intervalos pré-definidos tão fortemente e, em alguns desses centros de processamento de dados, ou centros de digitação, a ida ao banheiro era controlada e eles tinham que entregar uma meta de produção muito forte. Só para você ter uma ideia, uma coisa que até hoje me marcou fortemente… tinham digitadores que tinham sinovite (na época não se falava em LER/DORT) de uma forma tal que já tinha afetado alguns tendões e para eles ganharem agilidade, eles amarravam um dedo no outro, que estava mais lesionado, com uma liga para que aquele dedo não atrapalhasse a celeridade da digitação. Então, isso é um ponto, um aspecto que foi transformado, e essa transformação tem muito a ver com as lutas dos sindicatos, não só o de processamento de dados do TI, mas também o dos bancários, quando fizeram uma grande luta para o reconhecimento da LER/DORT como uma doença profissional, causada pelo trabalho. Daí decorreu que, posteriormente, (foi criada) uma norma regulamentadora da saúde do trabalhador que definiu as condições de trabalho na área de digitação, perfuração e posteriormente em outras áreas de esforços repetitivos, para evitar LER/DORT, lesões causadas por esforços repetitivos e doenças ortopédicas causadas pelo esforço repetitivo. Então, está é uma mudança que tem muito a ver com o trabalho dos sindicatos e particularmente, em Pernambuco, nós participamos ativamente nisso, nesse processo. Só que, como eu disse, o mundo mudou. Se entrar numa empresa de processamento de dados, você que está no mercado a pouco tempo, não vai ver mais digitadores praticamente. (Ainda) existe algum resquício de digitação em algumas poucas empresas terceirizadas… em geral, terceirizadas.&lt;br /&gt;Jornada de trabalho… a jornada de trabalho era a jornada de trabalho tradicional do mercado brasileiro, 44h de trabalho, então os digitadores trabalhavam em turnos de 6h. Aí rapidamente o turno de 6h se instalou, quando não, jornadas maiores sem intervalos. Hoje, os trabalhos de esforços repetitivos nessa área de digitação, ou da operação de data centers, é de trinta horas e, no caso de trabalhos repetitivos tem que ter intervalos de 50/10, 50 minutos de trabalho e 10 de descanso. Essa foi uma das primeiras conquistas nacionais que nós tivemos com relação à jornada de trabalho e que participamos ativamente enquanto sindicato de Pernambuco. E a jornada de trabalho hoje é predominantemente de 40h semanais, então, isso também traz uma mudança porque uma das questões centrais da relação capital trabalho é a disputa pelo tempo de trabalho. Então nessa disputa que continua até hoje, a gente ver que tivemos conquistas antes mesmo de se fixar jornadas mais legais, mais favoráveis ao trabalho nessa área. Então isso faz uma diferença sensível do ponto de vista das condições concretas do trabalho.&lt;br /&gt;Quarenta anos atrás, os direitos dos trabalhadores de processamento de dados, como a gente chamava na época os trabalhadores, eram os da legislação, e havia claramente dois grandes agrupamentos: o pessoal da fábrica, de produção (aquela fábrica em que entravam os dados por meio de digitação, que eram processados por um processador, e que havia alguém que conferia); e a parte da inteligência, que eram os programadores e analistas. Aqui nessa parte, historicamente, os salários eram bem maiores do que os da turma de produção. Essa diferença hoje se dá na categoria mais entre o pessoal da área de desenvolvimento/análise “versus” o pessoal que trabalha em helpdesk nos centros de suporte, principalmente os terceirizados, nas grandes empresas, nos grandes órgãos públicos que têm algum conjunto de trabalhadores que trabalham em regime de suporte ao usuário, suporte à máquina, alguns deles em regime de trabalho bastante intenso, de 6h de turno, de 12/36 etc. Sempre teve essa realidade de uma categoria bipartida, um grupo de trabalho mais intelectual, com salários um pouco melhores, e um grupo de trabalho mais operacional com salários menores. Mas, fundamentalmente, os direitos eram os da legislação.&lt;br /&gt;Se comparar com hoje, do ponto de vista do conjunto de direitos que os trabalhadores de processamento de dados possuem, os trabalhadores de tecnologia da informação de Pernambuco, comparar com a lei (atual), tivemos várias pequenas conquistas que compõe um quadro diferenciado, não só aqui, mas no Brasil todo. Claro que há diferenças entre os estados, claro que há diferenças. O modo de produção mudou completamente. Hoje, fundamentalmente, o trabalho que aquela grande fábrica de produção… se acabou, deixou de existir. Todos os data centers são operados quase automaticamente, remotamente, o trabalho é fundamentalmente intelectual, mas a disputa pelo tempo de trabalho do profissional continua existindo fortemente. Não à toa, você tem o Porto Digital aqui que é um povoado, endeusado, mitificado, mas quando você vai olhar a média salarial do trabalho de TI… não é o que se coloca na maioria das publicidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em anos recentes, quais tem sido as principais reivindicações da categoria?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias: Salário continua sendo a principal. Mas você diferencia o salário da seguinte forma, na parte operacional da categoria os salários são extremamente baixos se você considerar o que é necessário para a pessoa viver dignamente. Então a importância da elevação dos pisos salariais continua sendo importante.&lt;br /&gt;Só para ter ideia, o piso salarial da nossa categoria é… do ponto de vista do digitador, do auxiliar de informática, técnico de informática e técnico de helpdesk passa pouco mais de R$ 1.800, valor extremamente baixo. O piso do analista é R$ 3.100. Então é um piso extremamente baixo. Mas a remuneração média em Pernambuco, só para ter ideia, hoje, é de R$ 6.204. O que significa que você tem alguns trabalhadores ganhando salários bem maiores, e outros bem menores do que isso para poder chegar nessa média.&lt;br /&gt;Na área de consultoria, a média aqui chega a quase R$ 9.000, em consultoria para Tecnologia da Informação. Na área de trabalhos mais operacionais é bastante inferior a isso. Então a realidade salarial continua sendo muito importante e presente aqui em Pernambuco. Enquanto que na área de consultoria a média salarial é R$ 9.165, na área de suporte técnico é de R$ 3.891 e na área de pessoas que trabalham em portais, produtoras de conteúdo e serviço é R$ 1.864. Web Design é de R$ 1.976. Ou seja, a média salarial não quer dizer muita coisa, porque média… não diz a realidade dos trabalhadores, é uma média que disfarça muito a realidade, mas mostra claramente quem recebe salários mais altos, e que um conjunto de trabalhadores ganham menos, o que faz com que essa média baixe de R$ 9.000, que é o teto do salário médio do consultor, para R$ 6.100, que é a média da categoria como um todo.&lt;br /&gt;Mas há uma pressão que cabe muito debate na discussão da validade dela, que é muito presente na categoria, que é pela generalização e universalização da PLR (Participação de Lucros e Resultados). Porque há uma compreensão dos trabalhadores no setor que o porto digital, esse sucesso empresarial, com faturamentos imensos, tem que distribuir partes dos seus lucros aos trabalhadores. É também uma reivindicação muito presente na categoria a PLR.&lt;br /&gt;Um outro ponto muito recente que sempre teve muito presente, mas ganhou muito peso nos últimos anos é a questão do plano de saúde. Por mais que a gente defenda politicamente o SUS, na realidade do setor, todas as empresas fornecem um plano de saúde. E o trabalhador acaba indo para os planos de saúde, e aí é uma pressão muito forte nos preços dos planos de saúde, que já são crescentes e extremamente altos. Isso faz com que os trabalhadores tenham muitas dificuldades de manter seus planos de saúde, então há uma pressão para ter uma cobertura maior das empresas em relação ao plano de saúde.&lt;br /&gt;E um outro ponto muito presente que a gente não consegue avançar na disputa patronal é o reconhecimento profissional. A nossa categoria exige muito formação contínua, pois se você quer ficar no mercado tem que buscar formação continuamente. Seja através de certificação de cursos ou de especialização, mestrado, principalmente especialização. Então isso exige muito do profissional e há uma pressão que haja retorno nas empresas em relação a esse aperfeiçoamento que é obrigado a correr atrás, salários melhores ou algum tipo de gratificação para esses trabalhadores nessa área.&lt;br /&gt;Um outro ponto que a gente tem tentado introduzir na discussão é tentar mexer na jornada de trabalho, porque há um componente que, principalmente depois da reforma trabalhista de 2017, é a crescente da flexibilização da jornada de trabalho, via o banco de horas e via home office, então há um reconhecimento de que a gente tem que tentar normatizar melhor a jornada de trabalho, de preferência caminhando para uma jornada menos exigente em termos de dias trabalhados. Ainda não está presente no setor, os trabalhadores falando rotineiramente a ideia da jornada de 4 dias de trabalho 3 dias de descanso, mas essa é uma jornada que a gente quer seguir, trabalhar menos para viver melhor, mas ainda não surge como reivindicação dos trabalhadores essa questão.&lt;br /&gt;E um ponto importante, reivindicação principalmente das mulheres que trabalham no setor, é o auxílio alimentação, por incrível que pareça, durante a licença maternidade. É decrescente o número de trabalhadoras mulheres que atuam no setor e há um componente que nós achamos importante para que tenha mais mulheres trabalhando, é você trabalhar o conceito de igualdade salarial, claro, mas também de você gerar condições para os cuidados com os filhos e filhas. Serem mais cobertos, com base nos direitos, com mais ampliação a licença maternidade e paternidade, garantia de salários, PLR, auxílio alimentação no caso de gravidez… é um conjunto de coisas que garantem condições às trabalhadoras para ficarem no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Existem trabalhadores que vêem no modelo de trabalho PJ uma maneira de obter maior liberdade econômica e autonomia com o trabalho, enquanto que algumas empresas se utilizam desse tipo de contrato para mascarar uma relação empregatícia. O sindicato possui medidas de conscientização e combate à “pejotização”?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias: Vou te contar uma historinha interessante, o Porto Digital tem vinte e poucos anos. No final dos anos 90, início dos anos 2000, era crescente a evolução do setor aqui em Pernambuco, e havia uma pressão muito grande do empresariado junto ao governo do estado e a prefeitura, para haverem políticas de fomento ao setor, de desenvolvimento do setor, e aí que nasce o Porto Digital. Várias iniciativas federais através do CESAR, e a prefeitura do Recife, cumpriram um papel muito importante. Exerceram uma pressão grande para surgimento de incentivo ao setor por parte dos governos, principalmente estado e município.&lt;br /&gt;Mais ou menos nesse início dos anos 2000, eu estava na CUT, e nós desenvolvemos uma pesquisa financiada pelo FINEP, de radiografia de oito setores econômicos no Brasil. Um dos setores que a gente radiografou foi o setor de software, de trabalho de software, empresas de software. Foi importante e interessante porque a gente mapeou o Brasil todo e particularmente o setor que tinha maior importância econômica era o setor de software entre os quais, o de Recife e Pernambuco, particularmente o de Recife. O que a gente constatou na reestruturação que o setor vinha sofrendo na segunda metade dos anos 90? Não por coincidência, eram os anos do FHC, que é quando começam de forma mais forte a implementação do neoliberalismo, o processo de mais flexibilização dos direitos trabalhistas etc. O que aconteceu? A gente constatava claramente o crescimento de empresas de TI em Pernambuco, e o crescimento de trabalhadores (estou falando de trabalhadores formalizados), assalariados, mas a média salarial na segunda metade dos anos 90 e primeiros anos dos anos 2000 caía. Se você comparava com São Paulo, Florianópolis, e outras cidades e regiões que estavam naquele momento também tendo um esforço de softechs, de desenvolvimento da indústria de softwares no Brasil, não acontecia esse fenômeno. Havia crescimento de emprego e também da média salarial. Média, como já te disse Pedro, não significa muito, mas é um elemento importante para se mapear a realidade. Então, o que é que acontecia nesse setor naquele momento? As antigas empresas de Pernambuco, principais empresas de serviços que eram a Procenge, Elógica, Telesystem, SEPRO (estou citando as principais empresas de informática daquela época, importante aqui), estavam enfrentando esse processo de reestruturação produtiva de diferentes formas. Na Elógica, do Belarmino, visionário da informática pernambucana, a forma como foi feita a reestruturação produtiva foi o fatiamento do capital. Quando um grupo de trabalhadores montavam uma empresa, ele tornava-se sócio dessa empresa, que atuava em determinado segmento, com determinado produto. Ele virava sócio dessa empresa, ou seja, as pessoas deixavam de ser empregadas para virarem sócias dessa rede de empresas. Mas mantinha uma parte deles como empregados da Elógica, a empresa maior.&lt;br /&gt;O CESAR, nessa altura, era uma cooperativa, funcionava na Federal, em instalações da Federal. Esse modelo de cooperativa é o que foi seguido pela Procenge e outras empresas. Algumas das empresas incentivaram os PJs naquele momento. Eu me lembro bem que nessa época de pesquisa encontrei colegas de faculdade (saí da federal na turma de 80, concluí meu curso no final de 1980, então das primeiras turmas de formados conheço muita gente que estava naquele processo) que nessa época me diziam “sou PJ, Messias, esse é um processo louco, não tenho férias, não estou contribuindo para a aposentadoria” etc. Já naquele momento, o que aconteceu? A gente fez um processo de pressão forte pela fiscalização do trabalho. O governo do FHC ainda não havia destruído o ministério do trabalho. Muita pressão… até que o ministério do trabalho foi para cima das falsas cooperativas. Foi quando o CESAR deixou de ser uma cooperativa e passou a ser uma associação, e seus cooperativados foram contratados como empregados do CESAR. Esse foi o nosso primeiro acordo que fizemos com o CESAR. A gente conseguiu, junto ao ministério do trabalho, exercer uma pressão em cima do CESAR que fez com que ele deixasse de ser uma cooperativa e passasse a ser uma associação com empregados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias, deixa eu te perguntar uma coisa. Eu, por exemplo, tenho uma certa história com o CESAR… Quando ele foi criado, eu ainda estava começando no mercado de trabalho. Naquela época, o que mais se ouvia era o pessoal dizendo: “pô, o CESAR é massa”. E realmente, eu tinha muitos amigos do Centro de Informática que tinham ido para São Paulo em busca de melhores oportunidades. Depois veio aquela história da lei de incentivo à informática — foi aí que o CESAR começou a conseguir contratos maiores, e a proposta era justamente essa: criar o CESAR como uma forma de atrair esse pessoal de volta. Mas me diz uma coisa… isso tudo é verdade mesmo ou é só conversa fiada?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias: Não, não é. Nessa conjuntura, nesse cenário, o pessoal consegue… é… uma “conjunção dos astros”... que faz com que o governo Jarbas, a prefeitura Jarbas, resolvesse incentivar o setor… fazer a história do Porto Digital. O governo do estado resolveu também, a partir dessa política da prefeitura, criar o Porto Digital. Quem estava lá? Cláudio Marinho, que estava na secretaria de ciência e tecnologia do estado, que foi um dos principais incentivadores da visão... Valdemar Borges Filho, deputado estadual, atuava fortemente nesse setor… São as mesmas figurinhas que você vai ver sempre…&lt;br /&gt;Essa “conjunção dos astros”, significou dinheiro público “injetado na veia”. A lei de informática, o governo do estado fornecendo o Porto Digital, o prédio “Bandepão”, parte dos recursos da privatização do BANDEP é colocada nesse setor. Então vieram um grande arranjo de incentivo às políticas públicas que alavancaram o setor. A gente não pode negar que alavancaram o setor. Nesta reestruturação, naquele momento, a forma de fazer a reestruturação do ponto de vista dos trabalhadores foram duas formas… A primeira, os digitadores, que não eram mais necessários, demitidos, foram recontratados por empresas de terceirização onde ainda haviam contratos de digitação. Onde haviam contratos de digitação? Nos bancos. Banco do Brasil, Caixa Econômica… Os bancos ainda precisavam de digitação e esse pessoal foi contratado como terceirizados nesses bancos. Então esses trabalhadores se ferraram do ponto de vista de direitos trabalhistas. O sindicato, que era o sindicato que atuava nas estatais, também estava acabando com seus parques de digitação. Sempre teve na área de TI freelancers, sempre tiveram pessoas que eram empregadas e prestavam serviços “por fora”. Se a pessoa ficasse muito tempo na carreira poderia virar uma consultora. Então digitação virava um terceirizado, ficava fora da empresa, corria atrás de seu salário cada vez pior, e analistas viram pejotas, pois passaram a ganhar mais, tomar conta do próprio dinheiro, que não vai para o INSS, então poderá administrar a própria aposentadoria como quiser. Tinham a ilusão de poder obter mais dinheiro, que naquele momento do começo dos anos 2000 foi muito forte.&lt;br /&gt;Eu falei do primeiro acordo com o CESAR… Um dos acordos mais traumáticos pelo sindicato ocorreu anos depois quando o CESAR fez a redução da jornada de trabalho durante uma crise. Logo depois que o governo Lula assumiu, em 2003, o país deu uma parada… então o que é que o CESAR faz? Faz redução de jornada com redução de salário. O sindicato foi derrotado em longas assembleias com o CESAR, foi derrota pelos trabalhadores porque eles foram convencidos pelo CESAR de que era necessário que fizessem redução de jornada para preservarem seus empregos. Então, ali começou uma disputa, que muitos bem conhecem, uma disputa ideológica. Os valores neoliberais, a meritocracia, valores antisindicais inclusive, daquele período foram fortemente enraizados. Então a gente perdeu um forte vínculo com as empresas privadas nesse período. Aos poucos passamos a retomar esse vínculo e, por incrível que pareça, principalmente na pandemia.&lt;br /&gt;Em resumo, PJ, sempre existiu, freelance como residual, e nesse período do começo do Porto Digital acaba ocorrendo uma predominância de falsas cooperativas e PJs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Você havia dito que o CESAR, no começo, era uma “cooperativa falsa”, entendi corretamente? Lembro que disse que era uma cooperativa, que depois teve que virar uma empresa. Em uma reunião que participei quando trabalhei no CESAR, o CEO havia dito que o CESAR não era uma empresa, mas um “Centro de Inovação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias: O CESAR, na verdade, é uma ONG. Vamos lá, o que é uma cooperativa real? É um conjunto de pessoas que se juntam, cotizam e passam a ter a gestão daquela instituição. A gestão do CESAR nunca foi dos cooperativados, sempre foi do conselho administrativo do CESAR, um conselho de figurões que representavam as instituições fundadoras do CESAR. Então não havia uma assembleia de todo mundo que trabalhava no CESAR para decidir as regras de remuneração, as regras de trabalho. Então não era uma cooperativa nesse sentido de ser uma cooperativa de verdade. No caso da Procenge, a mesma coisa, não foi criada pelos trabalhadores da Procenge da época, porque queriam criar e definiam os rumos da sua vida. Do ponto de vista legal, eles obedeciam às regras legais de criação de uma cooperativa, mas na vida prática não eram o que pode ser considerado uma cooperativa de verdade. Foi um meio utilizado na época de fazer o processo de reestruturação produtiva, que do ponto de vista do setor de TI empresarial, isso deu certo, essa transformação. No sentido de que ela ampliou fortemente o setor graças aos subsídios públicos e a essa possibilidade de fazer essa migração de mão de obra de forma diferenciada.&lt;br /&gt;A gente não consegue mensurar de maneira clara a quantidade de MEI e PJs que atuam no setor. A gente tem uma ideia, depois da pesquisa que a gente fez que foi apresentada hoje pela DIEESE (Departamento Intersindical de Estatística e Estudos Socioeconômicos) e que vamos divulgar, que existem mais ou menos 3400 empresas no setor de TI. Desses 3400, 2700 estabelecimentos são de natureza jurídica e não têm nenhum vínculo empregatício. A princípio, é um número que podemos atribuir aos MEIs. MEIs ou falsos “PJotas”, que são aqueles trabalhadores assalariados disfarçados de PJ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alguns trabalhadores de TI se recusam a se sindicalizarem por acharem que o sindicato é inútil, que a taxa sindical é um dinheiro desperdiçado e que, à vezes, o sindicato se coloca contra os interesses da categoria, como é o caso do sindicato de TI de São Paulo (SINDPD-SP), que no ano passado formalizou no Ministério do Trabalho suas preocupações com a crescente &quot;pejotização&quot; e &quot;internacionalização&quot; da mão de obra no setor. O sindicato possui ações de incentivo à sindicalização?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias: A gente faz um esforço grande. Hoje a gente faz muito trabalho pela internet. É muito difícil, até nas estatais, você conseguir fazer uma assembleia presencial. Mesmo tendo que trabalhar e se deslocar para casa depois, as pessoas passaram a preferir participar da bendita assembleia virtual. O que é bom, porque nós temos ampliado enormemente. Hoje a gente consegue chegar rapidamente a muito mais gente. Hoje, com as notícias do sindicato. Só que ao fazer por internet, você não faz o trabalho que é o político, mais sólido, que é o presencial cara-a-cara, conversar, conhecer a realidade do trabalhador e a partir daí você conscientizá-lo da importância da organização da classe.&lt;br /&gt;Um texto na internet, uma postagem na internet pode ter efeito, mas o efeito é pequeno. A gente tem feito um esforço grande tentando criar grupos de debates. Inclusive têm alguns grupos de debates da gente e de alguns outros companheiros com diversas visões políticas que postam documentos mais sólidos de visões mais críticas do capitalismo, onde a gente tem que fazer “driblar”, muitas vezes, a reação da direita na área que queremos tentar combater esse discurso. Então, a gente tem uma dificuldade grande de fazer um trabalho de conscientização política concreta. Então, a gente faz mais um trabalho de propaganda. Usando os meios de comunicação de propaganda, de pequenos textos, pequenas notas, chamando a atenção de determinado tema, então quando fazemos a assembleia, fazemos um debate mais politizado.&lt;br /&gt;É cada vez mais difícil, não só no nosso sindicato, mas no sindicalismo mundial, enfrentar a nova organização do trabalho que é feita além das fronteiras. Esse é um dos problemas do sindicalismo à nível mundial, de você conseguir ter elementos de atuação para o trabalhador que trabalha deslocado do seu empregador, do ponto de vista geográfico e constituição de direitos. Esse é um processo muito complicado, que é fundamentalmente enfrentado, basicamente através de tentativas de padrões internacionais de condições de trabalho do OIT.&lt;br /&gt;A gente tem um conjunto de pessoas que está em Portugal. Você sabe que tem muita gente de T.I trabalhando ou em Portugal ou para Portugal, onde tem muita gente do CESAR. Não é à toa que o Porto Digital abriu uma unidade lá (em Aveiro). Porque a porta de entrada de T.I pernambucana e/ou brasileira para a Europa é via Portugal, principalmente por conta da linguagem. Os companheiros portugueses com quem a gente dialoga estão enfrentando a mesma dificuldade que a gente, e olha que eles têm uma regulação de trabalho home-office muito mais sólida, que exige mais obrigações das empresas.&lt;br /&gt;Um dos problemas que eles têm é um problema semelhante ao nosso: é que os trabalhadores estão trabalhando para as empresas de Portugal através de contratos que ninguém fiscaliza. Que não há instituição de fiscalização de contrato de trabalho internacional. Nós não temos na nossa legislação brasileira nada sólido sobre isso. Por exemplo, a Petrobras, que é uma empresa que tem grandes investimentos na África e em outros países. Petroleiros são uma das categorias mais organizadas do Brasil e eles enfrentam o mesmo problema. O pessoal da Petrobras que trabalha fora, não consegue fazer a fiscalização completa. Então nós temos uma fragilidade grande do sindicalismo mundial com esse trabalho transfronteiriço e a realidade do home-office tornou isso mais difícil ainda. No caso do Brasil houve uma mudança legislativa significativa na legislação trabalhista brasileira: o direito é decorrente da relação do contrato de trabalho, da convenção coletiva e do local onde você trabalha. Então, se você é contratado para trabalhar aqui em Pernambuco, o direito é oriundo do sindicato de Pernambuco. Mesmo que a empresa seja da Europa, se te contratou para trabalhar aqui, ela tem que praticar o direito daqui.&lt;br /&gt;Qual a mudança legal que se fez na época do Bolsonaro? O direito é decorrente do local onde está a empresa que te contratou. Então, se a empresa é do Rio Grande do Sul e me contrata para trabalhar em home-office e eu moro aqui em Recife, mesmo que eu tenha que atender a um cliente aqui, a legislação induz que o direito seja do Rio Grande do Sul. Então esse é o enfrentamento que o sindicalismo está fazendo para parametrizar e definir mais claramente de onde vem o direito daquele trabalhador e ser central para o enfrentamento da sua terceirização. Ou seja: se você contrata uma pessoa em Pernambuco, você tem que praticar os direitos de Pernambuco, ou o do país contratante, o que for melhor. Que é isso que a gente tenta garantir pela legislação brasileira. Você teria proteção de direitos trabalhistas mais sólida. Nós ainda não conseguimos reverter essa derrota do bolsonarismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reinaldo: Tinha uma época que para você contratar, mesmo que você fosse uma empresa de fora, alguém daqui você tinha que ter alguém daqui. Era muito oneroso, de 2008 a 2010, fazer contrato de PJ para o exterior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sendo o campo da TI historicamente associado a uma visão mais liberal, isso se reflete no perfil dos filiados ao sindicato?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reinaldo: No sindicato temos um quadro de filiados que vêm majoritariamente das empresas públicas. Podemos citar a SERPRO e a DATAPREV. No nível estadual, a antiga FISEPE e nova TI. No nível municipal, a EMPREL. Então a gente vem com esse perfil. Eu diria que são, majoritariamente, pessoas que têm uma visão progressista e que acredito que isso está alinhado com esse crescimento da entidade do sindicato ao longo do tempo. Os 40 anos que, inclusive, estaremos fazendo em outubro deste ano. Esse é um ano especial pra nós aqui no sindicato porque a entidade está fazendo 40 anos e esteve envolvida com a organização do movimento sindical da categoria de TI no Brasil todo. Inclusive com pautas que nós puxamos e que depois foram levadas para outros estados. Então, o quadro de filiados acompanha um pouco isso, majoritariamente são pessoas que têm essa visão e que vêm, também, de empresas privadas. Eu queria só complementar essa abordagem, mais uma vez, que no que diz respeito a empresas privadas, a gente tem esse desafio de conscientizar em relação à pejotização e a uma série de coisas. E também a questão de chegar junto do sindicato, de se filiar, de contribuir, inclusive financeiramente, de alguma forma é muito importante. A gente tem uma atuação hoje em dia muito no mundo digital, porque a gente entende que redes sociais, apesar de não compactuarmos com tudo o que tá ali dentro e a forma com que as plataformas funcionam, é onde todo mundo está. Então o sindicato tem essa atuação hoje pensando muito nisso. Precisamos avançar no mundo digital porque assim a gente consegue alcançar muito mais gente. É uma categoria hoje dá ordem de 13 a 15 mil pessoas e que, majoritariamente, arrisco dizer que mais de 95%, está na iniciativa privada. Então existe o desafio da gente atuar junto a esse público que é enorme e a gente entende que também temos que estar nesse mundo digital, buscando inclusive filiações, mas é uma situação difícil. Porque se a pessoa questiona o que a entidade do sindicato faz, como que essa pessoa vai pensar em se filiar? Então, de fato, hoje temos “n” desafios e se pegarmos na retrospectiva desses 40 anos, vários desafios se colocaram e tenho certeza que esses desafios que se colocam hoje da gente enquanto entidade, enquanto sindicato, a gente vai dar conta satisfatoriamente de resolver nossa atuação junto a essa base.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Messias: Na pesquisa de 2026/2027, a gente fez uma pesquisa de perfil do que pensam, qual a formação e a origem dos trabalhadores de TI. E como fizemos uma pesquisa envolvendo público e privado, a gente conseguia fatiar. Então você encontrava na área pública, de onde vem a maior parte dos nossos sindicalizados, uma base mais fortemente progressista. Não em termos de esquerda ou de direita, mas uma base mais progressista, conservadora, e no centro. Quando você pegava os dados das empresas privadas, você tinha um universo diferente. Você podia identificar, olhando as opiniões e as posições sobre economia, costumes e política, que somente cerca de 25% da categoria assumia uma postura mais progressista perante o conjunto de questões colocadas nesse âmbito de economia, religião, costumes e participação social. Você encontrava cerca de 35% de pessoas mais conservadoras, então você tinha a diferença do pessoal no meio termo, uma categoria mais ou menos dividida. Em que uma minoria era progressista, o maior agrupamento era conservador, mas tinha um grupo no meio que se identificava lá e cá, por isso eu digo que é uma categoria predominantemente liberal conservadora. Este perfil nas estatais é diferente, as pessoas tendem a ser mais progressistas.&lt;br /&gt;Nas relações de filiação nas empresas privadas, normalmente quem se filia são pessoas que se identificam com o sindicato ou que precisam do sindicato para uma ação jurídica ou que estão enfrentando um drama pesado com empresa e sabe que vai ter uma ação judicial. Apesar de nós fazermos muitos convênios de lazer na tentativa de estabelecer uma parte de serviços do sindicato, nunca foi o forte do sindicato, mas ocasionalmente tem pessoas que vem não pela assessoria jurídica, mas pelos convênios. Posso dizer que, dentre os filiados, temos uma maioria mais progressista do que conservadora. Na base, ainda acho que não mudou muito, melhorou, mas não mudou muito. Eu diria que um quarto poderia se identificar como progressista, numa visão larga do conceito de progressista. E pelo menos 35% mantêm-se bastante conservador. E o outro meio termo está em disputa política e ideológica como está no Brasil colocado. Com o fenômeno da polarização que nós temos, digamos assim, bolsonarismo e petismo, temos uma mudança clara. 2018 a gente sabia que a maioria era antipetista na categoria. Em 2022, pudemos ver pelas nossas redes sociais que havia uma participação diferente, o bolsonarismo havia diminuído de peso nas nossas redes sociais, mas é difícil a presença ideológica.&lt;br /&gt;Eu funciono meio que como uma patrulha dentro do sindicato pra dosar o que a gente pode e o que não pode publicar. Temos que dar doses políticas, cuidadosamente a depender do grupo, porque senão a gente desfaz o grupo durante a campanha salarial. Então é uma relação difícil, mas eu acho que dá para caracterizar essa base como liberal conservadora, e nos filiados predominando uma visão um pouco mais progressista, mas na base ainda não, e não é um fenômeno só daqui. Agora um dado interessante, já que tocamos no assunto de internacionalização eu me lembrei: o rejuvenescimento do sindicalismo americano, que tem vindo fortemente do serviço público, mas também dessa área um pouco mais moderna da economia. No sindicalismo americano se envolvem muitos jovens, muitas pessoas da área de tecnologia, não TI necessariamente, seja via os armazéns operacionais da Amazon, o pessoal da Google… começam a se organizar sindicalmente também lá e isso foi muito fortemente influenciado pela pandemia. O que aconteceu é que quem trabalhava no setor mais informal dessas relações de trabalho com Big Techs, sofreu mais fortemente. Na Starbucks, na Amazon, em outros lugares, eles sofreram mais fortemente a exploração do trabalho. A degradação das relações de trabalho serviu como gatilho para o rejuvenescimento do sindicalismo americano. Aqui a gente não tem esse fenômeno ainda muito claramente, porque aqui o empreendedorismo e a ideologia da prosperidade, entre os evangélicos, o peso dos evangélicos nas periferias junto com o empreendedorismo, a ideia de “eu me viro sozinho” “eu preciso ter condições de me virar sozinho”, faz com que a gente tenha perdido espaço no sindicalismo brasileiro e temos tido dificuldade de enfrentar essa nova lógica no mundo do trabalho.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Rogério Carvalho (PT-SE) se junta à direita e extrema-direita para mudar a Lei da Ficha Limpa]]></title>
            <description><![CDATA[Se unindo a Beto Faro (PT-PA) e Jaques Wagner (PT-BA), o senador Rogério Carvalho, atual presidente do Partido dos Trabalhadores em Sergipe, se alinha à direita e extrema-direita para proteger os fichas sujas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/fggp3P-rogerio-carvalho-pt-se-se-junta-a-direita-e-extrema-direita-para-mudar-a-lei-da-ficha-limpa</link>
            <guid isPermaLink="false">fggp3P</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rogeriocarvalho.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Rogério Carvalho. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://pt.org.br/rogerio-carvalho/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Site nacional do PT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última semana foi aprovado no Senado o projeto de lei complementar (192/2023) que altera a Lei da Ficha Limpa, que completou 15 anos no último mês de junho. Até mesmo &lt;a href=&quot;https://jovempan.com.br/programas/jornal-da-manha/jurista-idealizador-da-ficha-limpa-diz-que-mudanca-seria-retrocesso.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Márlon Reis, um dos idealizadores da Lei da Ficha Limpa&lt;/a&gt; se colocou contrário à mudança, chamando-a de inconstitucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, os oito anos começam a contar após o fim do mandato, o que poderia estender essa punição para mais de 15 anos. Contudo, uma grande mudança acontece nesta lei. Com a aprovação do projeto, o início da contagem fica para quando a condenação sair ou então o acusado renunciar. Além disso, reduz para 12 anos máximos em casos de múltiplas condenações. Essas mudanças podem (e vão) beneficiar condenados atuais e esta redução se aplica até mesmo para crimes graves.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://transparenciainternacional.org.br/posts/enfraquecimento-da-lei-da-ficha-limpa-e-retrocesso-no-combate-a-corrupcao-e-amplia-riscos-de-infiltracao-do-crime-organizado-nas-eleicoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Para a organização Transparência Internacional Brasil&lt;/a&gt;,  “a aprovação do PLP 192/2023 pelo Senado Federal, nesta terça-feira (2), representa mais um retrocesso para os esforços de combater a corrupção e de impedir a infiltração do crime organizado nas eleições brasileiras. O enfraquecimento da Lei da Ficha Limpa, ao reduzir os períodos de inelegibilidade mesmo para condenados por crimes graves, é pauta corporativista que contraria a opinião pública amplamente favorável à preservação desta lei”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Como votaram os Senadores sergipanos?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sergipe, o menor Estado do Brasil, conta com três senadores, Laércio Oliveira, empresário, político de carreira e bolsonarista ferrenho eleito pelo PP, Alessandro Vieira, um “ex-bolsonarista” que já falou publicamente que defende o impeachment de Alexandre de Moraes, e Rogério de Carvalho, que mesmo sendo do PT, &lt;a href=&quot;https://fanf1.com.br/2025/07/06/marcio-e-rogerio-divergem-no-pt-mas-convergem-para-ajudar-fabio-e-isso-mostra-habilidade-mitidieri/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deixa nas entrelinhas o possível apoio do PT a um governo estadual de extrema-direita&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Laércio Oliveira (PP) e todos os senadores do Progressistas votaram para defender políticos de Ficha Suja. Já Alessandro Vieira (MDB) votou contra a mudança, &lt;a href=&quot;https://fanf1.com.br/2025/09/04/alessandro-vieira-faz-criticas-a-alteracao-na-lei-da-ficha-limpa-e-justifica-permite-que-politicos-corruptos-voltem-mais-rapidamente-ao-jogo-eleitoral/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alegando&lt;/a&gt; que “ela permite que os bandidos, os criminosos e políticos corruptos voltem mais rapidamente pro jogo eleitoral”. Mas se unindo a Beto Faro (PT-PA) e Jaques Wagner (PT-BA), o senador Rogério Carvalho, atual presidente do Partido dos Trabalhadores em Sergipe, se alinha à direita e extrema-direita para proteger os fichas sujas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto agora irá para as mãos do presidente Lula que terá 15 dias para sancionar ou vetar (seja de forma parcial ou total), mas dadas as últimas decisões presidenciais, principalmente em relação ao PL da Devastação, podemos nos preparar para o pior cenário.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Vereador em Sergipe exalta ditadura militar e ataca homenagens póstumas a Jango e Brizola]]></title>
            <description><![CDATA[O vereador Lúcio Flávio (PL) defendeu o golpe com palavras lamentáveis e de cunho fascista, classificando um dos períodos mais repressivos e violentos para a classe trabalhadora como uma salvação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/pegGVW-vereador-em-sergipe-exalta-ditadura-militar-e-ataca-homenagens-postumas-a-jango-e-brizola</link>
            <guid isPermaLink="false">pegGVW</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/luciflavio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem de Lúcio Flávio ao lado de Jair Bolsonaro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um debate acalorado na manhã de 12 de setembro, o vereador de Aracaju, Lúcio Flávio (PL), &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DOgpWPZjUuN/?igsh=MWx3b3lxc2VmMWQwbA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defendeu abertamente o Golpe Militar de 1964&lt;/a&gt;, ocorrido no Brasil, que impediu a volta do presidente João Goulart e instaurou o que iriam se tornar 21 anos de controle político empresarial/militar. A discussão se deu com o vereador Camilo Daniel (PT) e tinha como pano de fundo a recente condenação de Jair Bolsonaro pelo STF por tentativa de golpe de Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a discussão, o parlamentar foi com uma camisa que fazia referência à &quot;Marcha da Família com Deus pela Liberdade&quot;, um movimento &lt;a href=&quot;https://jornalggn.com.br/politica/marcha-da-familia-o-aval-civil-ao-golpe-militar-que-ficou-em-1964/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;articulado por militares e financiado por empresários&lt;/a&gt; com o objetivo de desestabilizar as reformas de base propostas pelo governo João Goulart, que contava com o apoio da maioria da população à época.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em sua fala, o vereador alegou que as movimentações políticas de Jango, como as visitas à China e solidariedade a Cuba, eram indicativas de que o Brasil se tornaria um &quot;país comunista&quot; — mesmo Jango sendo um político adepto do trabalhismo. Segundo Lúcio Flávio, a intervenção militar salvou o país desse destino, que, na sua visão, nos levaria a &quot;comer lixo e cachorro&quot;. Discurso esse que é replicado e difundido em plataformas como o “Brasil Paralelo”, que &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2022/05/19/brasil-paralelo-entrevista-historiadora-leandro-ruschel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;distorcem a história&lt;/a&gt; e trazem o viés ideológico anti-comunista e pró-classe dominante dentro de seus conteúdos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vereador defendeu o golpe com palavras lamentáveis e de cunho fascista, classificando um dos períodos mais repressivos e violentos para a classe trabalhadora como uma salvação. Esse período foi marcado por tortura, perseguição política, assassinatos, fuzilamentos e censura a quaisquer pessoas que atuassem contra o interesse burguês e militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, criticou a entrega dos títulos de cidadania aracajuana, que foram concedidos de forma póstuma a Jango e Leonel Brizola (que perderam esses títulos após a ditadura) em uma sessão solene na Câmara Municipal de Aracaju, classificando o ato como &quot;infeliz&quot;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Histórico recente&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Militante ativo da extrema-direita em Sergipe, o vereador tem sido protagonista de diversos episódios de perseguição e intervenção política e ideológica. Ele foi o autor de um pedido de sindicância para &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ZXarvc-escola-sem-partido-fomenta-censura-e-intimidacoes-em-sergipe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;investigar&lt;/a&gt; &quot;palestras políticas&quot; nas escolas estaduais, alegando &quot;doutrinações&quot;. No entanto, foi favorável à inserção de &quot;intervalos bíblicos&quot; em ambientes estudantis, sem considerar tal ato como uma doutrinação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lúcio Flávio também protagonizou um &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/o1UyUA-ufs-se-curva-ao-vereador-bolsonarista-lucio-flavio-pl&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;discurso de denúncia&lt;/a&gt; a um texto para a redação de uma prova do vestibular EAD da Universidade Federal de Sergipe. O texto utilizava dados estatísticos e argumentações para demonstrar que, após a eleição de Jair Bolsonaro, o número de células neonazistas havia aumentado no Brasil. Segundo ele, essa redação era totalmente parcial e estava induzindo os alunos a uma certa ideologia política.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aracaju aprova "intervalos bíblicos" nas escolas em movimento nacional de intervenção religiosa]]></title>
            <description><![CDATA[O que a lei faz, na verdade, é abrir caminho para que instituições religiosas (em sua maioria evangélicas) tenham espaço garantido para adentrar os espaços educacionais, levando intervalos bíblicos e momentos de intervenção ou estudo religioso para o ambiente escolar.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/hqC2p8-aracaju-aprova-intervalos-biblicos-nas-escolas-em-movimento-nacional-de-intervencao-religiosa</link>
            <guid isPermaLink="false">hqC2p8</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/aracaju.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto de 2024. Líderes de diversas denominações evangélicas e entidades eclesiásticas lotaram auditório em apoio à, na época, pré-candidata à prefeita da capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fábio David&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Silenciosamente, a prefeita de Aracaju aprovou o projeto de lei que institui &quot;intervalos bíblicos&quot; e, consequentemente, o proselitismo religioso dentro das escolas municipais. A medida foi apresentada no Diário Oficial do Município no dia 7 de agosto, e assinada pelo secretário municipal de Governo, o pastor e esposo da prefeita, Itamar Bezerra, e também pela secretária de Educação, Edna Amorim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Lei modificada &lt;a href=&quot;http://190.15.122.10:8080/sapl/consultas/norma_juridica/norma_juridica_mostrar_proc?cod_norma=22246&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nº 6.175/2025&lt;/a&gt;, de autoria do vereador Pastor Diego (UNIÃO), dispõe sobre a &quot;garantia da liberdade de reunião religiosa entre alunos durante o intervalo escolar nas instituições de ensino do município de Aracaju&quot;. Esse discurso, no entanto, já é garantido constitucionalmente, caso a reunião seja estimulada pelos próprios alunos de forma natural ou espontânea. O que a lei faz, na verdade, é abrir caminho para que instituições religiosas (em sua maioria evangélicas) tenham espaço garantido para adentrar os espaços educacionais, levando intervalos bíblicos e momentos de intervenção ou estudo religioso para o ambiente escolar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Isso se materializa quando a justificativa de &quot;convívio pacífico entre as crenças&quot;, dada pelos propagadores da lei, não ouviu nem obteve outras opiniões e interpretações sobre a medida, que&lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/emilia-torna-lei-intervalo-biblico-em-escolas-conselho-de-igualdade-racial-e-sindicato-dos-professores-sao-contra/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; foi sancionada sem nenhuma discussão com professores ou membros da comunidade escolar e nem com o Conselho Municipal de Participação e Promoção da Igualdade Racial (&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/emilia-torna-lei-intervalo-biblico-em-escolas-conselho-de-igualdade-racial-e-sindicato-dos-professores-sao-contra/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Comppir&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/emilia-torna-lei-intervalo-biblico-em-escolas-conselho-de-igualdade-racial-e-sindicato-dos-professores-sao-contra/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;)&lt;/a&gt;, favorável ao veto integral do projeto e que produziu um parecer jurídico expondo que a ação ultrapassa a liberdade individual e cria uma parcialidade religiosa em um ambiente que deveria ser neutro e plural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elisângela dos Santos, líder do Comppir, confirmou o envio do parecer ao Ministério Público e que o projeto em questão fere as diretrizes da Educação e a função social das escolas, além de ofender o princípio de laicidade e neutralidade do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Permitir a realização de encontros religiosos institucionalizados nos intervalos escolares, na avaliação do jurista responsável pelo parecer, poderia abrir espaço para o proselitismo religioso, proibido pela LDB, e criar situações de constrangimento, preconceito ou coerção indireta sobre estudantes que não compartilham das mesmas crenças, visto que também estarão presentes no mesmo ambiente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, existe um processo de &quot;adultização precoce&quot; relatado no documento, já que dentro do espaço estudantil que, durante os intervalos, deveria promover atividades de lazer, descontração e descanso garantidos pela Constituição e pelo Estatuto da Criança e do Adolescente, estaria promovendo ações do universo adulto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concomitantemente, o parecer afirma que o projeto pode ferir a autonomia pedagógica, devido ao favorecimento indireto de&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/se/sergipe/noticia/2025/06/06/catolicos-sao-maioria-em-sergipe-seguidos-por-evangelicos-e-espiritas-diz-ibge.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; religiões que já são hegemônicas&lt;/a&gt; na cidade, em detrimento de religiões de matriz africana, que são historicamente perseguidas e difamadas em todo o país. Afirma também que alunos que pertencem a essas crenças, como o candomblé, a umbanda e outras, poderão se sentir constrangidos e deslocados quando inseridos nessa dinâmica promovida pela lei, provocando grandes riscos de preconceito ou racismo religioso que afetarão o cotidiano e o convívio social desses jovens.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sobre quem propôs a lei&lt;/h3&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/aracaju2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Pastor Diego em sessão na câmara municipal de Aracaju (CMA). Reprodução/Foto: Gilton Rosas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pastor Diego (UNIÃO) é vereador e vice-presidente da Câmara Municipal de Aracaju desde 2024. Ele se coloca como um bolsonarista e defensor assíduo da valorização e propagação irrestrita dos valores cristãos. No dia da aprovação do projeto de intervenções religiosas em intervalos escolares, o parlamentar produziu um vídeo de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DMN-XXaRi2i/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comemoração&lt;/a&gt; e, na legenda, declarou: “Com nosso projeto aprovado, você pode orar, ler a Bíblia e manifestar sua crença sem medo de constrangimento ou impedimento por parte da escola ou de qualquer órgão público.” Essa declaração, no entanto, disfarça a verdadeira motivação do projeto, classificando-o apenas como uma &quot;liberdade de manifestação de crença&quot; nas escolas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, o vereador também foi fortemente crítico aos &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/_pastordiego/reel/DOY3sMkkexL/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desfiles&lt;/a&gt; de 7 de setembro ocorridos na Avenida Barão de Maruim, dentro da capital Sergipana. Em sessão da CMA, ele fez menção a um desfile que utilizou uma música de Lady Gaga e afirmou que o momento não deveria ser um espaço para a expressão cultural ampla e criativa, mas sim apenas para valorizar a moralidade conservadora e supostos símbolos nacionais e regionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Momentos como o desfile cívico, que anualmente se tornaram palcos de demonstração &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DOWUscUjsO6/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criativa &lt;/a&gt;de diversos grupos e escolas — muitas vezes coordenados por membros da comunidade LGBTQIA + —, trouxeram apresentações que diversificaram e expandiram a pluralidade cultural e apresentativa da data. Essa criatividade, segundo o vereador, deve ser controlada, censurada e produzida em outras datas específicas.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/aracaju3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Publicação feita na rede social do vereador Pastor Diego sobre o 7 de setembro. Reprodução: Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tendência de intervalos bíblicos pelo Brasil&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Segundo pesquisa produzida pela UOL, vereadores em cerca de 13 capitais brasileiras colocaram em debate a necessidade de uma &lt;a href=&quot;https://educacao.uol.com.br/noticias/2025/05/18/vereadores-projetos-intervalo-biblico-escola-biblia-capitais.htm?cmpid=copiaecola&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;influência religiosa&lt;/a&gt; (quase sempre evangélica) nas escolas, seja por meio de &quot;intervalos bíblicos&quot; ou pela possibilidade de usar a Bíblia como material de apoio. Uma lei com esse teor, inclusive, foi aprovada em abril na cidade de Belo Horizonte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a autora do projeto, Flávia Borja (DC/MG), o tema surgiu porque “a Bíblia é o livro mais lido, mais vendido e mais publicado em todo o mundo&quot;. A vereadora nega que a lei seja inconstitucional, baseando-se em um dos artigos que diz que nenhum aluno é obrigado a participar das atividades. Contudo, essa justificativa ignora que a medida possui poder de persuasão, influência ou exclusão sobre alunos que professam diferentes crenças, ou que não têm nenhuma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A iniciativa em Belo Horizonte não é um caso isolado e aponta para um movimento político articulado. Em Manaus, por exemplo, um vereador também apresentou, em maio de 2025, um projeto com a mesma justificativa para autorizar legalmente o &quot;intervalo bíblico&quot; em escolas públicas e privadas. Na Câmara Municipal de Recife, a proposta também foi aprovada, com votos de parlamentares inclusive até do PT e do PSB, que se &lt;a href=&quot;https://marcozero.org/com-votos-do-psb-camara-municipal-aprova-intervalos-biblicos-nas-escolas-do-recife/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alinharam à extrema direita&lt;/a&gt; pela proposta. Essas ações, apresentadas como uma &quot;prática voluntária&quot; promovida por estudantes, demonstra que o movimento não é local, mas sim parte de uma estratégia nacional para a promoção de ideias de intervenção cristã/evangélica no âmbito educacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ademais, diversos vídeos têm se popularizado nas redes sociais, alguns deles gravados em Pernambuco, onde alunos se reúnem em escolas para praticar atividades de fé e pregação, configurando, na prática, um trabalho religioso fora do ambiente de religiosidade. Isso gerou uma &lt;a href=&quot;https://educacao.uol.com.br/noticias/2024/10/21/intervalo-bliblico-escolas-estaduais-de-pernambuco.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;investigação&lt;/a&gt; do Ministério Público de Pernambuco quanto à presença de “cultos bíblicos” dentro das escolas. Outro levantamento trazido pela UOL revelou que essa ação é comum em diversas instituições de ensino públicas em cerca de 19 estados brasileiros. Notícias e ações como essas têm gerado polêmicas e questionamentos quanto à laicidade do Estado e ao expansionismo ideológico da extrema-direita para os setores estudantis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, leis como a 10.639/2003, que estabelece a obrigatoriedade do estudo da história e da cultura afro-brasileira no ensino fundamental e médio, de modo transversal e a lei 3459/2000, na qual define a introdução do ensino religioso obrigatório e confessional nas escolas, com professores vinculados a uma determinada religião e uma oferta de turmas de acordo com a variedade de religiões do corpo estudantil &lt;a href=&quot;https://pt.scribd.com/document/886370793/IntoleranciaReligiosaProtocoloAtuacaoCombate&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;são executadas de forma precária e não adaptada as diretrizes colocadas por essas legislações&lt;/a&gt;, o que incentiva e abre portas para a intolerância ou distorção didática de outras manifestações religiosas que são minoritárias em território nacional.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2ª edição do Sarau Periférico em Defesa da Palestina ocorre em Taboão da Serra (SP)]]></title>
            <description><![CDATA[O evento denunciou o genocídio praticado pelo Estado de Israel contra o povo palestino e expôs a ligação entre a violência colonial no Oriente Médio e a repressão policial nas periferias brasileiras, cobrando do governo federal o rompimento imediato das relações com Israel.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/jDKaHm-2-edicao-do-sarau-periferico-em-defesa-da-palestina-ocorre-em-taboao-da-serra-sp</link>
            <guid isPermaLink="false">jDKaHm</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sarauperiferico.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Divulgação/Sarau Periférico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Bruno Ramos&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último domingo de agosto, 31, aconteceu a 2ª edição do Sarau Periférico em Defesa da Palestina na Arena Multiuso, em Taboão da Serra. A tônica do evento foi a denúncia do contínuo genocídio praticado pela ocupação israelense contra o povo palestino, ressaltando o caráter colonial da dominação. A denúncia do processo de financiamento Brasileiro para com o Estado colonialista de Israel, via compra e aquisição de equipamentos militares e treinamento para as forças de segurança pública Brasileira, também marcou o evento&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A organização do sarau foi articulada por militantes do PCBR, do GOI, d&apos;Os 9 que Perdemos, do Juntos e do Coletivo Em Frente LGBTQIAP+. Somando-se à iniciativa, teve o apoio e a participação da Frente Palestina de São Paulo. Organizações como o Sindmed – SP (Sindicato dos Médicos de São Paulo) e o coletivo pró-Palestina Fecha a Torneira contribuíram financeiramente com a construção do evento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante as falas e intervenções, foi estendida a solidariedade e o apoio aos treze camaradas que embarcaram no mesmo dia na Global Sumud Flotilla. Diante da inércia dos governos do mundo frente aos horrores impostos pelo nazi-sionismo, a iniciativa da flotilha renova o compromisso de romper o cerco que aflige Gaza há 17 anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi também objetivo do evento cobrar do governo Lula que vá além do discurso e rompa todas as relações com a ocupação israelense, interrompendo, inclusive, o fornecimento de petróleo que abastece o genocídio em Gaza, e a &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/04/genocidio-lula-brasil-recorde-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;compra de armas &lt;/a&gt;usadas pelas polícias para exterminar a população periférica aqui no Brasil. A polícia de &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/06/17/tarcisio-gastou-r-37-milhoes-em-contratos-do-governo-de-sp-com-a-industria-de-guerra-israelense/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;São Paulo&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://revistaafirmativa.com.br/governo-da-bahia-adquire-200-fuzis-de-empresa-israelense-denunciada-por-utilizar-povo-palestino-como-cobaia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bahia&lt;/a&gt;, dois dos exemplos de maiores letalidades policiais e violência contra a população periférica, usam de equipamento militar israelense para a produção do estado de vigilância e violência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Algumas das falas mais poderosas do evento foram feitas por mães de jovens vitimados pela Polícia Militar de São Paulo. Sandra de Jesus Barbosa, mãe de Luís Fernando Alves de Jesus, teve seu filho assassinado por um PM que fraudou o laudo da morte do rapaz e segue impune.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sua fala explicitou a racialização assassina do Estado a partir de seu próprio testemunho. &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Cultura na nossa região é a última coisa que chega. Quantos jovens sabem o que é um museu, um teatro, um sarau? Eles não têm oportunidade, mas o Estado tem a oportunidade de dar tudo isso pra eles e não dá. É mais fácil chegar com uma viatura, atirar pelas costas e marginalizar os nossos jovens.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Sandra expressou o que a mulher negra está sujeita no Brasil: “eu fui criada pra lavar privada, pra ser babá, pra ser doméstica (...) O Estado me tirou a chance de ser avó. O Estado acabou com minha família. O Estado me deixou sem saúde, sem emprego, sem nada. Eu falo que hoje eu sou uma mulher doente... O Estado me nega tudo. Eu tentei um auxílio pelo CRAS e me foi negado com a informação ‘Você não pode, porque você não tem filhos’. Como eu vou ter filhos se o Estado arrancou o meu filho com tiros de fuzil à queima-roupa numa praça pública? Que Estado é esse que nos marginaliza por corte de cabelo, pelo estilo de roupa, por música, pela nossa cultura?”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://os9queperdemos.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em dezembro de 2019, uma ação policial resultou no Massacre do Paraisópolis: nove jovens assassinados, e os doze agentes permanecem impunes.&lt;/a&gt; Dentre eles, estava Denys Henrique, filho de Maria Cristina Quirino. Ela tornou sua vida uma luta por justiça e contra a barbárie policial. Cristina é uma das organizadoras do sarau e fez uma fala muito forte, relacionando a dor das mães palestinas e das mães brasileiras frente a estruturas genocidas. A seu filho, Denys, dedicou um poema de sua autoria:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Devolve meu filho aqui&lt;br /&gt;Sem ele não consigo seguir &lt;br /&gt;Me tornei andarilha &lt;br /&gt;Numa trincheira cheia de espinhos&lt;br /&gt;A dor me invade a alma&lt;br /&gt;Enquanto todos me pedem calma&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;O coração se desmancha em lágrimas &lt;br /&gt;Devolve meu filho aqui &lt;br /&gt;quero afagá-lo em meus braços&lt;br /&gt;Ninar até ele dormir &lt;br /&gt;Devolve meu filho aqui &lt;br /&gt;Quero lhe fazer cócegas &lt;br /&gt;E ver ele sorrir.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O sarau contou com uma roda de conversa sobre colonialismo, com intervenções da historiadora e poeta marginal Vampp, que, em parceria com outro artista local, NEW OFC, produziu um zine explicando a história de dominação e colonialismo dos sionistas sobre os palestinos. O material chegou a ser utilizado por professores de escola pública no Pará, por intermédio dos companheiros do coletivo Katawixi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A jornalista palestino-brasileira e intransigente militante pela libertação de seu povo, Soraya Misleh, também participou da roda de conversa. Vampp apresentou um panorama geral sobre colonialismo na História, e como o roubo e a espoliação europeia dos povos originários das Américas e dos escravizados africanos germinou o capitalismo. Misleh falou sobre as particularidades da luta dos palestinos e o recrudescimento da fase atual do genocídio, tornando Gaza um laboratório de tecnologias de extermínio populacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Algumas falas trouxeram as relações históricas entre racismo, colonialismo e a ideologia sionista, como a da vereadora Luana Alves, do PSOL, que contribuiu com sua presença e didática. O camarada Felipe, do PCBR, frisou o caráter internacionalista da luta, estendendo apoio à flotilha e relembrando um dos compromissos do sarau: mobilizar as periferias e demandar ruptura por parte do governo federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O evento se constituiu de forma orgânica com a juventude local. Artistas e MCs se apropriaram da tarefa. Após a roda de conversa, foi realizada uma batalha de rimas tanto intensa quanto didática. Os MCs improvisaram rimas sobre o colonialismo, a resistência palestina e a luta de classes na periferia, com destaque para Marcola e FH Rap (o grande vencedor).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Caminhando para o final, foi realizado um ato simbólico de apoio ao povo palestino e de homenagem às vítimas de violência policial. Foi hasteada uma bandeira da Palestina que cobriu toda uma arquibancada da arena, ato acompanhado pelos cânticos entoados pela Bateria Vermelha do PCBR. A conclusão se deu com uma roda cultural.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sarauperiferico2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Divulgação/Sarau Periférico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Artistas, poetas e militantes iluminaram o anoitecer de Taboão com seu talento e solidariedade internacional. Destaque para o brilhante monólogo da artista Black, que encarnou em sua performance as dores e os enfrentamentos das mulheres jovens e negras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sarau Periférico é uma construção e uma tentativa de acumular forças e criar consciência ao estreitar as relações entre a comunidade palestina e a população periférica, que já produzem suas próprias formas de luta. Este será um trabalho contínuo que irá rodar pelas quebradas da região metropolitana de São Paulo, denunciando as barbáries sionistas do “Estado” de Israel e sua conexão com as lutas nas periferias contra a violência policial.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Prefeitura de Vila Velha (ES) despeja mais de 800 famílias de ocupação]]></title>
            <description><![CDATA[Sem qualquer plano de realocação ou respostas dignas, o processo ocorreu “a ferro e fogo”, com o uso de tratores, helicópteros e um forte aparato da Polícia Militar do Espírito Santo. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8EXUUv-prefeitura-de-vila-velha-es-despeja-mais-de-800-familias-de-ocupacao</link>
            <guid isPermaLink="false">8EXUUv</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vilaesp1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Despejo da Ocupação Vila Esperança. Reprodução/Foto: Fernando Madeira/A Gazeta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Victor Sampaio&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã da terça-feira, dia 09, foi cumprida a ordem de despejo das famílias da ocupação Vila Esperança. Sem qualquer plano de realocação ou respostas dignas, o processo ocorreu “a ferro e fogo”, com o uso de tratores, helicópteros e um forte aparato da Polícia Militar do Espírito Santo. A ação segue &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5snqFr-justica-retoma-ordem-de-despejo-de-mais-de-800-familias-em-vila-velha-es?fbclid=PAZXh0bgNhZW0CMTEAAaeKi6dKSYHTG1tfkw2G_udGR_uSamytuzkWR8SXq9NWS2IwjqTPiPQ-VXkCMQ_aem_Rom-zkxryaf_h8h9IXviyQ&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decisão da Justiça de Vila Velha, assinada em 20 de agosto pelo juiz Manoel Cruz Doval.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o auxílio de máquinas que derrubavam as casas erguidas pelos moradores, em poucas horas foi destruído o trabalho coletivo de mais de oito anos de luta, organização comunitária e construção de um espaço social voltado à reivindicação do direito à moradia.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vilaesp2.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trator destruindo casas durante despejo. Reprodução/Foto: Fernando Madeira/A Gazeta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo de toda a sua história, a Vila Esperança resistiu ao esquecimento do Estado, que nunca se dispôs a regularizar a área e garantir o direito constitucional à moradia. A situação, entretanto, agravou-se a partir de 2020, com a eleição do prefeito Arnaldinho Borgo (sem partido), que intensificou as tentativas de despejo em &lt;a href=&quot;https://anovademocracia.com.br/es-combativa-manifestacao-por-moradia-na-prefeitura-de-vila-velha-e-reprimida-com-violencia-policial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;meio a negociações suspeitas com o empresário Eduardo Balestrassi e o setor imobiliário&lt;/a&gt;, interessados em construir um condomínio de luxo no local. Chegou-se ao ponto de a atual medida ignorar a suspensão da reintegração de posse determinada pelo STF, que condicionava qualquer remoção à apresentação de um plano de alternativas habitacionais para as famílias. Mesmo diante dos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5snqFr-justica-retoma-ordem-de-despejo-de-mais-de-800-familias-em-vila-velha-es?fbclid=PAZXh0bgNhZW0CMTEAAaeKi6dKSYHTG1tfkw2G_udGR_uSamytuzkWR8SXq9NWS2IwjqTPiPQ-VXkCMQ_aem_Rom-zkxryaf_h8h9IXviyQ&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pedidos da Defensoria Pública&lt;/a&gt; e das manifestações contrárias de movimentos sociais, o poder público insistiu na execução da ordem de despejo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vilaesp3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Policiais armados com armas de fogo, cassetetes e escudos durante a reintegração de posse da Vila Esperança. Reprodução/Foto: Thiago Soares/Folha Vitória.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governador Renato Casagrande, por sua vez, manteve uma postura omissa durante todo o processo. A execução do despejo, contudo, mostrou que não se tratava apenas de omissão, mas de conivência: ao autorizar o uso da PM para reprimir qualquer resistência, o governo estadual optou por preservar alianças políticas com Arnaldinho, entregando centenas de famílias à própria sorte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo diante de ameaças constantes, os moradores da Vila Esperança buscaram, ao longo de oito anos, dialogar com o poder público e chegaram a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5snqFr-justica-retoma-ordem-de-despejo-de-mais-de-800-familias-em-vila-velha-es?fbclid=PAZXh0bgNhZW0CMTEAAaeKi6dKSYHTG1tfkw2G_udGR_uSamytuzkWR8SXq9NWS2IwjqTPiPQ-VXkCMQ_aem_Rom-zkxryaf_h8h9IXviyQ&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apresentar propostas para transformar a área em um novo bairro&lt;/a&gt;. Ainda assim, a Prefeitura de Vila Velha ignorou tanto essas iniciativas quanto o grave déficit habitacional da cidade, deixando claro que seu objetivo nunca foi garantir moradia digna à população, mas sim favorecer os interesses do setor imobiliário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado é trágico: mais de 800 famílias, cerca de 3,6 mil pessoas — entre crianças, idosos e mães solo — foram jogadas nas ruas, sem perspectiva de onde morar. Ao invés de resolver um problema social, a Prefeitura criou outro ainda maior, aprofundando a exclusão e a violência. O caso da Vila Esperança já se configura como uma das maiores tragédias sociais da história do Espírito Santo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vilaesp4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Casa de madeira em chamas, com a frase “Casa pra viver, não para lucrar” pintada na fachada, ao lado de outra construção onde se lê “Injustiça”, em denúncia à remoção forçada de famílias. Reprodução/Foto: Redes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o despejo, em um ato de resistência e indignação, alguns moradores atearam fogo às próprias casas, recusando-se a entregar o que haviam construído com tanto sacrifício. &lt;a href=&quot;https://www.folhavitoria.com.br/cotidiano/prefiro-botar-fogo-morador-incendeia-a-propria-casa-durante-desocupacao-em-vila-velha&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Preferi botar fogo do que entregar a casa que construí com tanta dificuldade”&lt;/a&gt;, declarou um deles em entrevista à Folha Vitória.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo após a repressão, às famílias decidiram ocupar uma área ao lado do Palácio Anchieta, sede do governo estadual, onde permanecem desde 01/09. A permanência tem sido garantida com dificuldade, por meio de doações e campanhas de arrecadação. Os moradores fazem poucas refeições por dia e enfrentam a rotina de dormir e tomar banho nas ruas.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vilaesp5.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Famílias da Vila Esperança acampam ao lado do Palácio Anchieta. Reprodução/Foto: Redes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a palavra de ordem “Enquanto morar for um privilégio, ocupar é um direito”, a ocupação do Palácio Anchieta tem como objetivo denunciar a inconstitucionalidade do despejo e cobrar do governo estadual uma resposta efetiva. A resistência dos moradores envia um recado claro: não abandonarão a luta até que seus direitos sejam garantidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo, entretanto, continua sem apresentar um plano de realocação digno. Reuniu-se apenas uma vez com representantes da comunidade, sem oferecer uma solução concreta. Mesmo diante da ocupação pacífica, o governo optou por cercar o Palácio Anchieta com policiamento permanente, em regime de vigilância e intimidação, além de restringir o acesso dos moradores a banheiros internos do local.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Diretoria da EMASA silencia trabalhadores em protesto e tenta lavar a própria imagem em meio à privatização]]></title>
            <description><![CDATA[Entre a judicialização da paralisação de 24h e a “celebração” de 36 anos da empresa, a gestão de Ivan Maia escancara sua incompetência e seu cinismo para com a população itabunense.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/uVs4jc-diretoria-da-emasa-silencia-trabalhadores-em-protesto-e-tenta-lavar-a-propria-imagem-em-meio-a-privatizacao</link>
            <guid isPermaLink="false">uVs4jc</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/emasa-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: SINDAE-BA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na noite de 30 de agosto, Itabuna recebeu a Orquestra Castro Alves para comemorar os 115 anos da cidade e os 36 anos da sua Empresa Municipal de Água e Saneamento (EMASA). Porém, por trás do belo evento, se esconde uma onda de repressão contra os trabalhadores da empresa e de sucateamento de sua infraestrutura, enquanto a prefeitura avança a passos largos em seu projeto privatista, contando com a conivência da Câmara de Vereadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbPGVW-trabalhadores-da-emasa-seguem-em-luta-contra-a-privatizacao-e-pela-recomposicao-salarial-em-itabuna&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em junho, escrevemos sobre a luta dos trabalhadores da EMASA contra o processo de privatização da empresa&lt;/a&gt;, que naquele momento ainda se encontrava nos bastidores da política itabunense. De lá para cá, o presidente da empresa, Ivan Maia, deu ainda mais demonstrações de sua incompetência e cinismo enquanto gestor, declarando publicamente que “a tarifa da água e esgoto não cobre os custos” da EMASA, enquanto anunciava o aumento da tarifa de esgoto de 45% para 70%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um momento onde a principal preocupação deveria ser &lt;a href=&quot;https://www.uesc.br/projetos/boletimriocachoeira/boletins/2024/boletim-v1n1.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o tratamento do esgoto da cidade, que atualmente é despejado de forma bruta no Rio Cachoeira, sendo o principal fator de sua poluição&lt;/a&gt;, a preocupação de Maia é garantir uma suposta lucratividade para a empresa. Um discurso austero que busca colocar a população contra a gestão pública e justificar a concessão para a iniciativa privada, ignorando que a função primária da EMASA enquanto empresa pública é garantir um serviço de qualidade para a população, não ser lucrativa através apenas da tarifa, sem subsídio municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse discurso já foi denunciado inúmeras vezes pelo Sindicato de Águas, Esgoto e Meio Ambiente da Bahia (SINDAE-BA), expondo que a gestão de Maia, que teve início no segundo mandato do prefeito Augusto Castro (PSD), veio com a missão de preparar a entrega da prestação dos serviços da EMASA por 35 anos à iniciativa privada. Privatizações de monopólios naturais como o de serviços de água e esgoto têm como consequência, para além da piora do serviço, o aumento das tarifas para a população e a demissão em massa de trabalhadores para aumentar as margens de lucro, como aconteceu após &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-07/apos-privatizacao-sabesp-registra-mais-receita-demissoes-e-vazamentos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a privatização da SABESP&lt;/a&gt; em São Paulo, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/04/15/privatizacao-da-cedae-concretizou-desastre-anunciado-no-abastecimento-do-rio-de-janeiro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;da CEDAE&lt;/a&gt; no Rio de Janeiro &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PxEuts-privatizacao-da-deso-um-ano-de-mercantilizacao-e-degradacao-do-saneamento&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;e da DESO&lt;/a&gt; em Sergipe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A gestão de Castro tem avançado com a privatização, mas sempre escondendo da população seu real interesse. Nos dias 26 de agosto e 11 de setembro, realizou oficinas para a revisão do Plano Municipal de Saneamento Básico, um dos requisitos para a concessão da EMASA, &lt;a href=&quot;https://www.sindae-ba.org.br/GotaDagua/6565/Gestao-Augusto-Castro-realiza-oficina-do-PMSB-sem-participacao-popular-e-com-uso-da-policia-reforcando-intencao-de-entregar-a-agua-de-Itabuna-a-iniciativa-privada&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sob protestos do SINDAE-BA e com forte uso da Polícia Militar e da Guarda Civil para ameaçar a manifestação&lt;/a&gt;. Sob o véu de um “evento para garantir a participação popular na gestão da cidade”, a oficina não contou com nenhuma forma de garantia da presença dos moradores de periferia e das zonas rurais, tanto em relação à divulgação quanto a transporte e horário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A divulgação foi composta apenas através de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DNa0EsVNKFy/?hl=en&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;posts no Instagram&lt;/a&gt;, algumas passagens em rádios locais, um outdoor no centro da cidade e um carro de som. O evento foi realizado, nos dois dias, no meio da tarde, enquanto a população se encontrava trabalhando e sem ter ciência da oficina. Ao entrevistar a população itabunense, até mesmo as que passavam pela Praça José Bastos, em frente ao local, no dia 26, nenhum dos entrevistados estava ciente do que estava acontecendo. Como resultado, o evento foi extremamente esvaziado, contando principalmente com funcionários da prefeitura e empresários da região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã do mesmo dia, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DN6cHPSEqtX/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Futuro esteve presente nas manifestações puxadas pelo SINDAE-BA contra o processo de privatização&lt;/a&gt;. O ato originalmente seria parte de uma paralisação de 24h dos trabalhadores da empresa, mas a mesma foi suspensa pela justiça, sob ameaça de descontos nos salários e até demissões por justa causa, efetivamente silenciando os trabalhadores da empresa, os forçando a não comparecer nos atos. Enquanto ambas as manifestações não contaram com a presença de nenhum dos vereadores que compõem a Câmara, &lt;a href=&quot;https://www.sindae-ba.org.br/GotaDagua/6566/Em-clima-de-velorio-EMASA-faz-culto-ecumenico-enquanto-trabalhadores-tem-seus-futuros-e-de-suas-familias-ameacados-pelo-desemprego&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;os mesmos compareceram em peso no café da manhã e culto ecumênico promovido pela direção da empresa no dia seguinte&lt;/a&gt;, mostrando sua conivência com o processo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto funcionários denunciam falta de verba para compra de equipamentos básicos para realizar seu trabalho no nível mais básico, com relatos de situações onde trabalhadores tiveram que pagar com o próprio dinheiro por peças para pequenos reparos, também fomos informados de que essas denúncias teriam que ser publicadas de forma anônima, já que os funcionários se encontram sob ameaça velada de perseguição pela diretoria da empresa caso se pronunciem publicamente contra o sucateamento e o processo de privatização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse meio tempo, sobra verba para a empresa contratar, por pouco menos de 100 mil reais e com dispensa de licitação, além de divulgar por todos os veículos locais e regionais possíveis, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DN_1NIvD2fo/?hl=en&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Orquestra Castro Alves, de Salvador, para tocar como atração principal do evento de comemoração do aniversário da empresa, que ocorreu no dia 30 de agosto no Beira-Rio&lt;/a&gt;, em uma clara tentativa de lavar, talvez nas águas poluídas do Rio Cachoeira, a imagem pública da empresa com a população, neste período de protestos e luta contra a atual gestão privatista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse momento, mais do que nunca, precisamos amplificar a denúncia da tentativa de entregar os serviços de água e saneamento para a iniciativa privada e reforçar nossa defesa de uma EMASA pública. É necessário que a população itabunense esteja ciente do que está acontecendo e se junte a essa luta, para garantir que a empresa cumpra de fato sua função, para exigir o fim de seu sucateamento e para que possamos finalmente conquistar o tratamento do esgoto municipal, a limpeza do Rio Cachoeira e a garantia de que toda casa na cidade de Itabuna tenha acesso a água e a saneamento básico, pagando uma tarifa justa ou sendo isenta, através de uma tarifa social.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Como as Big Techs aprofundam a seca no Nordeste]]></title>
            <description><![CDATA[No Nordeste, promessa de inovação esconde disputa por recursos vitais e impactos irreversíveis.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Y5Thfj-como-as-big-techs-aprofundam-a-seca-no-nordeste</link>
            <guid isPermaLink="false">Y5Thfj</guid>
            <pubDate>Sat, 13 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/seca.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fernanda Beatriz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/05/14/cenario-de-gravidade-continua-em-2025-diz-mauro-pires-presidente-do-icmbio-sobre-previsao-de-seca-no-pais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Brasil atravessa em 2025 uma das piores secas de sua história, sobretudo no sertão nordestino.&lt;/a&gt; Em um território já marcado pela escassez hídrica e um dos mais sensíveis às mudanças climáticas, a expansão de data centers de gigantes da tecnologia ameaça transformar uma crise já grave em colapso social e ambiental. O que antes parecia apenas um problema de soberania digital, com a dependência de softwares e serviços proprietários, agora revela impactos muito mais concretos: a disputa direta entre máquinas e pessoas pelo acesso à água e à energia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/r78icK-brasil-reforca-sua-dependencia-tecnologica-nas-maos-das-big-techs-americanas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em agosto, o &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/r78icK-brasil-reforca-sua-dependencia-tecnologica-nas-maos-das-big-techs-americanas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;jornal&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/r78icK-brasil-reforca-sua-dependencia-tecnologica-nas-maos-das-big-techs-americanas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; O Futuro&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/r78icK-brasil-reforca-sua-dependencia-tecnologica-nas-maos-das-big-techs-americanas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; denunciou como o Brasil aprofunda sua dependência tecnológica ao gastar bilhões em softwares e serviços proprietários,&lt;/a&gt; quadro que se agrava com o Plano Nacional de Data Centers, articulado pelo ministro da Fazenda, Fernando Haddad, em reuniões com executivos da Google e da NVIDIA. O projeto, que prevê isenção de impostos e investimentos bilionários, avança em plena crise ambiental, tratando como “baixo impacto” empreendimentos cujo consumo rivaliza com o de grandes cidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2025/04/28/governo-escanteia-ministerio-do-meio-ambiente-e-ignora-riscos-em-politica-nacional-de-data-centers/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O caso de Caucaia (CE), onde o megadata center do TikTok está em construção, é emblemático.&lt;/a&gt; Em abril, o Intercept Brasil já havia revelado, em uma série de reportagens, que o Ministério do Meio Ambiente (MMA) não foi consultado nas tratativas e que o Ministério do Desenvolvimento, Indústria e Comércio (MDIC) chegou a sugerir a dispensa de licenciamento ambiental sob o pretexto de “desburocratizar” investimentos. A proposta se apoiava em um estudo encomendado em 2020 às consultorias Frost &amp;amp; Sullivan e Prospectiva, que classificava data centers como empreendimentos de “baixo impacto” e citava o Chile como modelo de flexibilização, justamente um país mergulhado em uma das secas mais longas de sua história.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2025/05/22/tiktok-data-center-cidade-seca-no-ceara/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O data center do TikTok funcionará 24 horas por dia, sete dias por semana, com consumo energético comparável ao de uma grande metrópole.&lt;/a&gt; Considerando o consumo médio residencial brasileiro, o complexo superaria 5.500 municípios e ocuparia a 7ª posição entre os maiores consumidores de energia do país. Isso em uma cidade que  convive com a seca crônica: sofreu estiagem em 16 dos últimos 21 anos, decretando repetidamente situação de emergência. Em 2019, quase 10 mil moradores ficaram sem água potável, sobrevivendo graças a caminhões-pipa. E Caucaia não é exceção. O Intercept apurou que pelo menos outros quatro projetos de data center em análise pelo governo estão localizados em municípios marcados pela escassez hídrica, como Campo Redondo (RN) e Igaporã (BA). Nessas cidades, a população depende há décadas do abastecimento emergencial do governo federal para ter acesso ao mínimo de água.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O impacto é desproporcional. Na prática, o data center projetado para Caucaia consumirá diariamente a mesma quantidade de energia utilizada em suas casas por 2,2 milhões de brasileiros, mais do que 99,9% dos municípios do país. E segundo o relatório ambiental simplificado apresentado pela Casa dos Ventos, a previsão de consumo inicial (210 MW) representa apenas 70% da capacidade do empreendimento. Quando atingir o teto (300 MW), a estrutura demandará o equivalente à energia gasta por 3,2 milhões de pessoas em suas residências.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tecnologia que compete com a água&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://exame.com/esferabrasil/entenda-por-que-a-inteligencia-artificial-exige-o-consumo-de-agua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Se a disputa por energia já é alarmante, o consumo de água pelos data centers revela uma face ainda mais grave da expansão digital.&lt;/a&gt; A inteligência artificial, motor da atual corrida tecnológica, depende de servidores superpotentes que precisam ser constantemente resfriados. Para isso, recorrem à água doce, recurso cada vez mais escasso em um planeta em crise climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/how-data-centers-are-deepening-the-water-crisis-2025-6&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Relatórios de sustentabilidade das próprias empresas confirmam a dimensão do problema. &lt;/a&gt;Em 2024, a Microsoft reconheceu que 42% de toda a água que utilizou veio de regiões sob estresse hídrico. O Google, por sua vez, admitiu que 15% de seu consumo ocorreu em áreas com alta escassez.&lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/data-centers-as-big-techs-cobicam-o-nordeste/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Somadas, Google, Microsoft e Meta usaram em 2022 cerca de 580 bilhões de galões de água apenas para abastecer seus data centers e servidores de IA, volume suficiente para suprir a necessidade anual de 15 milhões de residências. &lt;/a&gt;Grande parte da água utilizada não retorna ao sistema. No caso do Google, apenas 20% da água retirada é enviada a estações de tratamento. Os outros 80% se perdem por evaporação, desaparecendo para sempre do ciclo hídrico. Essa dinâmica já provocou choques em várias partes do mundo. &lt;a href=&quot;https://clickpetroleoegas.com.br/guerra-por-agua-como-os-data-centers-estao-afetando-zonas-rurais-dos-eua-sima00/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No Arizona, agricultores deixaram terras em pousio e famílias ficaram sem água encanada em 2023, enquanto data centers extraíam grandes volumes da mesma região. &lt;/a&gt;No Oregon, os data centers do Google chegaram a responder por 25% de todo o consumo de água de The Dalles, quase triplicando a demanda local em apenas cinco anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalggn.com.br/tv-ggn/data-centers-eua-tentam-transferir-impactos-ambientais-ao-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Brasil corre o risco de repetir esse cenário.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/negocios/ceara-e-o-3-estado-do-brasil-com-mais-data-centers-confira-ranking-1.3673115&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O projeto em Caucaia, no Ceará, prevê &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/negocios/ceara-e-o-3-estado-do-brasil-com-mais-data-centers-confira-ranking-1.3673115&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;30m³&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/negocios/ceara-e-o-3-estado-do-brasil-com-mais-data-centers-confira-ranking-1.3673115&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; de água por dia em sistema de circuito fechado, o que equivale a 10,9 milhões de litros por ano retirados de aquíferos locais.&lt;/a&gt; Embora a empresa afirme que usará alternativas como dessalinização ou água de reuso, a simples presença de um empreendimento desse porte em pleno semiárido pode reconfigurar bacias hidrográficas e agravar ainda mais a escassez de água. Instalar um projeto intensivo em água em uma região marcada historicamente por secas recorrentes é uma contradição em si. &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/diversidade/conflito-hidrico-ameaca-vida-de-povos-originarios-na-volta-grande-do-xingu/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A experiência brasileira mostra os riscos: em Belo Monte (PA), a construção da usina hidrelétrica desviou parte do curso do rio Xingu, deixando comunidades ribeirinhas sem acesso à água, sem pesca e, consequentemente, sem fonte de renda. &lt;/a&gt;Se em uma região de floresta úmida o impacto já foi devastador, no semiárido nordestino, onde as comunidades quilombolas, indígenas e rurais dependem diretamente de pequenos cursos d’água para sobreviver, as consequências podem ser ainda mais graves, um megadata center não apenas ameaça acelerar a desertificação, mas pode empurrar populações inteiras para a perda de territórios, modos de vida e condições mínimas de reprodução social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O problema se agrava ainda mais no país porque o governo insiste em apresentar a matriz hidrelétrica como solução “limpa” para atrair investimentos. Especialistas, no entanto, lembram que esse discurso ignora a água. Se por um lado a dependência de combustíveis fósseis é menor, por outro a operação intensiva de data centers pode sobrecarregar os mananciais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Extrativismo mineral: a base invisível da inteligência artificial&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/inovacao/noticia/2025/07/06/geopolitica-minerais-criticos-e-energia-a-infraestrutura-invisivel-que-alimenta-a-ia.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A infraestrutura digital não se resume a água e energia e depende de mais uma outra forma de recurso natural: a extração intensiva de minerais críticos.&lt;/a&gt; Elementos como lítio, cobalto, neodímio, disprósio, germânio e terras raras são indispensáveis para a fabricação de baterias, chips, sensores, satélites e servidores que sustentam os data centers. Embora muitas vezes associada a conceitos abstratos como “nuvem”, “big data”, “machine learning” e “virtualização” percebida como tecnologia imaterial, a IA depende de uma estrutura física complexa e massiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/campus-ribeirao-preto/brasil-possui-a-segunda-maior-reserva-de-terras-raras-do-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;As terras raras, por sua vez, desempenham papel central na IA. Materiais como disprósio e térbio aumentam a força magnética em robôs movidos &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/campus-ribeirao-preto/brasil-possui-a-segunda-maior-reserva-de-terras-raras-do-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;por IA&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/campus-ribeirao-preto/brasil-possui-a-segunda-maior-reserva-de-terras-raras-do-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;, enquanto o ítrio auxilia supercondutores que melhoram a velocidade e eficiência da computação. &lt;/a&gt;Ímãs de neodímio-ferro-boro impulsionam motores de drones e membros robóticos; fósforos à base de európio melhoram telas que exibem dados processados; o lantânio contribui para baterias de níquel-hidreto metálico, essenciais para alimentar dispositivos de IA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://exame.com/mundo/ia-reforma-tributaria-e-busca-de-terras-raras-vao-mudar-a-mineracao-no-brasil-diz-estudo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A disputa por esses recursos estratégicos está redesenhando alianças globais. Em 2022, os EUA lançaram a Minerals Security Partnership, ao lado da União Europeia, Japão, Canadá, Austrália, Coreia do Sul e outros aliados,&lt;/a&gt; com o objetivo de reduzir a dependência da China, que domina etapas essenciais da cadeia de refino e fornecimento. Enquanto os países ricos planejam sua “segurança mineral”, os custos reais recaem sobre territórios do Sul Global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://periodicos.uff.br/ocosmopolitico/article/download/53898/31765/187700&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Um caso emblemático ocorre na República Democrática do Congo, onde 70% da produção mundial de cobalto é concentrada.&lt;/a&gt; Relatórios da Anistia Internacional documentaram despejos forçados, exploração de trabalho infantil e graves impactos ambientais em minas como a de Kolwezi. Apesar de deter cerca de 30% das reservas mundiais de minerais críticos, a África capta apenas 10% da receita global gerada por eles, reforçando a nova divisão internacional do trabalho digital: o Norte concentra valor agregado e controle tecnológico, enquanto o Sul arca com devastação ambiental, violação de direitos e contaminação de comunidades locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Essa lógica não se restringe à África. Como denunciado pelo jornal &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Futuro&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;, a ofensiva comercial de Donald Trump escancara uma disputa imperialista:&lt;/a&gt; o Brasil se vê em uma guerra aberta pelos seus recursos estratégicos, evidenciando sua subordinação a interesses externos, onde cresce a pressão por mineração em &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pg4GVW-ataque-aos-direitos-indigenas-senado-aprova-exploracao-mineral-em-terras-indigenas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;terras indígenas e áreas de conservação, justificada pela chamada “transição digital e energética”.&lt;/a&gt; Seja para abastecer carros elétricos, servidores de IA ou drones militares, essa mineração crítica se consolida como um novo extrativismo de alta tecnologia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Caatinga sob ataque: biodiversidade e população em risco&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/data-centers-as-big-techs-cobicam-o-nordeste/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No Nordeste, essa corrida tecnológica encontra um alvo particularmente vulnerável: a Caatinga. &lt;/a&gt;A expansão de data centers impõe uma pressão inédita sobre o único bioma exclusivamente brasileiro, cujas espécies são adaptadas a condições semiáridas e vegetação predominantemente xerófita. Com menos de 2% de sua extensão protegida por Unidades de Conservação de proteção integral (Brasil, 2024), &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/campinas-regiao/terra-da-gente/noticia/2025/04/28/desmatamento-e-abandono-ameacam-caatinga-unico-bioma-100-brasileiro.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o bioma já enfrenta perda acelerada de florestas e espécies endêmicas, avanço da desertificação e pressão de atividades humanas como agropecuária, mineração e&lt;/a&gt;, mais recentemente, a instalação de megaprojetos tecnológicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O bioma ocupa cerca de 10% do território nacional e abriga uma biodiversidade única, invisível para grande parte das políticas públicas ambientais. A Caatinga perdeu quase metade de sua vegetação nativa e sofre com desmatamento contínuo, degradação de ecossistemas e ameaça crescente à fauna e flora endêmicas. &lt;a href=&quot;https://brasil.mapbiomas.org/2023/04/28/imagens-de-satelite-revelam-os-5-municipios-que-mais-desmatam-nos-9-estados-da-caatinga/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados do MapBiomas indicam que, em 2023, o bioma foi o terceiro mais desmatado do país, com aumento de 24% do desmatamento associado à implantação de empreendimentos de energia solar e eólica em relação a 2022.&lt;/a&gt; Os estados da Bahia e Ceará lideram o desmatamento, com incrementos de 34% e 28%, respectivamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://movimentoeconomico.com.br/especiais/negocios-de-data-center-prosperam-no-nordeste-mas-energia-preocupa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A escolha do Nordeste como polo desses empreendimentos não é casual. A região reúne um conjunto de fatores que a tornam atraente para investidores&lt;/a&gt;: oferta crescente de eólica e solar, subsídios fiscais estaduais, terras baratas, abundância de linhas de transmissão recém-instaladas e proximidade com cabos submarinos de fibra ótica que conectam o Brasil diretamente à América do Norte e à Europa. Essa combinação de incentivos cria uma “geopolítica da conectividade” em que o Semiárido é visto como uma plataforma barata e estratégica para a economia digital global. &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/ana/pt-br/assuntos/noticias-e-eventos/noticias/seca-fica-mais-branda-no-norte-e-com-severidade-estavel-no-centro-oeste-fenomeno-se-intensifica-no-nordeste-sudeste-e-sul-segundo-monitor-de-secas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Porém, esse suposto potencial ignora as vulnerabilidades locais: justamente os estados que lideram a atração desses empreendimentos, como Bahia e Ceará, estão entre os mais atingidos por secas prolongadas e perda de cobertura vegetal. &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/radio/1/noticia/2025/06/25/estudo-sinaliza-desertificacao-no-norte-da-bahia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na Bahia, pela primeira vez foi identificada uma região de clima árido, sinalizando escassez crônica de água, o que evidencia a contradição de se expandirem megaprojetos tecnológicos em áreas já sobrecarregadas pelas mudanças climáticas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além do valor ecológico, a Caatinga possui um profundo valor cultural. Para as comunidades que vivem nela, o bioma é fonte de identidade, memória e práticas tradicionais de trabalho, como agricultura familiar adaptada às condições semiáridas, manejo de recursos hídricos e preservação de saberes locais. A destruição da vegetação e a pressão hídrica não afetam apenas a biodiversidade, mas ameaçam também esse patrimônio cultural, que reflete a capacidade de resistência de gerações frente às adversidades climáticas e sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um cenário já marcado por seca crônica, esses empreendimentos podem desviar cursos de água, fragilizar a vegetação e aumentar a insegurança hídrica e alimentar das comunidades locais. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Xvu7Ns-o-retrato-da-seca-no-piaui-crise-hidrica-desertificacao-e-injustica-ambiental&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudos da Fiocruz e da UFMG indicam que a seca prolongada poderá gerar um custo adicional de R$ 1,43 bilhão/ano ao SUS e provocar migração forçada de até 24% da população residente em áreas afetadas pela desertificação até 2050, com deslocamentos em direção ao Centro-Oeste e à região Norte (IBGE, 2023).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapbiomas.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://brasil.mapbiomas.org/2024/05/28/matopiba-passa-a-amazonia-e-assume-a-lideranca-do-desmatamento-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mapeamento do aumento do desmatamento no Matopiba, onde parte do bioma caatinga se concentra.&lt;/a&gt; Crédito: MapBiomas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;PL da Devastação como facilitador dos data centers&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1pDAJI-pl-da-devastacao-vetos-limitados-retrocessos-mantidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A ofensiva das Big Techs encontra respaldo institucional no “PL da Devastação”, aprovado recentemente, que consolida esse cenário ao afrouxar ainda mais as regras de licenciamento ambiental,&lt;/a&gt; dando aos estados poder para enquadrar megaprojetos como os data centers em categorias simplificadas e praticamente isentas de fiscalização. Na prática, isso significa transformar em regra aquilo que já ocorre no Ceará, onde o megadata center do TikTok foi classificado como empreendimento de baixo impacto, sujeito às mesmas normas que um kartódromo ou um parque de vaquejada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ponto mais polêmico do PL é a institucionalização da LAC (Licença por Adesão e Compromisso), na qual o próprio empreendedor declara cumprir a legislação ambiental, sem verificação ativa dos órgãos competentes. Outra mudança é a criação da LAE (Licença Ambiental Especial), um instrumento de rito acelerado voltado a projetos classificados como estratégicos. Hoje, a LAC já é usada em alguns estados como na Bahia, mas com o PL passaria a ter validade nacional, ampliando o risco de autodeclarações fraudulentas e de omissão de impactos socioambientais. Já a LAE abre um precedente ainda mais preocupante, pois pode ser usada para liberar rapidamente grandes empreendimentos, como data centers, sob o pretexto de “atrair desenvolvimento”. Essa estratégia de atrair megainvestimentos à custa do meio ambiente é apresentada como se fosse um projeto de “soberania digital” ou “transição verde”, mas na prática trata-se de um greenwashing sofisticado. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/W6vkgc-a-farsa-da-soberania-nacional-do-governo-lula&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ao garantir, sem qualquer lastro técnico, que “a produção de energia renovável do Brasil será suficiente para alimentar os data centers”, Haddad e seus assessores tentam mascarar o impacto devastador desses empreendimentos sobre ecossistemas frágeis e populações locais. &lt;/a&gt;A suposta soberania defendida pelo governo não passa de retórica: o país não controla a tecnologia, não domina as cadeias de valor e ainda paga o preço socioambiental de se tornar depósito de megaestruturas digitais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Imperialismo ecológico: o preço da dependência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após suas chamadas “independências”, os países latino-americanos se configuraram como economias de capitalismo dependente, subordinadas à lógica de acumulação dos países centrais.&lt;a href=&quot;https://mronline.org/2023/04/26/marinis-contribution-to-the-political-economy-of-imperialism/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Como explica Ruy Mauro Marini (2005), essa dependência é marcada por uma relação em que as estruturas produtivas da periferia são recriadas para assegurar a reprodução ampliada do capital no centro, aprofundando a superexploração da força de trabalho e a apropriação desigual dos recursos naturais.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na etapa atual do capitalismo, marcada pela digitalização e pela transição energética, a dependência assume novos contornos. O imperialismo ecológico, conceito de Foster e Clark, mostra que o desenvolvimento dos países centrais se sustenta em taxas insustentáveis à custa da destruição ecológica da periferia. Isso se expressa em cinco dimensões principais: a pilhagem de recursos naturais, a reconfiguração forçada de ecossistemas inteiros, a exploração das vulnerabilidades ecológicas, o despejo de resíduos ambientais e a criação de uma ruptura metabólica global que aprofunda a desigualdade entre centro e periferia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/social/2004pt/10_foster.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Hoje, esse processo se materializa na troca ecologicamente desigual. Enquanto os países centrais capturam valor agregado e controle tecnológico, os países dependentes exportam água, energia e minerais estratégicos, ficando com os passivos ambientais e sociais.&lt;/a&gt; O caso das terras raras, do lítio e do cobalto é emblemático: os países do Sul Global arcam com contaminação, deslocamentos forçados e exaustão de aquíferos, enquanto EUA, Europa e China disputam o controle das cadeias de valor da inteligência artificial e da transição energética.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Brasil está no centro dessa contradição. Sob o discurso da modernização e da soberania tecnológica, abre suas portas para data centers de big techs estrangeiras e para a mineração em áreas sensíveis, inclusive em terras indígenas e unidades de conservação, como vem sendo defendido por recentes projetos de lei. Na prática, trata-se de uma nova versão da maldição do nitrato: recursos estratégicos que poderiam sustentar a soberania nacional acabam se transformando em vetores de dependência e devastação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, a política econômica que se apresenta como promessa de desenvolvimento digital esconde uma realidade dura: a de que o Brasil continua inserido em uma lógica de capitalismo dependente e ecologicamente predatório, onde a “soberania” se reduz a atrair capital estrangeiro a qualquer custo. O preço dessa dependência é pago pelos povos do semiárido, pela destruição da Caatinga e pela intensificação da crise climática que recai, de forma desigual, sobre as populações mais vulneráveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/SEoggN-aportes-marxistas-a-questao-ambiental&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Essa dinâmica não é nova. Marx já discutia como o valor de troca das forças naturais surge por meio da renda fundiária, mostrando que o capital se apropria da terra e dos recursos como se fossem gratuitos&lt;/a&gt;. Nas economias dependentes, isso se intensifica: o mercado externo se torna destino dos capitais mais dinâmicos, consolidando a presença privilegiada do capital estrangeiro e subordinando qualquer estratégia nacional às necessidades do centro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Autores como Harvey lembram que essa lógica fragmenta a natureza, tratando cada recurso de forma isolada, ignorando seu ecossistema. Contra isso, o marxismo insiste na noção de totalidade: a humanidade é parte da natureza, e o metabolismo social não pode ser analisado sem considerar seus impactos ecológicos. Já Marini evidencia que a dependência resulta na superexploração estrutural do trabalhador, com desgaste prematuro, subnutrição, precarização da vida e necessidade de complementar a reprodução por vias não mercantis. Ou seja: a ruptura metabólica atinge simultaneamente a terra e o trabalhador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A dinâmica da dependência se intensifica porque, como explica Marx, as forças naturais são apropriadas pelo capital de forma “gratuita”, aumentando a produtividade do trabalho sem aumentar o valor da mercadoria. Isso permite reduzir o valor da força de trabalho e ampliar a taxa de mais-valor, às custas de maior degradação ambiental. É nesse ponto que as trocas ecologicamente desiguais se tornam um mecanismo central: a periferia exporta recursos baratos e bens primários, enquanto o centro captura valor agregado e tecnologia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse padrão se expressa claramente na economia brasileira. Em 2020, os três maiores itens de exportação foram soja (13,4%), minério de ferro (12,3%) e petróleo cru (9,25%), todos de baixo valor agregado. Além disso, 83,9% da comercialização da soja está sob controle de multinacionais estrangeiras, o que evidencia a cisão no ciclo do capital: produz-se para o mercado externo, não para a classe trabalhadora interna. Esse processo agrava conflitos fundiários, expande o desmatamento e provoca esgotamento dos solos, confirmando o caráter ecologicamente predatório da dependência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.projetoruptura.org/post/ruptura-metab%C3%B3lica-a-ecologia-de-marx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Como lembra Saito, o imperialismo ecológico gera um círculo vicioso: quanto mais os recursos se tornam escassos, mais violenta se torna a ofensiva imperialista, acelerando a exploração e a ruptura metabólica.&lt;/a&gt; É nesse contexto que exemplos como a exploração do lítio na Bolívia ou o avanço do agronegócio no Brasil demonstram a subordinação política e econômica da periferia, obrigada a responder às demandas do centro sob o discurso de “transição verde” e “modernização tecnológica”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A convergência entre Teoria Marxista da Dependência (TMD) e ecologia marxista permite compreender que a devastação não é mero efeito colateral do capital, mas parte da lógica de inserção subordinada na divisão internacional do trabalho. A natureza se transforma em plataforma de exportação de valor, enquanto os custos socioambientais ficam restritos às populações locais, povos indígenas, quilombolas e camponeses. Assim, enquanto o centro se apropria dos benefícios, a periferia arca com os custos da crise ecológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O imperialismo ecológico, longe de ser um fenômeno novo, atualiza-se conforme as exigências do crescimento. Hoje, ele assume a forma de um duplo movimento: no centro, multiplicam-se as ilusões de que carros elétricos, inteligência artificial e energias renováveis salvarão o planeta; na periferia, avança o extrativismo de minerais críticos, a devastação de biomas pela monocultura, a contaminação por agrotóxicos e os crimes socioambientais que expõem comunidades indígenas, quilombolas e camponesas à vulnerabilidade extrema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse padrão reflete a essência da Teoria Marxista da Dependência: a superexploração do trabalho e da natureza nos países dependentes como condição para a acumulação nos países centrais. O Brasil e a América Latina, estruturados em economias extrativistas e exportadoras, reproduzem a lógica do export-led growth, sacrificando recursos naturais e abrindo mão de políticas de proteção ambiental para atrair capital estrangeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As Big Techs, ao instalar megaprojetos como data centers no Nordeste, reforçam essa engrenagem. Em nome da modernização digital, impõem um modelo que consome água e energia em regiões já vulneráveis, sacrificando a Caatinga e os povos do semiárido. Não se trata de inovação, mas de uma nova fase do extrativismo de alta tecnologia, que intensifica a desigualdade global e consolida o Brasil como território de sacrifício.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fracasso das promessas de “crescimento verde” e dos mecanismos multilaterais (COPs, ODS, Green New Deal) não é casual: decorre da necessidade de preservar as engrenagens do capital, acumulação, produtividade e transferência dos custos ambientais para o Sul Global. Assim, o discurso de sustentabilidade serve apenas para maquiar uma economia que se mantém dependente e destrutiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Romper com essa lógica exige ir além da maquiagem verde. O desafio não é apenas regular as big techs ou extrair mais contrapartidas nacionais, mas enfrentar o núcleo do problema: a dependência estrutural e a lógica de acumulação que sustentam a crise ecológica e a submissão nacional. Como lembrava Marx, apenas uma sociedade de produtores associados poderá regular racionalmente o metabolismo com a natureza, reconhecendo seus limites e reparando os danos históricos impostos pelo capital.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Burkina Faso aprova criminalização das relações entre pessoas do mesmo gênero]]></title>
            <description><![CDATA[A alteração no Código das Pessoas e da Família foi ratificada de forma unânime pela Assembleia Legislativa de Transição e estabelece penas de 2 a 5 anos de prisão, além de multa.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/eNj65L-burkina-faso-aprova-criminalizacao-das-relacoes-entre-pessoas-do-mesmo-genero</link>
            <guid isPermaLink="false">eNj65L</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/burkina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Capitão Ibrahim Traoré, presidente em exercício em Burkina Faso. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Burkina Faso &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/fr/afrique/20250902-le-burkina-faso-adopte-une-loi-p%C3%A9nalisant-l-homosexualit%C3%A9-jusqu-%C3%A0-cinq-ans-de-prison&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovou&lt;/a&gt;, no último dia 1º de setembro, uma mudança em seu Código das Pessoas e da Família que inclui a criminalização das relações entre pessoas do mesmo gênero. A medida, que havia sido &lt;a href=&quot;https://www.rtb.bf/2024/07/10/compte-rendu-du-conseil-des-ministres-du-mercredi-10-juillet-2024/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proposta&lt;/a&gt; pelo Conselho de Ministros em julho de 2024, foi ratificada de forma unânime pela Assembleia Legislativa de Transição e estabelece penas de 2 a 5 anos de prisão, além de multa. A medida segue uma tendência regional de endurecimento em relação ao tema, com o vizinho Mali &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/mundo/burkina-faso-aprova-lei-que-proibe-praticas-homossexuais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovando&lt;/a&gt; uma legislação semelhante em maio deste ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/mundo/burkina-faso-aprova-lei-que-proibe-praticas-homossexuais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declaração&lt;/a&gt; ao canal RTB (Radiodiffusion Télévision du Burkina), o Ministro da Justiça, Edasso Rodrigue Bayala, descreveu as relações homoafetivas como “comportamento bizarro” e que “A partir de agora, a homossexualidade e as práticas semelhantes são proibidas e punidas por lei”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/burkina2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Ministro da Justiça de Burkina Faso, Edasso Rodrigue Bayala, no cargo de junho de 2023. Reprodução/Foto: Lefaso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além desta, outras mudanças no Código da Família incluem a diminuição da idade legal para o casamento de 20 para 18 anos, incluindo a possibilidade de ser concedido o direito a partir dos 16 anos, e novas medidas relacionadas à concessão de nacionalidade burkinabé à estrangeiros através de casamentos e outras ligações com o país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Herança colonial: as raízes históricas da criminalização no continente&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com cerca de 30 dos 54 países contando com leis que criminalizam e/ou aplicam punições às pessoas LGBTI+, a África vive um novo espectro de endurecimento da repressão e perseguição. Este fenômeno, entretanto, está longe de ser parte de um excepcionalismo africano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No período pré-colonial, diversas sociedades africanas já praticavam relações entre pessoas do mesmo gênero, porém sob estruturas culturais e cosmológicas próprias, que diferem significativamente das concepções ocidentais modernas de orientação sexual. Entre os Azande, povo que habitava a região do atual Sudão do Sul, guerreiros solteiros frequentemente mantinham matrimônios temporários com jovens do sexo masculino – uma prática socialmente reconhecida e regulada, que incluía o pagamento de um dote às famílias dos rapazes. Já no Antigo Egito, evidências arqueológicas e iconográficas revelam que relações entre pessoas do mesmo sexo eram integradas à esfera social e religiosa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evidências similares emergem também em diferentes contextos da cultura swahili, na África Oriental, onde registros históricos e etnográficos atestam a ocorrência de relações homoafetivas permeando desde as elites políticas e religiosas até estratos populares. Tais manifestações integravam-se a visões de mundo fluidas sobre gênero e espiritualidade, nas quais identidades e papéis sociais não obedeciam rigidamente a binários ocidentais, mas respondiam a lógicas comunitárias, espirituais e políticas específicas a cada grupo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Baseando-nos nestes exemplos, frutos de décadas de pesquisas históricas e arqueológicas, a efetiva criminalização dessas relações, bem como o controle da família e dos direitos reprodutivos dos povos africanos, é consequência direta não de uma suposta incompatibilidade da “natureza” africana com as relações homoafetivas, como argumentam governos e figuras conservadoras em África e fora dela, mas sim do colonialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o domínio da Coroa britânica, valores morais vitorianos foram transpostos para a lei por meio de instrumentos como o Código Penal Indiano de 1860 e o Código Penal de Queensland de 1899, que definiam relações “contra a ordem da natureza” como crime. Este código, replicado em dezenas de colônias, desde a Nigéria até o Quênia, tornou-se a base jurídica para a perseguição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, os franceses, embora não criminalizassem a prática em sua metrópole desde a Revolução, em muitas de suas colônias mantiveram ou reintroduziram leis punitivas, alegando respeitar “costumes locais” – um movimento cínico que, na prática, servia ao controle social das populações colonizadas. Portugal, por sua vez, exportou para suas colônias, como Angola e Moçambique, leis que proibiam “vícios contra a natureza”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além do objetivo de imposição dos valores judaico-cristãos, a criminalização tinha como claro objetivo político e econômico a desagregação completa das sociedades africanas, rompendo com estruturas familiares e os papéis de gênero que não se enquadravam no modelo patriarcal do Ocidente, que afetavam mercados e a exploração do continente, especialmente mais tarde a partir da expansão do capitalismo financeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Todo este arcabouço ideológico do colonialismo legou não apenas a ideia difundida e tornada senso comum de que os povos africanos seriam “depravados” e o colonialismo estaria de bom grado levando a “salvação”, mas também as estruturas de um complexo aparato de controle social, que caiu nas mãos das burguesias locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A imposição e o incentivo de valores já existentes entre alguns desses povos colonizados solidificaram uma sociedade radicalmente falocêntrica que, em larga escala, deixou marcas nas formas de expressão do poder político. Ao longo das primeiras décadas do século XX e principalmente após as independências políticas na década de 1960, assim, a homofobia foi amplamente utilizada para ridicularizar oponentes ideológicos, em especial nos contextos das diversas guerras civis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo desta profunda imposição do colonialismo europeu, que não foi feita senão sob um banho de sangue de milhões de africanos e africanas, a região sob forte influência islâmica conheceu mudanças ao longo dos séculos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Introduzido num longo processo histórico através das caravanas transaarianas de mercadores árabes e/ou islamizados, a cultura muçulmana foi recebida inicialmente numa convergência com valores tradicionais locais, sustentando ou tolerando concepções de família distintas. De modo oposto ao colonialismo europeu, os valores islâmicos e suas interpretações jurídicas – bastante plurais e longe de constituir um bloco homogêneo – só foram representar um caráter punitivo e restritivo aos direitos sexuais e reprodutivos na história recente, reflexo do avanço do fundamentalismo expresso justamente por grupos como o Estado Islâmico no Grande Saara (EIGS) e o Jama’at Nasr al-Islam wal Muslimin (JNIM), que atualmente ocupam boa parte do território de Burkina Faso.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Controvérsias continentais&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Buscando manter o controle social, as classes dominantes vêm conduzindo nas últimas décadas em África um projeto político que reforça papéis de gênero rígidos, a heteronormatividade compulsória e a estrutura patriarcal, mantendo grande parte do continente numa maré conservadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa repressão institucionalizada tem impactos devastadores e concretos, como ilustrado pela epidemia de HIV/SIDA das últimas décadas. Historicamente, a associação errônea e preconceituosa do vírus às relações entre pessoas do mesmo gênero não apenas estigmatizou ainda mais a população LGBTI+, mas também serviu para mascarar as causas estruturais da disseminação da doença: a profunda desigualdade social, a falta crônica de acesso a serviços de saúde pública, educação sexual abrangente e direitos básicos, como moradia digna e saneamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao invés de confrontar essas falhas sistêmicas – perpetuadas por um modelo econômico de exportação de commodities e subjugação ao imperialismo, que beneficia a burguesia local –, as classes dominantes encontraram no arcabouço moral um bode expiatório conveniente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num dos argumentos mais utilizados por determinadas figuras no poder, as relações homoafetivas são tidas como um produto ocidental, imposta por uma cultura externa. A partir disso, busca-se encontrar coesão política e ideológica com os valores religiosos e culturais de traço colonial para garantir o apoio da população, bem como garantir economicamente a dominância do capitalismo dependente através da reprodução social e do patriarcalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, as democracias burguesas ocidentais, nos marcos do mecanismo de apropriação de pautas históricas defendidas pela população LBGTI+, especialmente através de seus representantes na esquerda liberal e social-liberal, sustentam a ideia de que o continente africano – na maior parte das vezes conjuntamente ao chamado Oriente Médio -, enquanto um grande bloco monolítico, representam o grande mal a ser combatido no que concerne os direitos LGBTI+, transformando a luta pela liberdade destas minorias em expressão do racismo e da xenofobia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem estabelecer uma clara ligação entre o colonialismo e a criminalização das relações homoafetivas em África e, mais do que isso, ignorando um fator ideológico central, de que em países como EUA e Brasil a brutal violência cometida contra a população LGBTI+ é mascarada por uma frágil legislação e discursos institucionais, incorre-se num profundo erro de análise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nestas diversas frentes que moldam a problemática da repressão à população LGBTI+ no continente africano, persiste a noção de que estas pessoas não existem ou não são protagonistas da luta por seus direitos, reforçando a ideia de uma África frágil, que necessita de seus “salvadores” brancos e ocidentais. Da mesma forma, a negação da existência e da resistência da população LGBTI+ africana alimenta o discurso conservador, que reafirma a inexistência e acusa os movimentos sociais de serem agentes externos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses termos, o discurso supostamente anti-imperialista e de resgate dos valores “verdadeiramente” africanos promovido por lideranças e movimentos sociais liberais, correm o risco de desembocarem num afrocentrismo conservador.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Anti-imperialismo e opressão interna &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No contexto atual, a medida aprovada em Burkina Faso insere-se numa complexa teia de interesses. O governo militar do capitão Ibrahim Traoré, que assumiu o poder em 2023, enfrenta uma constante pressão diante do &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zljYQf-grupos-fundamentalistas-forcam-deslocamento-da-populacao-no-norte-de-burkina-faso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;avanço de grupos fundamentalistas&lt;/a&gt;, sofrendo derrotas pontuais que tornam o cenário de segurança nacional incerto e volátil. Nesse cenário, nota-se ainda que, segundo o Índice Global de Terrorismo, &lt;a href=&quot;https://afrique.tv5monde.com/information/il-faudrait-davantage-de-moyens-pour-attenuer-leur-souffrance-un-afflux-de-refugies&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais da metade das mortes&lt;/a&gt; devido a “terrorismo” no mundo em 2024, foram registradas no Sahel (3.885 de um total de 7.555).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste quadro dramático de violência e perseguição dos dissidentes, a criminalização das relações homoafetivas surge numa consolidação de uma base de apoio interna ao apelar a valores conservadores e, principalmente, a uma suposta “defesa da cultura africana” contra influências externas. Não à toa, a medida vem num pacote de mudanças que visam defender a família, mais especificamente a família burkinabé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este não é um fenômeno isolado no continente. Uganda &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/uganda-promulga-lei-anti-lgbtq-que-inclui-pena-de-morte/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decretou&lt;/a&gt; em 2023 uma das leis anti-LGBTI+ mais severas do mundo, permitindo a pena de morte em casos considerados “agravados”. Essa escalada repressiva contrasta, por exemplo, com a África do Sul, que possui uma das constituições mais progressistas da região, proibindo a discriminação por orientação sexual. No entanto, mesmo lá, a institucionalidade liberal não se reflete plenamente na realidade, onde a violência homofóbica persiste, mostrando o abismo entre o aparato jurídico burguês e a prática social.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>