<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 11 Dec 2025 01:11:22 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes conquistam aprovação das cotas trans na Estatuinte da UFC após amplo processo de mobilização popular]]></title>
            <description><![CDATA[Decisão histórica reforça o papel da luta organizada na universidade em um momento de refluxo nacional das ações afirmativas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/H48lL8-estudantes-conquistam-aprovacao-das-cotas-trans-na-estatuinte-da-ufc-apos-amplo-processo-de-mobilizacao-popular</link>
            <guid isPermaLink="false">H48lL8</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufcestatuto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Apresentação do Artigo no Congresso da Estatuinte. Reprodução/Foto: Grá Dias/Fórum Trans da UFC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Uriel Prisma&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 28 (sexta), durante o Congresso da Estatuinte da Universidade Federal do Ceará (UFC), estudantes, representantes dos Centros Acadêmicos, o Diretório Central dos Estudantes (DCE) e militantes do Fórum Trans da universidade construíram uma vitória histórica: a aprovação da inclusão das cotas para pessoas trans no processo seletivo da instituição. A decisão foi unânime entre os votantes presentes e marca um avanço na democratização do acesso ao ensino superior, em oposição ao projeto político de exclusão acadêmica próprio do neoliberalismo vigente em nosso país. A conquista ocorre após meses de planejamento, discussões e atos públicos dentro e fora dos campi – incluindo reações estudantis diante de casos de transfobia dentro do ambiente acadêmico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O artigo aprovado insere, no novo Estatuto da universidade, a garantia de reserva de vagas para pessoas trans — compreendendo travestis, mulheres trans, homens trans, pessoas transmasculinas e pessoas não binárias — como parte das ações afirmativas voltadas ao combate das desigualdades estruturais que atingem essa população. O artigo, defendido pelos estudantes e aprovado sem oposição, estabelece que as modalidades de ação afirmativa também incluirão estudantes de baixa renda, negros, indígenas, quilombolas e pessoas com deficiência, como se prevê de ideia de apoio entre estas conquistas. Para além dos limites do movimento estudantil, trabalhadores do setor técnico-administrativo presentes se juntaram em amplo apoio às ações afirmativas, reforçando que a pauta não é apenas estudantil, mas de toda a comunidade universitária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Originalmente, o dispositivo previa percentuais específicos para cada grupo — entre eles, a reserva mínima de 2% das vagas para pessoas trans — mas, após debate entre votantes e defensores, optou-se pela retirada dos números no Estatuto. A alteração garante maior flexibilidade na ampliação futura desses percentuais, impedindo que o Estatuto imponha limites inferiores à capacidade de conquista do movimento estudantil. A universidade — frequentemente capturada por interesses elitistas — foi obrigada a reconhecer formalmente as demandas de um segmento historicamente marginalizado, e assim deve se encaminhar para as conquistas ainda vindouras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além da conquista pautada, a sessão do Congresso da Estatuinte não conseguiu discutir todos os artigos a serem avaliados para compor o estatuto. A mesa diretora anunciou que uma nova reunião ocorrerá em janeiro, para concluir a votação dos demais dispositivos estatutários e formalizar a efetivação do que já foi aprovado. A sanção definitiva das ações afirmativas depende agora das próximas reuniões da Estatuinte e, posteriormente, da regulamentação pelo CEPE. Mas a mobilização já demarcou uma lição fundamental: o futuro da universidade será decidido não nos corredores tecnocráticos da burocracia acadêmica, mas na luta organizada do povo trabalhador e estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A vitória das cotas trans é apenas um capítulo da batalha mais ampla — por uma universidade verdadeiramente popular que não exclua, não reproduza opressões e não sirva aos interesses da burguesia, mas sim aos da classe que a constrói todos os dias.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Como o Saúde Caixa foi alinhado à agenda de privatização]]></title>
            <description><![CDATA[Sem discussão com a categoria, Contraf-CUT aprova documento em que trabalhadores custeiam parte do plano de saúde caso recebam valores indenizatórios de qualquer ordem.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/oMgyUA-como-o-saude-caixa-foi-alinhado-a-agenda-de-privatizacao</link>
            <guid isPermaLink="false">oMgyUA</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/matrizcaixa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Edifício Matriz da Caixa Econômica Federal. Reprodução/Foto: Agência Brasil&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Leonardo Damasceno&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 11 de novembro, a Confederação Nacional dos Trabalhadores do Ramo Financeiro (CONTRAF/CUT) anunciou a aprovação da minuta de proposta do aditivo ao Acordo Coletivo de Trabalho do Saúde Caixa que impõe prejuízos aos trabalhadores da Caixa Econômica Federal (CEF). Encaminhado aos trabalhadores na íntegra somente no dia anterior e com pouco tempo hábil de discussão, a CONTRAF possibilitou a aprovação sem o devido debate de uma cláusula que faz os funcionários arcarem com custos do plano quando recebem valores indenizatórios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto ainda era realizada a votação, a entidade sindical divulgou a aprovação do aditivo com &lt;a href=&quot;https://contrafcut.com.br/noticias/acordo-coletivo-do-saude-caixa-e-aprovado-com-65-84-dos-votos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;65,84% dos votos&lt;/a&gt;, maior que os 51% de aprovação do aditivo ao ACT Saúde Caixa de &lt;a href=&quot;https://bancariospe.org.br/2023/12/06/post38644/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2023&lt;/a&gt;, analisado com maior antecedência. O novo documento transfere riscos aos empregados graças a um teto duplo, isto é, limitado ao custeio dos benefícios de assistência à saúde de 6,50% da folha de pagamentos e proventos ou a 70% do montante, aprofundando desigualdades entre grandes centros e interiores e inviabilizando famílias maiores com menor renda. O documento ainda exclui aposentados após 2018 do direito à manutenção do benefício plano, reduzindo o passivo futuro da empresa e expondo-os a risco social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O documento aprovado introduz mais uma medida de precificação de risco ao Saúde Caixa, a previsão de descontos sobre os valores decorrentes de ações judiciais propostas por participantes ativos e inativos, possibilitando endividamento às custas de direitos trabalhistas, em desacordo com o &lt;a href=&quot;https://www.seebbauru.org.br/noticias/nova-proposta-do-saude-caixa-impoe-prejuizos-aos-empregados-da-cef/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;artigo 468 da CLT&lt;/a&gt;. A minuta permanece expropriando direitos com a imposição de mensalidades progressivas em termos absolutos sobre a base salarial para cada dependente no plano do titular, e em termos regressivos para famílias com maior número de dependentes indiretos, além de vigorar a cobrança também em cima do 13º salário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os dispositivos fazem cumprir o papel das mesas de negociação de alcançar um cenário “menos pior”, segundo a própria &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/live/6dk725XLKVQ?si=VgIRnsYZmib63Kmn&amp;amp;t=488&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CONTRAF/CUT&lt;/a&gt;, mesmo que isso signifique trabalhadores mais doentes, expostos a riscos, com salários menores e a Caixa com uma imagem mais agradável ao mercado, como idealizado por Temer e corroborado por Lula/Haddad — cenário que a Federação Nacional das Associações do Pessoal da Caixa Econômica Federal  (FENAE) denunciava em sua cartilha &lt;a href=&quot;https://www.apcefsp.org.br/wp-content/uploads/2017/07/Cartilha-Verde-site2.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Saúde Caixa: conhecer para defender”&lt;/a&gt; de 2017 como caminho para a privatização do banco, mas que hoje é ignorado pelas entidades representativas em nome da governabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em sessenta anos, a assistência médica para os trabalhadores da Caixa acompanhou desde o seu custeio integral pelo então Serviço de Assistência e Seguro Social dos Economiários (SASSE), extinto na ditadura empresarial-militar, até o modelo coparticipativo 70/30 do plano Saúde Caixa, criado em 2004. E, apesar de sofrer com inúmeros ataques, sobretudo desde o governo Temer, &lt;a href=&quot;https://spbancarios.com.br/02/2018/entenda-por-que-o-saude-caixa-e-superavitario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o plano ainda é &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://spbancarios.com.br/02/2018/entenda-por-que-o-saude-caixa-e-superavitario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;superavitário&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O modelo de coparticipação dependia de reajustes anuais para manter sempre a relação 70/30. Em 2005 e 2006, porém, a empresa aplicou reajustes de 100% consecutivamente, como explica a diretora de Saúde e Previdência da Fenae, Fabiana Matheus. “O resultado disso é que, mesmo com a inflação médica aumentando o custo do plano todos os anos, os empregados pagam tanto a mais que, até hoje, sobra dinheiro”. O valor que deveria custear a assistência no ano seguinte é apropriado indevidamente pela empresa, a fim de “compensar os resultados insatisfatórios do banco à custa dos empregados, sacrificando direitos trabalhistas duramente conquistados&quot;, acrescenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O teto do custeio da assistência médica foi inserido no estatuto do banco em &lt;a href=&quot;https://spbancarios.com.br/04/2017/justica-do-trabalho-mantem-suspensao-nos-reajustes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;janeiro de 2017&lt;/a&gt;, ignorando o ACT vigente, o que expôs a fragilidade das mesas de negociação tripartites entre sindicatos, empregadores e poder público como espaço de defesa dos trabalhadores. A decisão de manutenção do teto foi corroborada pela Justiça do Trabalho e evidenciou os efeitos do enfraquecimento das lutas populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os efeitos das medidas de austeridade são sentidos na pele pelos trabalhadores da Caixa, afligidos por maiores custos, evasão do plano de saúde e risco social. É preciso, portanto, explicitar a natureza de classe do conflito e o papel das entidades representativas e centrais sindicais como amortecedores da luta de classes neste aspecto, um papel evidenciado na naturalização da política de austeridade dentro da instituição financeira. Derrotas silenciosas são convertidas em vitórias aparentes, servindo ao Estado e a seus representantes, desorganizando a classe para enfrentar o capital e administrando apenas cenários menos desfavoráveis.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em Fortaleza, estudantes denunciam situação precária da merenda escolar]]></title>
            <description><![CDATA[Os militantes da UJC organizados na escola decidiram por iniciar a agitação por um ato contra a precarização da merenda, denunciando o Governo e a Seduc-CE como responsáveis pela terceirização que possibilita que cenários como esses não sejam incomuns nas escolas do Ceará.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Utob6t-em-fortaleza-estudantes-denunciam-situacao-precaria-da-merenda-escolar</link>
            <guid isPermaLink="false">Utob6t</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/eeepdarcyribeiro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato dos estudantes da EEEP Darcy Ribeiro contra a precarização da merenda escolar. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Lucas Leite&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 05 de novembro, estudantes da EEEP (Escola Estadual de Ensino Profissional) Darcy Ribeiro, em Fortaleza, realizaram um ato denunciando a precarização da alimentação na sua escola, levantando cartazes apontando a terceirização como um ataque à educação pública. O protesto surge num cenário de ausência, atraso e baixa na qualidade da merenda da instituição de ensino, em decorrência da falência da empresa terceirizada que fornece os alimentos para a escola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A terceirização avança sobre as escolas e universidades do Brasil, conforme já noticiado pelo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PA6uts-governo-do-ceara-ataca-trabalhadores-com-terceirizacao-da-merenda-escolar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jornal O Futuro&lt;/a&gt;. No Ceará, estado brasileiro que é utilizado de propaganda como “exemplo para a educação” no país, o caso é ainda mais grave: as escolas públicas estaduais, organizadas em EEEP, EEMTI (Escolas de Ensino Médio em Tempo Integral) e EEM (Escola de Ensino Médio regular), estão tendo a situação da alimentação das escolas constantemente afetadas pelo processo, prejudicando a educação dos alunos que, em sua maioria, passam a maior parte do seu dia na escola — ou no estágio obrigatório de seu curso técnico, no caso das escolas profissionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Estado do Ceará, hoje governado por Elmano de Freitas (PT), é colocado como essa referência pela expansão do Programa Escola em Tempo Integral e pelas parcerias público-privadas presentes na gestão das escolas no Estado. O projeto neoliberal de privatização da educação pública avança a passos largos em todo o país, seguindo os interesses privados da burguesia brasileira, aliado à necessidade de expansão do ensino para formar mão de obra — que encontra correspondência na universalização do ensino integral e expansão do ensino profissional. Dentre as medidas para retirar do Estado o papel de garantir uma educação pública, gratuita e de qualidade, está a de terceirizar os serviços que deveriam ser prestados pela Secretaria de Educação e pelo Governo do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O serviço da merenda nas escolas hoje é terceirizado, colocando a responsabilidade em empresas privadas na alimentação de milhares de estudantes em escolas públicas. Essas empresas, atuando sob a lógica mercadológica do lucro, ao invés de buscar garantir a prestação de um bom serviço e, por consequência, uma alimentação de qualidade, buscam reduzir suas despesas e aumentar seus rendimentos. Na EEEP Darcy Ribeiro, a empresa que fornecia o serviço à escola entrou em processo de falência, o que resultou na diminuição dos custos de funcionamento para reduzir seu prejuízo. Na prática, a redução nas perdas de números na tela dos donos da empresa gerou a falta de comida na escola, o atraso na entrega dos alimentos e a insegurança dos funcionários (chamados popularmente de merendeiros) em relação aos seus empregos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os estudantes relataram diversas situações em que a comida atrasa para ser preparada, por conta dos alimentos não terem chegado à escola com antecedência para o preparo, além de uma queda brusca na qualidade e repetição dos mesmos alimentos todos os dias. “As coisas [comida] chega só no dia certo de fazer, não chega antes. Aí os alunos têm consciência de que não é nós funcionários, é a empresa que tá fazendo isso né?! Porque nós tamo aqui pra cumprir ordem.” — relatou um merendeiro da escola. O estopim para a indignação geral dos alunos e funcionários foi quando chegou à escola para ser preparado para o almoço somente 40 ovos para uma escola com mais de 400 alunos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta a essa situação, os estudantes se organizaram de maneira independente para reivindicar resolução imediata para seus problemas. Os militantes da UJC organizados na escola decidiram por iniciar a agitação por um ato contra a precarização da merenda, denunciando o Governo e a Seduc-CE como responsáveis pela terceirização que possibilita que cenários como esses não sejam incomuns nas escolas do Ceará.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UJC, contando com o suporte de diversos estudantes independentes, agitaram durante dois dias no portão da escola no horário de saída dos estudantes utilizando da própria voz, megafone, agitação nas redes sociais e panfletos sob a palavra de ordem “40 ovos para 400 alunos é fuleragem!” — remetendo a situação que foi estopim para a indignação dos estudantes. Apesar de serem claros na agitação, apontando o governo como responsáveis pelo ocorrido e não a gestão da escola, o comando do protesto enfrentou desafios com relação à gestão escolar que, segundo relatos de estudantes entrevistados, “enxergou a manifestação como um ‘ataque’ à escola” e atuou para desmobilizar o ato. Para evitar embates diretos com a gestão, os articuladores do protesto resolveram manter a mobilização fora da jurisdição da escola (no portão ao horário de saída), não passando em salas ou panfletando dentro da instituição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após o início da mobilização, rapidamente a Seduc-CE foi à escola tentar desmobilizar os estudantes prometendo resolução ao problema. Contudo, o comando do protesto tendo conhecimento de diversos relatos em que os estudantes se mobilizam e a Seduc-CE promete, mas não cumpre, foi decidido a continuação da mobilização e da luta pela melhoria da merenda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os alunos, de maneira independente, pediram resmas de panfletos para entregar para seus colegas de sala enquanto as panfletagens aconteciam. A mobilização aconteceu nos dias 3 a 4 de novembro, tendo boa receptividade dos estudantes. O ato ocorreu no dia 5 ao final da aula, reunindo todos em frente à escola portando cartazes confeccionados pelos estudantes no horário de almoço carregando dizeres como “Darcy Ribeiro teria vergonha do descaso com a educação no Brasil”. O protesto foi um sucesso, com a situação tendo sido resolvida com extrema agilidade pelo Governo do Estado após a pressão dos estudantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a terceirização como ramificação do projeto político da burguesia neoliberal permanece, deixando bem claro que embora os estudantes do Darcy Ribeiro tenham conquistado uma vitória em relação a sua alimentação, situações como essa podem voltar a acontecer assim como acontece em centenas de outras escolas no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mesmo com desfinanciamento, universidades públicas são as melhores do país em ranking]]></title>
            <description><![CDATA[Edição anual do Ranking Universitário da Folha de São Paulo ainda evidenciou as defasagens de universidades de massa onde a maioria trabalhadora precisa estudar.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VeDfAI-mesmo-com-desfinanciamento-universidades-publicas-sao-as-melhores-do-pais-em-ranking</link>
            <guid isPermaLink="false">VeDfAI</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/usprp.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Campus de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo (USP). Reprodução/Foto:&lt;a href=&quot;https://imagens.usp.br/escolas-faculdades-e-institutos-categorias/faculdade-de-filosofia-ciencias-e-letras-de-ribeirao-preto-institutos-faculdades-e-escolas/campus-de-ribeirao-preto-2/attachment/fachada-campus-ribeirao-preto-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Cecília Bastos/USP Imagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Publicada no início de novembro deste ano, a mais recente edição do Ranking Universitário da Folha (RUF), que avalia todas as 204 universidades brasileiras, mostrou, mais uma vez, a hegemonia das instituições públicas, que mesmo em um contexto de desfinanciamento e desvalorização da ciência, conseguem manter padrões de qualidade no ensino e na pesquisa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a elaboração anual, o RUF utiliza cinco critérios: Pesquisa (com nove componentes e 42% do desempenho total), Ensino (com quatro componentes e 32% do desempenho total), Mercado (um componente e 18% do desempenho total), Inovação (dois componentes e 4% do total) e Internacionalização (dois componentes e 4% do desempenho total).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As bases de dados para avaliação de cada um dos critérios varia desde as mais científicas, como o Censo da Educação Superior, do Ministério da Educação (MEC) e o número de publicações na Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), até a mais subjetiva, como “a opinião de empregadores sobre preferências de contratação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/universidade/rankings-oferecem-retrato-importante-mas-incompleto-da-universidade-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista ao Jornal USP&lt;/a&gt;, a pesquisadora Solange Maria dos Santos, que estuda rankings universitários, explica que não existe um conjunto de critérios aceitos de forma unânime para medir a qualidade das universidades. Por isso, ao selecionar, privilegiar e atribuir peso a um indicador específico, cada ranking apresenta sua visão do que considera qualidade. “Sendo assim, é importante ter em mente que os rankings não são instrumentos neutros, mas sim construídos e utilizados intencionalmente, para fins e contextos específicos”, aponta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Solange também chama a atenção para a possibilidade da inclusão de indicadores de qualidade subjetivos ter a intenção de destacar instituições privadas para além dos tópicos em que estas estão abaixo das públicas. “[Há também] indicadores nos quais universidades privadas mais se destacam, já que a instituição responsável por produzir o ranking precisa obter lucro que justifique continuar a publicá-lo”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unifor.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Em publicação no Instagram, a Universidade de Fortaleza (Unifor), que é uma instituição privada, usa como publicidade a melhor colocação no RUF entre as universidades privadas do Norte e do Nordeste. Reprodução/Foto:&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQ4wuUUj65R/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Divulgação.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Quais são as melhores universidades no RUF?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na edição 2025 do RUF, 100% das 20 universidades mais bem avaliadas são públicas estaduais ou federais. No top 50, apenas cinco são instituições privadas, e todas elas — Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul (PUCRS), do Rio de Janeiro (PUC-RIO), do Paraná (PUCPR); Universidade do Vale do Rio dos Sinos (Unisinos) e Universidade Presbiteriana Mackenzie — são consideradas universidades de elite, com mensalidades que variam de 11 a 16 mil reais no curso de medicina, por exemplo. Já entre as 100 mais bem avaliadas, 74% são públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que os dados do ranking da Folha apontam, ainda, são três obstáculos diferentes para o acesso ao ensino superior de qualidade: a barreira do vestibular para ingressar e a falta de vagas suficientes em instituições públicas e a limitação financeira para estudar em universidades particulares que de fato oferecem uma boa formação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste cenário, quem mais lucra são as universidades e instituições de ensino superior privadas e de massa, com mensalidades mais acessíveis para estudantes que podem trabalhar durante o dia e estudar à noite, ou optar pela Educação a Distância (EaD). Em 2024, as instituições privadas ultrapassaram oito milhões de matrículas, concentrando, assim, mais de 80% dos estudantes de graduação de todo o Brasil, de acordo com o Censo da Educação Superior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando o RUF olha para estas universidades privadas, como a Universidade Pitágoras Unopar Anhanguera (Unopar) ou a Universidade Anhanguera (Uniderp), que oferecem mensalidades a partir de R$ 99,00, por exemplo, fica evidente a falta de qualidade na formação. Na Unopar, que aparece na 155º no ranking geral, a nota para o indicador de ensino é de 4,58 pontos, enquanto na Uniderp, 185ª colocada, a pontuação no mesmo indicador é de 2,46.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em comparação com o topo do ranking, a Universidade de São Paulo (USP) e a Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), ambas públicas e que ocupam a 1ª e a 2ª colocação, as notas no indicador de ensino são, respectivamente, 31,06 e 31,77.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Como fica o ranking considerando apenas ensino e pesquisa?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Se com todos os critérios de avaliação adotados pelo RUF e seus clientes publicitários as universidades públicas ainda são maioria entre as melhores colocadas, quando avalia-se apenas os indicadores de ensino e pesquisa, que podem ser aferidos por órgãos oficiais de educação e de fomento à ciência, a discrepância de qualidade em relação ao setor privado fica ainda mais evidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre as 100 instituições mais bem avaliadas quando o assunto é ensino e pesquisa, 88% são públicas e a mais bem ranqueada entre as privadas só aparece na 20ª posição. Diminuindo o recorte, 88% das 50 melhores universidades do RUF 2025 são públicas, e entre as 20 mais bem avaliadas em ensino e pesquisa, 95% são de administrações públicas estaduais e federais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A luta contra o HIV/Aids e sorofobia em tempos de neoliberalismo e o dezembro vermelho]]></title>
            <description><![CDATA[O Brasil pode ser potência na produção de farmacêuticos para o tratamento do HIV/Aids, mas se acovarda diante do lobby do ramo farmacêutico privado, enquanto ainda falha no acesso ao tratamento em várias regiões do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/qw6QX3-a-luta-contra-o-hivaids-e-sorofobia-em-tempos-de-neoliberalismo-e-o-dezembro-vermelho</link>
            <guid isPermaLink="false">qw6QX3</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/Atividade-de-prevencao-e-controle-do-HIV-Aids-e-realizada-na-praca-da-Matriz-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Alexandre Pinheiro/Semsa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Dezembro Vermelho é uma campanha, criada pela &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/lei/l13504.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei 13.504/2017&lt;/a&gt;, que busca conscientizar a população sobre as medidas de prevenção, assistência, proteção e promoção dos direitos das pessoas infectadas com o vírus HIV, a aids e outras Infecções Sexualmente Transmissíveis (ISTs). Mesmo com a campanha e os investimentos crescentes nessa luta, o país ainda conta com diversas questões socioeconômicas que levam uma a cada doze pessoas a não buscar tratamento e uma a cada sete pessoas que começa o tratamento a o abandonar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Brasil se comprometeu com a Unaids, programa da Organização das Nações Unidas, a tirar da aids o status de ameaça à saúde pública até 2030, e, de acordo com a Unaids Brasil, a mortalidade pela mesma caiu de 5,5 mortes por 100 mil habitantes para 4,1 nos últimos dez anos, uma queda de mais de 25%. Somente no Projeto de Lei Orçamentária Anual (LOA) deste ano mais de 3,1 bilhões de reais foram destinados para a aquisição de medicamentos e insumos de prevenção, bem como incentivo financeiro aos municípios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sistema Único de Saúde (SUS) é a vanguarda no combate ao vírus HIV no país desde 1996, &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9313.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com a Lei 9.313/1996&lt;/a&gt; garantindo o direito ao acesso gratuito ao tratamento, amplamente difundindo de forma gratuita para a população os métodos de prevenção e tratamento mais avançados, como a Profilaxia Pré-Exposição (PrEP) e a Profilaxia Pós Exposição (PEP), além de ampliar o acesso ao diagnóstico precoce, o que não só garante melhores condições de tratamento e saúde à pessoas soropositivas, evitando o comprometimento do sistema imunológico característico da aids, como ajuda a interromper a cadeia de transmissão não só do HIV como de outras ISTs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dos avanços, onde mais de 90% das pessoas em tratamento alcançam o estágio indetectável, no qual o vírus não é transmissível e os sintomas não se manifestam, ainda existe uma série de preconceitos amplamente difundidos quanto à pessoas soropositivas. Infelizmente, essa ligação ainda é relacionada à ampla discriminação envolvida durante o período de descoberta do vírus HIV, durante o final dos anos 80, &lt;a href=&quot;https://arca.fiocruz.br/items/4cee0749-193b-4194-ac2e-b8eec1030ca8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;onde a aids foi chamada de &quot;câncer gay&quot;&lt;/a&gt;. O pânico moral generalizado desse período passou, mas suas consequências podem ser sentidas até hoje, especialmente quando se discute as condições que levam uma pessoa a ser infectada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Temos que levar em consideração que o sexo, o principal vetor de infecção do HIV, é um tema que é permanentemente tabu. Por mais que a nossa sociedade tenha avançado e se fale muito do assunto, isso não significa necessariamente que se fale bem. Existem muitos componentes afetivos, culturais e históricos que se entrelaçam”, pontua o psicólogo Maycon Torres, professor da Universidade Federal Fluminense (UFF), &lt;a href=&quot;https://saude.abril.com.br/medicina/hiv-sorofobia-discriminacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista para a Veja&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até hoje no Brasil, em torno de 60% da população não usa preservativos nas relações sexuais, segundo a &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2023/fevereiro/cerca-de-60-dos-brasileiros-acima-de-18-anos-afirmam-nao-usar-preservativo-nenhuma-vez-em-relacoes-sexuais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pesquisa Nacional de Saúde de 2023&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.bemparana.com.br/noticia/mais-de-80-das-mulheres-infectadas-por-hiv-sao-contaminadas-em-relacoes-sexuais-com-parceiros-homens&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mais de 80% das mulheres soropositivas foram infectadas por seus maridos&lt;/a&gt;. Apesar disso, a sorofobia ainda afeta majoritariamente a população LGBTI+ do país. Desde a primeira grande crise relacionada à aids, nos anos 80, a LGBTIfobia &lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/noticias/especiais/arquivo-s/aids-chegou-ao-brasil-ha-40-anos-e-trouxe-terror-preconceito-e-desinformacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi usada como arma pela bancada evangélica para associar as infecções à parcela LGBTI+ da população&lt;/a&gt;, que também passou anos atacando a campanha de uso da camisinha como método de prevenção. O que essas campanhas propositalmente escondem é a consciência sobre questões relacionadas ao HIV entre grande parcela das pessoas LGBTI+. Citando diretamente James Cimino &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2020/09/04/hiv-heterossexuais-gays-preconceito/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em sua matéria para o Intercept Brasil&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Desde 2001 mantenho minha carga viral indetectável e um nível alto de células CD4, que protegem nosso organismo contra infecções, tomando diariamente, sem nunca falhar, minhas pílulas. Faço também uma bateria de exames de sangue trimestral para investigar meus níveis de colesterol, se desenvolvi diabetes ou se me contaminei com alguma IST. Devido a esse constante monitoramento é que muitos médicos dizem que é muito mais seguro transar com um soropositivo em tratamento do que com alguém que diz ser negativo.&quot;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.pucrs.br/blog/807-das-pessoas-com-hiv-relatam-dificuldade-para-contar-as-pessoas-sobre-seu-diagnostico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo da PUCRS em parceria com a Unaids&lt;/a&gt; mostrou que 80,7% das pessoas diagnosticadas com HIV têm dificuldade em compartilhar seu diagnóstico. De acordo com o mesmo estudo, 16,6% dos entrevistados já perderam o emprego por conta de seu diagnóstico. Cerca de 8% das 904 mil pessoas diagnosticadas com HIV/Aids em 2023 não fizeram o tratamento necessário para redução da carga viral e 16% das pessoas que começam o tratamento não continua. Desde a falta de apoio familiar até a vergonha em assumir a doença, vários fatores levam milhares de pessoas todos os anos a abandonar o tratamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Violências institucionais também são frequentes, como o &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/feira-de-santana-regiao/noticia/2025/09/23/vazamento-de-dados-de-pessoas-com-hiv-na-ba-viola-leis-e-normas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recente vazamento de informações de mais de 600 pessoas soropositivas em Feira de Santana, na Bahia&lt;/a&gt;, ferindo a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2022/lei/l14289.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei 14.289/2022&lt;/a&gt;, o que, para além de colocar essas pessoas em risco de outros tipos de violência diretamente relacionadas à sorofobia, aconteceu devido à suspensão do passe livre em um ataque direto aos direitos dessas pessoas, além de pessoas com fibromialgia e anemia falciforme, que também tiveram suas informações vazadas nesse caso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma outra forma de violência recorrente gira em torno das regras para doações de sangue no país, que até hoje impõe perguntas extras relacionadas à relações homoafetivas, o que não só potencialmente constrange esse público como contribui para a crise de subabastecimento dos bancos de sangue no Brasil, já que &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/patrocinado/dino/noticia/2024/06/12/brasil-precisa-ampliar-numero-de-doadores-de-sangue.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;somente 1,4% da população é doadora&lt;/a&gt;. Mesmo com projetos que proíbem a discriminação a partir do &lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2021/11/04/aprovado-projeto-que-proibe-discriminacao-de-doadores-de-sangue-por-orientacao-sexual&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL 2.353/2021&lt;/a&gt;, ainda existe receio entre coletores de sangue e auxiliares de aceitar doações de pessoas trans que esperaram mais de seis meses após a última injeção hormonal ou de pessoas homoafetivas que fazem uso regular dos preservativos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Usuários de drogas injetáveis, como o crack, também sofrem com a sorofobia e a falta de acesso à saúde, tendo número de casos de infecção &lt;a href=&quot;https://agencia.fiocruz.br/contaminacao-pelo-hiv-e-oito-vezes-maior-entre-usuarios-de-crack&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oito vezes maior que o resto da população&lt;/a&gt; e compondo parte considerável da porcentagem de pessoas soropositivas que não buscam ou que abandonam o tratamento contra o HIV e outras ISTs. Uma das recomendações da própria Unaids é &lt;a href=&quot;https://brasil.un.org/pt-br/82645-unaids-destaca-urg%C3%AAncia-de-alcan%C3%A7ar-pessoas-que-usam-drogas-para-reduzir-infec%C3%A7%C3%B5es-por-hiv&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o alcance à essa parcela da população como medida para combater a transmissão do vírus HIV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parte considerável dessa falta de acesso se dá devido à política de guerra às drogas que prevalece no policiamento brasileiro. 80% das prisões relacionadas à porte de drogas são de casos de porte pessoal, e com as condições sub-humanas às quais pessoas privadas de liberdade são tratadas, o acesso à saúde é uma das diversas violações de direitos humanos às quais são constantemente expostos. A descriminalização das drogas, associada a uma política de saúde pública em torno do tratamento do vício é parte essencial na luta contra as ISTs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já trabalhadores e trabalhadoras sexuais, que devido à natureza de seu trabalho &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=qeJM_mABC6Y&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;são considerados grupo de risco à exposição à ISTs&lt;/a&gt;, para além de lidar com preconceitos relacionados ao próprio trabalho, especialmente em tempos onde a divulgação de seus serviços se faz sob o jugo de algoritmos de redes sociais, que em diversos casos derrubam quaisquer perfis que supostamente envolvem trabalho sexual ou &quot;conteúdo explícito&quot; a partir de um julgamento automatizado por IA ao mesmo tempo em que &lt;a href=&quot;https://observador.pt/2025/01/08/facebook-e-instagram-permitem-milhares-de-anuncios-pornograficos-que-nao-respeitam-politica-de-moderacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;permitem anúncios com conteúdo sexual explícito&lt;/a&gt;, além de lidar com a precarização, &lt;a href=&quot;https://revistaseletronicas.pucrs.br/conversasecontroversias/article/view/45932&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relegados cada vez mais à trabalhos plataformizados&lt;/a&gt;, lutam também contra a sorofobia, preconceito que afeta diretamente tanto trabalhadores do sexo soropositivos de conseguir clientes, além de aumentar o risco de sofrer violência até mesmo de soronegativos, que no caso das trabalhadoras sexuais &lt;a href=&quot;https://catarinas.info/trabalhadoras-sexuais-refletem-sobre-como-a-desregulamentacao-do-trabalho-estimula-a-violencia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;é um agravante para a já proeminente violência de gênero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;[...] todo mundo, do maior ao menor, sabe o que a gente faz, tem muitos que não gosta da gente, não fala, não encosta perto, acha que vamos roubá-los, dizem que estamos com HIV, doente [...]&quot;, conta uma das entrevistadas em &lt;a href=&quot;https://revistas.usp.br/rlae/article/view/48637/52696&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo publicado na Revista USP&lt;/a&gt; sobre o assunto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando se leva em consideração o fato de que para grande parcela da população LGBTI+ mais pobre encontra somente no trabalho sexual uma forma de subsistência, especialmente a população trans, &lt;a href=&quot;https://periodicos.ufba.br/index.php/cadgendiv/article/view/55205/31784&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;onde o número chega a 90%&lt;/a&gt;, a LGBTIfobia é outro agravante grave às violências já sofridas dentro da assim chamada prostituição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses fatores, somados às dificuldades de acesso da população mais pobre à saúde, levam essa parcela da população a ter &lt;a href=&quot;https://cidacs.bahia.fiocruz.br/2023/08/so-morre-quem-e-pobre-pessoas-com-baixa-renda-sao-99-das-vitimas-fatais-da-aids-no-brasil-aponta-estudo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o dobro de risco de serem vítimas fatais da aids&lt;/a&gt;. Programas de assistências como &lt;a href=&quot;https://www.ufba.br/ufba_em_pauta/bolsa-familia-ajudou-reduzir-em-41-os-casos-de-aids-entre-os-mais-pobres-revela-estudo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o Bolsa Família ajudam a reduzir esse número&lt;/a&gt;, mas com o constante sucateamento da saúde pública brasileira, esse fator sempre alcança um limite claro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O estrangulamento dos recursos para a saúde, iniciados com o Teto de Gastos do governo Temer e &lt;a href=&quot;https://jmphc.com.br/jmphc/article/view/1436&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mantidos com o Arcabouço Fiscal do atual governo Lula&lt;/a&gt;, garantem o subfinanciamento crônico do SUS e o sucateamento de toda a infraestrutura de saúde pública, que inclui também investimento em pesquisa e desenvolvimento, produção e distribuição nacional de fármacos, &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/saude-privada-tem-maior-lucro-desde-2019/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;garantindo um negócio muito lucrativo para o setor privado da saúde&lt;/a&gt; enquanto exclui a população mais pobre. Durante o governo Bolsonaro, em particular, &lt;a href=&quot;https://exame.com/brasil/modelo-no-mundo-departamento-de-combate-ao-hiv-do-brasil-perde-status/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;houve um desmonte generalizado das ações de combate ao HIV/Aids&lt;/a&gt;, que ameaçou até mesmo &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/expresso/2020/02/06/Como-o-governo-Bolsonaro-trata-a-quest%C3%A3o-do-HIV&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acabar com o tratamento gratuito do HIV pelo SUS&lt;/a&gt;, cujas consequências podem ser sentidas até hoje.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O uso do preservativo em todas as relações sexuais é o método mais eficaz para evitar a transmissão das ISTs, do HIV/Aids e das hepatites virais B e C. No entanto, é comum, especialmente em regiões de periferia, &lt;a href=&quot;https://gife.org.br/saude-de-moradores-da-periferia-e-afetada-por-desigualdade-e-falta-de-acesso-a-servicos-publicos-em-sao-paulo-afirma-estudo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que em geral recebem menos recursos da saúde&lt;/a&gt;, a falta de preservativos em postos de saúde. O número de cidades que possuem centros de atenção especializados ao combate às ISTs, como Centros de Testagem e Aconselhamento e Unidades Dispensadoras de Medicamentos, ainda é pequeno, e muitos dos locais que existem &lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/cotidiano/pessoas-hiv-belem-precarizacao-saude/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sofrem com o sucateamento&lt;/a&gt;, dificultando o acesso para uma parcela significativa da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além disso, a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9279.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei 9.279/1996&lt;/a&gt;, conhecida como Lei de Patentes, é um dos maiores empecilhos do avanço dessa luta no Brasil, rendendo o país a seguir as patentes de medicamentos estrangeiros essenciais em diversas áreas, vendidos a preços ridiculamente altos. A maioria esmagadora dos brasileiros que já teve contato e já economizou comprando o famoso &quot;genérico&quot; na farmácia sabe o quanto os mesmos são essenciais para se ter acesso ao tratamento de diversas doenças, especialmente para a parcela mais pobre da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já existem precedentes da quebra da lei até mesmo quando se trata diretamente do tratamento do HIV/Aids. Em 2007, o Efivarenz, antirretroviral que compõe o famoso &quot;coquetel&quot; que é parte essencial do tratamento contra o HIV/Aids, &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/efavirenz-que-licao-tirar-de-uma-quebra-de-patente/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teve sua patente quebrada&lt;/a&gt;, no início do segundo governo Lula. A licença compulsória do medicamento levou a uma queda imediata de mais de 70% no custo do medicamento, o que contribuiu ativamente para &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2022/maio/casos-de-aids-diminuem-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a redução dos casos de aids&lt;/a&gt; e no aumento da qualidade de vida de pessoas soropositivas. Já &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/justica-federal-quebra-patente-de-principio-ativo-de-remedio-anti-aids-4516308&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em 2012, após 11 anos de luta na justiça&lt;/a&gt;, o medicamento Lopinavir/Ritonavir, vendido sob o nome Kaletra, &lt;a href=&quot;https://cremal.org.br/noticias/governo-brasileiro-quebra-patente-de-medicamento-usado-no-conquetel-contra-a-aids&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;também teve sua patente quebrada&lt;/a&gt;, reduzindo seu custo pela metade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já nos dias de hoje, o mesmo governo Lula se acovarda diante do lobby do setor farmacêutico. Um dos principais exemplos sendo, apesar da campanha de mobilização de diversos grupos, como a &lt;a href=&quot;https://abiaids.org.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Associação Brasileira Interdisciplinar de Aids&lt;/a&gt;, a recusa do governo de &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/lenacapavir-a-big-pharma-exclui-o-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;quebrar da patente do Lenacapavir&lt;/a&gt;, antirretroviral de última geração usado no controle do HIV, &lt;a href=&quot;https://adiadorim.org/noticias/2025/07/duda-pede-que-lula-suspenda-patentes-de-remedios-para-hiv-apos-tarifaco/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que pode custar 220 mil reais por paciente ao ano no Brasil&lt;/a&gt; devido ao monopólio da farmacêutica estadunidense Gilead. A empresa chegou a &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/lenacapavir-quanto-custa-defender-a-saude-publica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;usar países da América Latina e da África como regiões de teste para o medicamento&lt;/a&gt;, mas vende o mesmo a preços astronômicos nas mesmas regiões, agora que o produto foi lançado no mercado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A suspensão das patentes de medicamentos é o que garante que &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/patentes-e-saude-vitoria-da-india-contra-a-roche/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Índia hoje seja hoje a maior potência do setor farmacêutico no mundo&lt;/a&gt;, ganhando o apelido de &quot;farmácia do Terceiro Mundo&quot;, produzindo genéricos consumidos em todo o mundo e sendo vanguarda na luta contra o monopólio da Big Pharma, conglomerado das maiores empresas privadas do ramo. O Brasil não só pode como deve seguir seus passos se quiser que a sua população tenha acesso a uma saúde pública gratuita e de qualidade em todo o país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Dezembro Vermelho é uma campanha essencial na conscientização da população e na luta contra os preconceitos que envolvem o debate em torno da soropositividade, mas enquanto o mesmo não for acompanhado de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/W6vkgc-a-farsa-da-soberania-nacional-do-governo-lula&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um conteúdo de debate em torno da soberania nacional&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/o-principal-desafio-do-sus-e-politico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desenvolvimento do SUS enquanto ferramenta de acesso amplo à saúde para toda a população&lt;/a&gt;, o mesmo sempre será insuficiente. Conscientizar a população por si só não basta, em tempos de neoliberalismo desenfreado a luta contra as ISTs é também uma luta pelo orçamento da saúde pública e pela valorização real do SUS enquanto ferramenta para garantir que o acesso ao tratamento seja de fato para todos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A “Geração Z” busca maiores salários, mas não acredita mais em aposentadoria e estabilidade]]></title>
            <description><![CDATA[Pesquisa revela que a maior prioridade dos jovens para a escolha de um trabalho é o nível de remuneração, muito mais do que flexibilidade de horários. Porém, suas expectativas de aposentadoria e estabilidade financeira são baixas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ZaYrvc-a-geracao-z-busca-maiores-salarios-mas-nao-acredita-mais-em-aposentadoria-e-estabilidade</link>
            <guid isPermaLink="false">ZaYrvc</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 20:40:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/genz.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-noticias/2012-agencia-de-noticias/noticias/35686-em-2021-pais-tinha-12-7-milhoes-de-jovens-que-nao-estudavam-nem-estavam-ocupados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fernando Frazo/Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último mês de setembro, foi realizado um &lt;a href=&quot;https://www.fiemg.com.br/wp-content/uploads/2025/11/SENAI-Jovens-sobre-o-mercado-de-trabalho_.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo produzido pelo Sistema Indústria (CNI, SESI, SENAI e IEL)&lt;/a&gt; e conduzido pelo Instituto de Pesquisa Nexus, com o tema “Jovens e o Futuro da Indústria Brasileira”. Os dados revelam realidades importantes às quais estão submetidos os jovens brasileiros quanto aos seus interesses no mundo do trabalho e suas perspectivas. A atenção aos jovens da chamada “Geração Z” vem tomando lugar de disputa política e ideológica dentro do mercado de trabalho brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dado revelador foi o que diz respeito ao que mais os jovens valorizam em uma área de emprego. Entre os resultados estão “Ambiente de trabalho tranquilo e acolhedor” (14%), “Estabilidade no emprego” (19%) e, em primeiro lugar, “Salário” (41%). Ainda entre as respostas, apenas 15% marcaram “Flexibilidade de horário de trabalho”, o que apresenta uma informação importante que contrasta com as afirmações genéricas feitas por empresas, lobbies e pela imprensa hegemônica, que caracterizam a “Geração Z” como uma geração que prioriza horários flexíveis em detrimento da estabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://siteinstitucional.hml.sc.senai.br/pt-br/imprensa/o-que-geracao-z-e-o-mercado-de-trabalho-querem-e-como-podem-se-entender-melhor&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; da Federação das Indústrias do Estado de Santa Catarina (FIESC), são apresentados supostos “valores” atribuídos com frequência à Geração Z e a forma como eles deveriam dialogar com os “valores das empresas”. Entre esses valores costuma-se listar o “Propósito”, segundo o qual os jovens buscariam “empregos e marcas alinhadas com seus valores pessoais” mais do que salários. Também costuma ser citada a “Flexibilidade” como uma das principais preferências da juventude trabalhadora. Trata-se de um discurso do senso comum, sem embasamento em pesquisas, que reforça a ideia de que as novas gerações estariam mais alinhadas a modelos de trabalho flexíveis e orientados por afinidades pessoais, em detrimento de planos de carreira, estabilidade e remuneração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, em &lt;a href=&quot;https://fiesc.com.br/pt-br/imprensa/jovens-priorizam-salario-possibilidade-de-crescimento-e-beneficios-mostra-pesquisa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;outra matéria&lt;/a&gt; da própria FIESC, desta vez baseada na pesquisa do Nexus, é possível observar como os dados são incontornáveis. Por exemplo, a remuneração é considerada mais importante do que a flexibilidade de horário; e, embora 66% dos jovens considerem o modelo híbrido atrativo, 55% dos entrevistados afirmaram que não assumiriam cargos com horários mais flexíveis caso isso significasse salários menores. Na verdade, a remuneração baixa (50%) e o estresse no ambiente de trabalho (28%) são os principais motivos para a troca de emprego.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A prioridade salarial em detrimento da chamada “flexibilidade” é tamanha que, mesmo com 2/3 dos jovens considerando modelos híbridos atrativos e mesmo que isso signifique mais tempo livre, a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/trabalho-e-carreira/noticia/2025/11/03/pesquisa-jovens-brasileiros-prioridade-mercado-de-trabalho.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;maioria prefere manter uma rotina mais rígida&lt;/a&gt; se isso ainda lhes garantir remunerações maiores. Isso é especialmente evidente entre os que têm entre 25 e 29 anos: 41% procuram vagas no setor industrial justamente por perceberem as indústrias como empregadoras sólidas, estáveis e com bom retorno financeiro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A “imaturidade” da “Geração Z” de acordo com as empresas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Os veículos de mídia costumam falar da juventude trabalhadora da Geração Z de forma pejorativa. São vistos como intransigentes, imaturos, ansiosos e tratados como pequenos adultos que “não suportam” a carga e a seriedade do trabalho empresarial.  &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/piracicaba-regiao/noticia/2025/02/23/entenda-caracteristicas-da-geracao-z-no-mercado-de-trabalho-querem-apoio-emocional-e-empatia-diz-professor.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Alguns afirmam&lt;/a&gt; que uma das maiores queixas dos setores empresariais, por exemplo, é o fato de que são muito “insubordinados”, por exemplo. Ou que muitos abandonam seus empregos como forma de “vingança” ou por não enxergarem propósitos pessoais nas carreiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A intenção desse discurso pode passar despercebida, mas têm como objetivo descredibilizar as exigências feitas pelos jovens trabalhadores quanto às suas condições de trabalho e, principalmente, eximir as empresas de ter responsabilidade sobre o tratamento com os funcionários e com a próprio vínculo empregatício. Desvia-se o olhar das causas reais do abandono dos postos de trabalho (baixos salários, abusos, desvio de função, jornadas exaustivas e escalas desumanas, como a 6x1) e responsabiliza o jovem trabalhador de forma individual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a propagação do discurso de responsabilização individual caminha junto do incentivo à “flexibilização” do trabalho. &lt;a href=&quot;https://gptw.com.br/conteudo/artigos/geracao-z-no-trabalho/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em nome da idealizada “autonomia”&lt;/a&gt;, são direcionados aos trabalhos de entrega por aplicativo, das pejotizações e para se tornarem Microempreendedores Individuais (MEIs) prestadores de serviço para as grandes empresas. Ou seja, ao invés de lutar por seus direitos de trabalhador, vende-se para o jovem o discurso de que ele pode conquistar sua autonomia, através justamente do negligenciamento dos seus direitos e da flexibilização do vínculo de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Preocupações que estão fora do horizonte da juventude&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dentre algumas discussões feitas pela mídia, uma delas não é tratada: apesar de “Salário” e “Estabilidade no Emprego&quot; estarem entre as prioridades da juventude trabalhadora, algumas como “Aposentadoria” e &quot;Estabilidade” são menores quando comparadas com as das gerações mais velhas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a pesquisa do Nexus, enquanto 19% dos jovens que possuem entre 14 e 29 anos buscam estabilidade no emprego, 25% dos adultos (dos 30 aos 59 anos) buscam a mesma prioridade. A discrepância é maior quando comparado a prioridade de plano de aposentadoria: para os jovens, ela está em 9º lugar na lista de prioridades num emprego (8%), enquanto que para os adultos ela se apresenta como 2º lugar nas prioridades (25%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse baixo nível de prioridade é consequência direta das reformas trabalhista e da previdência, realizadas ao longo da última década. Acompanhadas de uma forte campanha midiática para justificá-las, a juventude cresceu ouvindo e reproduzindo discursos que demonizam a previdência social, ou vivenciando a rotatividade no emprego. Aos poucos, essa demanda vai sendo reduzida e desaparecendo do horizonte das atuais gerações, o que representa um enfraquecimento da luta e da mobilização da juventude trabalhadora brasileira.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cerca de 2 mil trabalhadores terceirizados da Construção Civil entram em greve na BYD em Camaçari (BA)]]></title>
            <description><![CDATA[Desde o dia 2 de dezembro, trabalhadores que atuam na execução da planta da montadora chinesa em Camaçari se mantêm em greve por melhores condições de trabalho.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/AZE0kb-cerca-de-2-mil-trabalhadores-terceirizados-da-construcao-civil-entram-em-greve-na-byd-em-camacari-ba</link>
            <guid isPermaLink="false">AZE0kb</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:50:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bydcamacari.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Camaçari, município da Região Metropolitana de Salvador conhecido por carregar um dos quatro principais polos petroquímicos do país, o mês de dezembro teve início com cerca de 2 mil trabalhadores da construção civil em greve por condições mais dignas de trabalho. A categoria formada, majoritariamente, por trabalhadores terceirizados de 6 empresas diferentes que atuam na implementação da planta da maior fábrica de veículos elétricos da América Latina, a BYD, segue não somente sem a atualização do piso salarial e o baixo pagamento por insalubridade, mas sem acesso a direitos básicos, com pouca disponibilidade de banheiros, bebedouros e ônibus para se deslocar dentro da fábrica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ausência de infraestrutura é o ponto mais sensível. Há setores com apenas um bebedouro para centenas de pessoas, e até grades foram colocadas ao redor para impedir que os trabalhadores encham as garrafas de água.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ramon, funcionário da empresa Falcão e uma das lideranças do movimento, explica que a insatisfação não surgiu de repente, mas se acumulou:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“A greve começou muito antes do que a gente imagina. Faz um ano que o pessoal briga por banheiro, por água, por transporte dentro da empresa. A gente aumentou o número de funcionários, e só tinha um bebedouro. Botaram até uma grade para ninguém pegar água. É desumano.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Outro trabalhador, que pediu anonimato, reforça que a motivação está ligada ao direito básico de se organizar:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“A greve começou para reivindicar o que é nosso por lei. Os nossos direitos estavam sendo violados dentro da obra. A gente começou ali mesmo, na terça-feira. O sindicato oficial não apoia, então estamos recebendo apoio de outras associações e do sindicato livre.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Um segundo trabalhador anônimo descreve a jornada diária dentro do canteiro:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Lá dentro tem mil pessoas. A gente anda dois quilômetros para bater ponto. Se você passar da catraca para pegar o ônibus, já dizem que está atrasado, mesmo estando dentro da obra.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A falta de transporte adequado também pesa no bolso:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O que a empresa dá para transporte não condiz. Tem gente pagando 800 reais por mês só para se deslocar, fora almoço e café. Quando você soma, não chega nem no valor de uma cesta básica.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Enquanto os operários são vitimados pela exploração, &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/negocios/noticia/2025/08/29/lucro-da-byd-dispara-e-montadora-vende-215-milhoes-de-carros-este-ano.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o lucro da bilionária montadora chinesa subiu 14% no primeiro semestre de 2025&lt;/a&gt;, expandindo agressivamente a marca nos mercados internacionais. O seu lucro líquido totalizou 15,5 bilhões de yuans (R$11, 9 bilhões) durante este período. A receita avançou 23%, para 371,3 bilhões de yuans (R$281,8 bilhões), segundo a própria BYD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas, no canteiro de obras, o cotidiano relatado pelos trabalhadores é outro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A gente carregava ferro e madeira por quilômetros, debaixo do sol. Se parasse para descansar, era chamado de preguiçoso. Era uma humilhação”, diz Ramon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A rotina ainda é marcada por pressão constante dos supervisores chineses. Informalmente, os trabalhadores brasileiros ouvidos relatam que o tratamento é desigual:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O nosso dinheiro vale igual. Mas eles comem primeiro. A gente paga o almoço, come marmita fria no meio da obra. Viramos boia-fria dentro da fábrica”, afirma.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Não é apenas um caso infeliz, mas regra&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entre dezembro de 2024 e o primeiro semestre de 2025, o Ministério do Trabalho e Emprego (MTE), por meio da Fiscalização do Trabalho da Superintendência Regional do Trabalho na Bahia (SRTE/BA), identificou uma série de diligências fiscais na montadora. Através de inspeções, os auditores-fiscais puderam reconhecer indícios de tráfico internacional de pessoas, em que &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/noticias-e-conteudo/2025/junho/byd-e-autuada-por-submeter-trabalhadores-chineses-a-condicoes-analogas-a-escravidao-na-bahia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a BYD teria formulado um esquema para trazer trabalhadores chineses à Camaçari sem vínculo empregatício formal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a equipe de inspeção, a montadora teria responsabilidade direta pela vinda fraudulenta dos 471 trabalhadores para atuar nas obras de construção de sua unidade industrial. Destes, 163 foram resgatados em condições análogas à escravidão. As pessoas estavam submetidas a condições de vida e trabalho extremamente precárias: dormiam no próprio trabalho em camas sem colchões, só tinham acesso a um banheiro por alojamento (de 31 pessoas), os alimentos e seus pertences eram armazenados próximos a materiais de construção e só um dos alojamentos contava com um refeitório improvisado. Sem contar que a jornada de trabalho imposta era de, no mínimo, 10 horas diárias, sem a concessão regular de folgas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Naquele momento, o MTE pediu a condenação da BYD e impôs uma série de medidas, como o pagamento de R$257 milhões por danos morais coletivos e individuais. Não surpreendentemente, a montadora bilionária segue firme e forte explorando trabalhadores, estes, inclusive, terceirizados, visando somente o lucro em prol da exploração dos operários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em relação aos trabalhadores brasileiros, nota-se a vinculação a até seis empresas terceirizadas. Para além da diferença de salário, também se divergem as condições de trabalho se comparadas às dos trabalhadores chineses que, por exemplo, almoçam antes e detêm maior previsibilidade quanto à jornada e alimentação, já que vieram para o país em um regime monitorado diretamente pela montadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa diferença revela um paradoxo pouco discutido no discurso oficial. Durante a inauguração da fábrica, &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/noticias/2025/10/lula-acompanha-inauguracao-de-complexo-da-byd-na-bahia-e-reforca-compromisso-com-a-reindustrializacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o presidente Lula celebrou o empreendimento como símbolo de reindustrialização e geração de empregos&lt;/a&gt;. Contudo, ao permitir contratos no limite da legislação trabalhista, especialmente com uma montadora estrangeira cuja estrutura de fornecimento envolve camadas sucessivas de terceirização, o governo abriu margem para que práticas abusivas se enraizassem. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/trabalho-escravo-com-portaria-governo-fez-mudanca-que-tramita-no-congresso-ha-14-anos.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desde o governo Temer, quando a definição de trabalho escravo foi flexibilizada, tornou-se mais difícil caracterizar violações&lt;/a&gt;, o que favoreceu a expansão de modelos de contratação que terceirizam riscos e precarizam o emprego.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse ambiente, as garantias formais ofertadas aos trabalhadores chineses acabam se mostrando mais robustas do que aquelas oferecidas aos brasileiros, que se submetem a uma cadeia de subcontratações, salários diversos e piores condições de trabalho. Em nome da pressa para inaugurar o complexo e demonstrar resultados políticos, o governo aceitou que o investimento ocorresse em um ambiente de baixa fiscalização efetiva e de fragilidade sindical, o que agora explode em conflitos, denúncias e greves.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A paralisação envolve majoritariamente trabalhadores da construção civil, mas não apenas. Operários da área metalúrgica, que atuam diretamente na montagem das estruturas e equipamentos da fábrica, também aderiram ao movimento. São centenas de trabalhadores que compõem a base do projeto industrial da BYD em Camaçari: pedreiros, armadores, soldadores, montadores de estruturas metálicas, além de equipes responsáveis por instalações elétricas e hidráulicas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A greve&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No dia 2 de dezembro, a Unidade Popular (UP) convocou uma paralisação a nível nacional pela corrente sindical Movimento Luta de Classes (MLC), inicialmente pautando o fim da escala 6x1. Em Camaçari, os militantes da UP chegaram cedo à porta da fábrica e organizaram um piquete, bloqueando a entrada dos ônibus ao posicionarem veículos na entrada. A presença de caminhões da própria BYD acabou contribuindo para a obstrução, obrigando os trabalhadores que chegavam a caminhar cerca de três quilômetros para acessar a fábrica. Ao se depararem com o piquete, muitos trabalhadores decidiram não entrar, permanecendo no local e se aproximando da discussão que se formava. A percepção de que não se tratava apenas de um protesto pontual, mas de uma situação insustentável, levou à decisão de deflagrar a greve. Naquele dia, 400 trabalhadores realizaram, na porta da fábrica, a assembleia que iniciou o movimento grevista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre eles estava Marcus Vinicius, ajudante comum, de Salvador, que, mesmo contratado como ajudante, realizava tarefas muito mais pesadas:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Eu entrei como ajudante comum, mas estou fazendo trabalho de pedreiro, carregando peso o dia todo. A empresa não dá nenhuma melhoria. Na minha opinião, a gente está sendo tratado como escravo lá dentro.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Marcus Vinicius também comentou o surgimento do novo sindicato:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O sindicato anterior abandonou a gente. Foi formado pela necessidade. Hoje formaram o novo sindicato e eu sou um dos diretores. O papel do sindicato é olhar pelo peão, correr atrás da melhoria. Não é favor, é direito.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;No entanto, como a escala da categoria é 5x2, não manteve o debate acerca do fim da escala 6x1 nas reivindicações, sendo as pautas: atualização do piso salarial da categoria, regularização do pagamento, pagamento de 30% por insalubridade, expansão do refeitório, instalação de mais banheiros, bebedouros e vestuários, bem como o aumento da frota dos ônibus dentro da fábrica, do auxílio alimentação e transporte etc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O sindicato só apareceu no terceiro dia, mas de forma rebaixada não apoiaram a manifestação dos trabalhadores. Diante da ausência de representação efetiva, surgiu a proposta de criação de um novo sindicato. Inicialmente pensou-se em uma associação, mas os próprios trabalhadores exigiram um sindicato, já que o existente não os representava. Assim nasceu uma diretoria provisória, composta por militantes da UP e trabalhadores da própria BYD, reconhecida pelos grevistas como sua legítima representação, ainda que o processo de legalização formal demande tempo e a próxima eleição da categoria ocorra apenas em 2027.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na condução do movimento, esteve Willian, diretor provisional do novo sindicato, coordenador nacional do MLB, da UP e do diretório estadual da UP. Ele explicou o papel do partido na paralisação:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Foi um trabalho de meses de diálogo com o trabalhador explorado na obra. Desde fevereiro estamos na porta da fábrica, pelo menos duas vezes por semana, conversando, distribuindo o jornal A Verdade, chamando os trabalhadores para construir o socialismo.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Sobre a fundação do novo sindicato:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; “Fundamos embaixo de uma greve, com uma assembleia extremamente mobilizada. Mais de 450 trabalhadores assinaram a lista de presença. Agora temos uma diretoria provisória para correr atrás de registrar o sindicato e depois eleger diretoria com voto em urna.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Willian reforça que a legitimidade não está no papel:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Mais importante que o CNPJ é ter o reconhecimento da categoria. Isso a gente já tem. Foi um pedido dos próprios funcionários, porque o sindicato oficial se recusou a participar da greve e se recusou a reconhecer a necessidade dessa luta.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Com o novo sindicato, chegaram a ter uma negociação com as empresas e um certo avanço por parte delas, pelo menos em promessas não cumpridas, uma vez que um dos acordos era que não houvesse demissão nesse período.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após quatro dias de paralisação, os operários afirmam ter conquistado algumas melhorias:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Conseguimos água gelada, banheiros novos e mais ônibus. Mas ainda estamos lutando por outras coisas que estão na pauta.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Porém, para os grevistas essas conquistas são apenas o mínimo:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É o básico. A gente trabalha com fome, no sol, carregando peso. Agora eles trazem água gelada e dizem que é favor. Não é favor. É direito.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Contudo, denúncias de assédio e tentativas de desmobilização persistem. A empresa insiste em negociar apenas com os trabalhadores de volta às atividades, enquanto os grevistas afirmam não retornar sem garantias mínimas. Por isso, no dia 8, após o ato na porta da fábrica, os trabalhadores seguiram para a Delegacia Regional do Trabalho para formalizar denúncias acompanhados por uma auditora fiscal, pressionando para que a empresa retome o diálogo sem retaliações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir da tarde do dia 8, circulou entre os trabalhadores a notícia de que três operários que atuavam na linha de frente da mobilização, incluindo integrantes da diretoria provisória do novo sindicato e candidatos à CIPA, receberam comunicados de dispensa por justa causa enviados por aplicativo de mensagens. Os grevistas denunciam que as demissões acontecem em represália direta à organização da paralisação, uma vez que, durante as negociações, havia sido acordado que as ausências seriam abonadas e que não haveria retaliações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão das empresas terceirizadas, no entanto, ignora o direito à estabilidade previsto na legislação para dirigentes sindicais e membros da CIPA, o que reforça a avaliação de que se trata de uma tentativa de intimidar o movimento. As lideranças do recém-formado Sindicato Livre afirmam que vão contestar os desligamentos formalmente, considerando-os ilegais e abusivos. Diante desse ataque, os trabalhadores decidiram manter a greve e ampliar a mobilização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 9 de dezembro, trabalhadores se reuniram mais uma vez em frente à BYD, em um ato de denúncia pública das demissões e para pressionar por uma negociação sem ameaças nem punições, reiterando que a paralisação se mantém até que as demandas por condições dignas de trabalho sejam atendidas e que os trabalhadores dispensados sejam reintegrados. Naquela manhã, os grevistas foram recebidos pelos policiais militares, fomentadores da ordem burguesa, que se utilizaram de bombas de gás contra o movimento.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PL Antifacção: os riscos da proposta e a falsa polarização eleitoral]]></title>
            <description><![CDATA[O Projeto de Lei (PL), lançado após a maior operação letal do Rio, intensifica a disputa política, mas mantém soluções punitivistas que podem ampliar o encarceramento sem reduzir o poder das facções.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/i9h86a-pl-antifaccao-os-riscos-da-proposta-e-a-falsa-polarizacao-eleitoral</link>
            <guid isPermaLink="false">i9h86a</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hugomotta.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O presidente da Câmara, Hugo Motta, e o presidente Lula durante encontro no Palácio do Planalto. Reprodução/Foto: EFE/Andre Borges.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 31 de outubro, o governo Luiz Inácio Lula da Silva (PT) apresentou o &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mj/pt-br/assuntos/noticias/presidente-lula-assina-projeto-de-lei-antifaccao-criminosa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto de Lei Antifacção&lt;/a&gt; (PL 5.582/2025). A medida veio logo após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MrgsfY-chacina-no-rio-de-janeiro-e-a-maior-registrada-na-historia-n-de-mortes-passa-de-130&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;megaoperação&lt;/a&gt; realizada no Rio de Janeiro, em 28 de outubro, nos complexos do Alemão e da Penha, comandada pelo governador Cláudio Castro. A ação resultou na maior chacina da história brasileira nesse tipo de operação, deixando 121 mortos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo buscou apresentar o projeto como resposta ao avanço das organizações criminosas e, ao mesmo tempo, fortalecer sua imagem numa área percebida como um de seus &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/11/12/queda-na-aprovacao-de-lula-mostra-fragilidade-do-governo-na-pauta-da-seguranca-publica-avalia-cientista-politica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;principais pontos fracos&lt;/a&gt;: a segurança pública — já mirando o cenário eleitoral de 2026.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Oposição tenta se rearticular em sintonia com o imperialismo estadunidense&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Contrariando os interesses do Planalto, o presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos), &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-11/motta-anuncia-derrite-como-relator-do-projeto-antifaccao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;escolheu&lt;/a&gt; o deputado Guilherme Derrite (PP-SP), ex-secretário de Segurança Pública do governo Tarcísio de Freitas, como relator do PL. A nomeação gerou &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/governo-reage-a-relatorio-de-derrite-e-sai-em-defesa-da-policia-federal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;forte reação&lt;/a&gt; do governo e acirrou a disputa em torno da política de segurança no Congresso Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A oposição via na relatoria de Derrite uma &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/11/10/com-derrite-extrema-direita-foca-no-pl-antifaccao-e-governo-diz-que-votara-contra-se-texto-for-desfigurado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oportunidade de reorganização&lt;/a&gt; após recentes desgastes, como os provocados pelo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tarifaço de Trump&lt;/a&gt;, e diante da prisão de Jair Bolsonaro. A escolha do deputado por Hugo Motta conectou &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/peRGVW-pl-12832025-um-novo-ataque-imperialista-disfarcado-de-projeto-de-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tentativas anteriores&lt;/a&gt; de direcionar o debate de forma atrelada a posições defendidas por integrantes do governo estadunidense de Trump. O campo oposicionista busca, nesse sentido, transformar o debate sobre segurança pública em plataforma política, tentando &lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/quilombo/na-linha-do-tiro-operacoes-policiais-e-a-pre-campanha-da-extrema-direita/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;capitalizar&lt;/a&gt; a imagem de maior rigor no combate ao crime.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As mudanças defendidas pela oposição&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após assumir a relatoria em 7 de novembro, Derrite apresentou seis versões distintas de substitutivo ao projeto original do governo antes da aprovação do texto na Câmara dos Deputados — uma tramitação marcada por conflitos e impasses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Logo na primeira versão, o relator incluiu &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2025/11/11/pl-antifaccao-alteracoes-de-derrite-geram-reacao-no-governo-e-na-pf-compare-versoes-do-projeto.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;duas alterações&lt;/a&gt; centrais que enfrentaram forte resistência do Executivo. A primeira classificava facções criminosas como organizações terroristas, proposta defendida por setores da direita alinhados à política de segurança dos Estados Unidos e já prevista no &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/peRGVW-pl-12832025-um-novo-ataque-imperialista-disfarcado-de-projeto-de-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL 1.283/2025&lt;/a&gt;. A segunda submetia as investigações da Polícia Federal sobre organizações criminosas à autorização prévia dos governos estaduais, restringindo a autonomia da corporação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo rejeitou a classificação das facções como organizações terroristas, alegando que esses grupos têm finalidade essencialmente econômica — e não religiosa ou ideológica, como exige a legislação antiterrorista — e alertando para o risco de que tal enquadramento abra espaço para intervenções estrangeiras, inclusive por meio de sanções econômicas. A segunda alteração também foi rechaçada sob o argumento de que a medida buscaria limitar a atuação da Polícia Federal no combate ao crime organizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/seguranca/audio/2025-11/derrite-altera-relatorio-de-pl-antifaccao-e-redefine-papel-da-pf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;forte pressão&lt;/a&gt;, Derrite recuou e retirou as duas propostas, movimento &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/politica/governo-comemora-recuo-de-derrite-em-projeto-antifaccao-pl-rejeita-nova-versao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comemorado&lt;/a&gt; pela base governista. Ainda assim, o texto final aprovado pela Câmara em 18 de novembro, por 370 votos a 110, manteve pontos de atrito com o Executivo. O principal deles trata da destinação dos recursos apreendidos em operações contra o crime organizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pelo texto aprovado, quando houver atuação conjunta de órgãos federais e estaduais, os bens confiscados deverão ser divididos entre fundos federais e estaduais, e não destinados exclusivamente à esfera federal. Segundo &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-11/pl-antifaccao-aprovado-pela-camara-asfixia-pf-e-receita-diz-haddad&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;representantes do governo&lt;/a&gt;, essa mudança reduz a capacidade financeira da Polícia Federal e compromete ações de desmantelamento de organizações criminosas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O governo repete a velha cartilha punitivista&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ainda que o governo denuncie “deturpações” promovidas pelo relator, o projeto original já repete uma fórmula conhecida da política de segurança aplicada no Brasil há décadas. O PL não apresenta medidas estruturais capazes de enfrentar as raízes sociais, econômicas e institucionais que alimentam o crime organizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A essência do texto segue a mesma lógica punitivista da extrema direita: aumento de penas, criação de novas tipificações e endurecimento de dispositivos legais — sem tocar nos fatores estruturais que sustentam o poder das facções.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre as &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=2579832&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;principais propostas do PL&lt;/a&gt; estão o aumento das penas para o crime de organização criminosa, que passariam de 5 a 10 anos; a criação da figura qualificada “facção criminosa”, aplicável quando houver domínio territorial ou controle de atividades econômicas mediante violência ou intimidação, com pena de 8 a 15 anos; a possibilidade de aumento da pena em até o dobro nos casos de atuação transnacional, conexão com outras facções, domínio de unidades prisionais ou quando houver morte ou lesão corporal contra agentes de segurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim como ocorreu com a Lei de Drogas (2006) e a Lei de Organizações Criminosas (2013), ambas aprovadas durante governos petistas, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/brasil/nao-existe-organizacao-criminosa-sem-vinculo-com-estado-diz-especialista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;especialistas&lt;/a&gt; alertam que o PL Antifacção tende a reforçar o encarceramento em massa, atingindo sobretudo jovens negros e periféricos. Sem estudos prévios de &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/11/problemas-do-pl-antifaccao-segundo-especialistas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impacto carcerário&lt;/a&gt;, o projeto pode agravar um sistema prisional já dominado por facções e que funciona como seu &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/sociedade/brasil-tem-pelo-menos-83-faccoes-em-presidios/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;principal centro de recrutamento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O advogado Antonio Pedro Melchior, presidente do Ibccrim, também &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2025-nov-10/projetos-antifaccao-do-governo-acertam-ao-mirar-financas-mas-ameacam-direitos-de-reus/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alerta&lt;/a&gt; para possíveis retrocessos democráticos. Segundo ele, a criminalização da conduta de “embaraçar investigação de organização criminosa”, prevista no projeto, pode ser utilizada para intimidar moradores de áreas periféricas e até mesmo juízes que concedam direitos a acusados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No campo investigativo, o PL amplia técnicas especiais como infiltração policial e colaboração premiada, prevê cooperação internacional e busca reduzir a comunicação entre membros de facções. No entanto, ignora medidas essenciais como o fortalecimento dos setores de inteligência e a ampliação de quadros profissionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse vazio se agrava diante da agenda central do governo: o &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/crise-civilizatoria/saude-e-educacao-sob-ataque/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;novo arcabouço fiscal&lt;/a&gt;. Ao limitar o investimento público, a austeridade inviabiliza qualquer reconstrução estrutural da segurança pública — seja na inteligência, seja nas políticas sociais que poderiam reduzir o recrutamento pelo crime organizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da mesma forma, o governo não sinaliza disposição para enfrentar debates decisivos: regulação rígida de mercados lucrativos controlados por facções, intervenção no sistema financeiro — por onde circula o grosso do dinheiro ilícito — e estatização de setores estratégicos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Populismo penal e disputa eleitoral&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O PL Antifacção, longe de representar um enfrentamento substantivo à extrema direita, acaba por reforçar a lógica do populismo penal. Sua apresentação em regime de urgência, sem amplo debate social, demonstra o caráter eleitoral e imediatista da proposta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com isso, o governo abre espaço para que a oposição capitalize o tema e potencialmente aprove uma das legislações mais punitivistas da história recente, numa disputa em que a polarização é mais aparente do que real — já que ambos os campos partilham, em maior ou menor grau, a mesma cartilha repressiva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Golpe militar interrompe eleição e consolida domínio neocolonial na Guiné-Bissau]]></title>
            <description><![CDATA[O golpe, ocorrido às vésperas da divulgação dos resultados que apontavam para uma vitória da oposição, numa coalizão apoiada pelo Partido Africano para a Independência da Guiné e Cabo Verde (PAIGC), colocou no poder o general Horta Nta Na Man como presidente interino.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/TAWOqZ-golpe-militar-interrompe-eleicao-e-consolida-dominio-neocolonial-na-guine-bissau</link>
            <guid isPermaLink="false">TAWOqZ</guid>
            <pubDate>Mon, 08 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Brigadeiro-General Denis N&apos;Canha concedeu uma conferência de imprensa no Estado-Maior das Forças Armadas anunciando a suspensão das eleições e tomada de poder. Reprodução/Foto: Carta Capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No fim do mês de novembro, militares &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/27/guinea-bissau-military-appoints-general-as-transition-president-after-coup&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;depuseram&lt;/a&gt; o presidente Umaro Sissoco Embaló e suspenderam o processo eleitoral na Guiné-Bissau. O golpe, ocorrido às vésperas da divulgação dos resultados que apontavam para uma vitória da oposição, numa coalizão apoiada pelo Partido Africano para a Independência da Guiné e Cabo Verde (PAIGC), colocou no poder o general Horta Nta Na Man como presidente interino. A ação, que incluiu fechamento de fronteiras e toque de recolher, foi classificada pela oposição como um &quot;autogolpe&quot; para evitar uma transição democrática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O recém formado Alto Comando Militar para a Restauração da Segurança Nacional e Ordem Pública anunciou a deposição do presidente após efetuar disparos nos arredores do palácio presidencial e da comissão eleitoral. Em comunicado, os oficiais alegaram a existência de um suposto plano orquestrado por “certos políticos nacionais” e “conhecidos barões das drogas nacionais e estrangeiros” para desestabilizar o país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da detenção de Embaló, os militares detiveram o ex-primeiro-ministro e líder do PAIGC, Domingos Simões Pereira e o advogado Octávio Lopes. Fernando Dias da Costa, candidato à presidência pelo Partido da Renovação Social (PRS), &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/guin%C3%A9-bissau-candidato-fernando-dias-diz-que-escapou-a-deten%C3%A7%C3%A3o/a-74914737&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatou&lt;/a&gt; em um vídeo nas redes sociais que escapou da ação dos militares para prendê-lo graças a ação de um grupo de jovens militantes, que garantiram sua fuga. A coalização formada em torno da candidatura de Dias alega a vitória nas eleições com 51,08% dos votos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fernando Dias no dia da votação em Guiné-Bissau. O candidato afirma que saiu vencedor das eleições. Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nestes termos, deputados e militantes da oposição sugerem enfaticamente que a ação dos militares foi orquestrada por Embaló e seus aliados, indicando um “autogolpe” para evitar a derrota eleitoral e recalcular suas decisões políticas, que levaram à crise e desconfiança sobre a sua figura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde a independência, conquistada em 1974 através luta armada contra os colonialistas portugueses, e o tráfico assassinato do líder revolucionário Amílcar Cabral, a Guiné-Bissau vive um processo político conturbado. Com pelo menos nove golpes ou tentativas em meio século, o país assistiu ao longo das décadas ao desgaste do PAIGC, corroído por disputas internas entre socialistas e grupos direitistas que abriram espaço para projetos de poder antagônicos ao seu legado revolucionário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, essa crise se aprofundou de forma decisiva na recusa do ex-primeiro ministro Simões Pereira em seguir os ditames do FMI e do Banco Mundial durante a crise na década de 2010. O então presidente José Mário Vaz, à época membro do PAIGC, escancarou suas divergências com o projeto político autônomo do partido, demitindo o governo e anunciando Embaló como novo primeiro-ministro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2019, Embaló chegou à presidência por meio de uma eleição contestada, na qual se autoproclamou vencedor em uma cerimônia em um hotel, sob proteção militar, antes mesmo de uma auditoria judicial ordenada pela Suprema Corte. Seu governo, desde o início, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/14/com-principal-partido-de-oposicao-barrado-eleicoes-na-guine-bissau-legitimarao-uma-ditadura-neocolonial/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operou&lt;/a&gt; à margem da constituição, dissolvendo o parlamento eleito, atacando o judiciário e governando por decreto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atuando diretamente em benefício do capital estrangeiro e do sistema financeiro ocidental, Embaló tornou-se pilar do neocolonialismo na África Ocidental, passando a destacar-se no âmbito da Comunidade Econômica dos Estados da África Ocidental (CEDEAO) com uma política voltada a continuidade da subserviência, especialmente no que se refere aos &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/pt/%C3%A1frica-lus%C3%B3fona/20250307-proximidade-macron-e-embal%C3%B3-algo-est%C3%A1-terrivelmente-mal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;interesses franceses na região&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Emmanuel Macron e Umaro Sissoco Embaló. Na ocasião, o presidente guineense recebeu a Legião de Honra, a mais alta condecoração francesa, em dezembro de 2024. Reprodução/Foto: rfi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta toada, com os golpes ocorridos na região do Sahel, levando ao poder regimes antagônicos à política neocolonial francesa, Embaló não apenas apoiou, mas defendeu ativamente as &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/niger-mali-e-burkina-faso-deixam-a-cedeao-e-crise-na-africa-ocidental-se-aprofunda/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sanções econômicas&lt;/a&gt; devastadoras impostas pela CEDEAO contra Mali, Burkina Faso e Níger, e foi um vocal apoiador de uma intervenção militar contra este último país após o golpe que derrubou seu governo pró-França em 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este posicionamento transformou a Guiné-Bissau sob Embaló em um Estado-tampão, uma ferramenta de contenção fundamental contra a onda nacionalista e anticolonial que varre o Sahel. Enquanto Mali, Burkina Faso e Níger expulsavam tropas francesas e buscavam novas parcerias estratégicas, Bissau se firmava como aliada do imperialismo na costa atlântica, garantindo que a influência ocidental não fosse completamente apagada da África Ocidental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As ações de Embaló, no entanto, renderam nos últimos anos uma &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/03/06/guine-bissau-oposicao-nao-reconhece-mais-mandato-do-presidente-e-exige-novas-eleicoes-em-ate-90-dias/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crescente deslegitimação&lt;/a&gt; de seu governo não apenas por parte da oposição, encabeçada pelo PAIGC, mas pela juventude influenciada diretamente pelos processos em voga no Sahel, que derrubaram governos a muito ligados à França.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, horas após o golpe liderado pelo exército, organismos internacionais foram &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/umaro-sissoco-embal%C3%B3-retirado-para-o-senegal-ap%C3%B3s-golpe-militar-na-guin%C3%A9-bissau/a-74933573&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contatados e informados&lt;/a&gt; que Embaló já estava em Dacar, capital senegalesa, graças a um voo especial garantido pela CEDEAO. A não relutância do regime no poder em encarcerar Embaló e a agilidade com que saiu do país, assim, vem reforçando a tese do “autogolpe” em meio a outras inconsistências no processo de tomada do poder.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;General da Guiné-Bissau Horta Nta Na Man saúda um oficial durante a cerimônia de sua posse como líder de transição e chefe do Alto Comando em Bissau na quinta-feira, 27 de novembro de 2025. Reprodução/Foto: AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em recapitulação, semanas antes das eleições, uma decisão da Suprema Corte &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/14/com-principal-partido-de-oposicao-barrado-eleicoes-na-guine-bissau-legitimarao-uma-ditadura-neocolonial/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impediu&lt;/a&gt; o PAIGC de concorrer às eleições numa clara manobra que visava favorecer Embaló, que garantiu em seu mandato o controle do judiciário. Nesse sentido, a formação da frente de apoio à candidatura de Fernando Dias garantiu amplo apoio das bases do partido, ameaçando o então presidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dias depois do golpe, com o país já sob toque de recolher e a suspensão das liberdades de imprensa, a sede do PAIGC foi &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/guin%C3%A9-bissau-paigc-denuncia-invas%C3%A3o-armada-%C3%A0-sua-sede-nacional/a-74950179&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;invadida&lt;/a&gt; por homens encapuzados que agrediram lideranças do partido em Bissau. Em comunicado, o porta-voz do partido, Muniro Conte, afirmou que o objetivo das forças de segurança era &quot;introduzir armas [no local] para depois acusar o partido&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota, a União Africana (UA) condenou o golpe, suspendendo a Guiné-Bissau até que a ordem constitucional seja reatada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Neoliberalismo e São Carlos (SP): uma velha receita para o desastre]]></title>
            <description><![CDATA[Em meio a mobilizações e protestos, cresce a insatisfação popular contra o atual prefeito, Netto Donato (PP). Dentre eles destaca-se o abandono de São Carlos, os abusos trabalhistas e a perda de qualidade dos serviços públicos. O neoliberalismo e a austeridade, assim, surgem como palavras-chave desse processo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/O0WoZS-neoliberalismo-e-sao-carlos-sp-uma-velha-receita-para-o-desastre</link>
            <guid isPermaLink="false">O0WoZS</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/enchentesaocarlos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Centro de São Carlos (SP) após enchentes em novembro de 2020. Temporais que alagam e destroem a cidade ocorrem anualmente, onde se convive com o problema desde a década de 1940. Reprodução/Foto: Fabio Maurício/G1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início do ano, cresce a insatisfação popular são-carlense contra o atual prefeito da cidade, Netto Donato (PP), em meio a precarização dos serviços públicos, descasos com os funcionários e terceirizações em massa. Culminou-se, assim, diversas manifestações ao longo de 2025 por parte de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQKkvDLAbVc/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diferentes categorias e partidos&lt;/a&gt;, como pelos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8XgUUv-servidores-publicos-de-sao-carlos-sp-lutam-por-reajuste-salarial-e-melhores-condicoes-de-trabalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;funcionários públicos municipais em geral&lt;/a&gt; e pelos terceirizados do serviço de limpeza por meio da &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/funcionarios-da-wws-protestam-em-frente-a-prefeitura-de-sao-carlos-por/188084&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;WWS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQ4KeqojUYq/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Samhi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tais mobilizações estão longe de serem novidades para São Carlos. Ao longo das décadas tornou-se cada vez mais comum a entrega dos serviços públicos à iniciativa privada: o &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/camara-de-sao-carlos-pede-explicacoes-apos-medicos-terceirizados-ameacarem-greve&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SUS&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2022/01/20/prefeitura-abre-licitacao-de-r-29-milhoes-para-terceirizacao-de-merendeiras.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;educação&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/ribeirao/ri2408201008.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;coleta e tratamento de lixo&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://saocarlos.sp.gov.br/index.php/noticias-2018/172568-terra-plana-e-declarada-vencedora-da-licitacao-da-limpeza-publica.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;limpeza urbana&lt;/a&gt; e dos &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/funcionarios-da-wws-protestam-em-frente-a-prefeitura-de-sao-carlos-por/188084&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prédios públicos&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/A80kbx-sao-carlenses-comecam-o-ano-pagando-mais-caro-na-passagem-de-onibus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;transporte&lt;/a&gt; são alguns dos alvos históricos das diversas prefeituras que administraram o município. A consequência se mostra no abandono para com a cidade, a precarização dos serviços públicos e as constantes denúncias de falta de pagamento dos funcionários.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;“Eficiência e modernidade” em cima das costas do povo trabalhador são-carlense&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora o prefeito proclame querer “modernizar” a gestão em São Carlos, torná-la “eficiente e sustentável”, as práticas seguem o mesmo manual de políticas neoliberais que são feitas há anos sem nenhum questionamento: terceirizações e corte de gastos em setores chave para a população da cidade. Isso pode ser observado ao olharmos cuidadosamente os setores públicos da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/AIb0kb-conglomerados-privatistas-atacam-os-servicos-publicos-em-sao-carlos-sp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A saúde são-carlense é dominada por Organizações Sociais (OS)&lt;/a&gt;, entidades privadas que são contratadas para gerir serviços públicos, mas que convenientemente não são chamadas de “privatização”. Pelo portal de licitações da prefeitura, podemos encontrar contratos que datam pelo menos desde 2019 e são renovados anualmente até hoje. De 2019 a 2023, a empresa OMESC foi responsável pelo gerenciamento de médicos, enfermeiros e outros trabalhadores da saúde ao longo de todos os serviços do SUS, seja as UPAs, UBSs, USFs e o SAMU, &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/detalhes-licitacao-publico.php?id=686&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;por meio de contratos milionários&lt;/a&gt;. Após &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/camara-de-sao-carlos-pede-explicacoes-apos-medicos-terceirizados-ameacarem-greve&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denúncias de falta de pagamento de meses de trabalho por parte da terceirizada&lt;/a&gt;, a prefeitura passou a contratar — até hoje — a empresa Cuba Med Ltda que embolsou &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/arquivos-resumos/10-31-2023-05:00:56-pm-4851-6441--Resumo-.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;12 milhões de reais em 2023&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/arquivos-resumos/03-12-2024-09:04:14-am-1532-3459--Resumo-.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;11.6 milhões em 2024&lt;/a&gt;. É importante frisar, além disso, que outros contratos foram feitos com outras empresas no meio tempo por meio de licitações de dispensa, que se tratam de contratações simplificadas pela prefeitura em “situações de emergência”, não permitindo transparência nos gastos feitos. Temos como consequência o estado da saúde municipal: superlotação, falta de profissionais e infraestrutura precária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso da educação, vemos contenções de gastos que não permitem o funcionamento pleno e de qualidade das escolas e creches.&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-educacao-infantil-em-sao-carlos-nao-pode-esperar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Os &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-educacao-infantil-em-sao-carlos-nao-pode-esperar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CEMEIs&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-educacao-infantil-em-sao-carlos-nao-pode-esperar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; (unidades de educação infantil) e EMEBs (educação básica) enfrentam&lt;/a&gt;salas de aula com infiltrações, reformas incompletas, banheiros abandonados, uso de caixas d’água de amianto (altamente tóxico para crianças), ambientes mal planejados para o ensino, falta de vagas e &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/alunos-de-escola-municipal-de-sao-carlos-sao-dispensados-por-falta-de/167720&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;professores&lt;/a&gt;, ao mesmo tempo também aderem à terceirização, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2022/01/20/prefeitura-abre-licitacao-de-r-29-milhoes-para-terceirizacao-de-merendeiras.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como no caso das merendeiras&lt;/a&gt;. Em resposta a esse problema, o prefeito afirmou, &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/o-que-pensa-netto-donato-sobre-sao-carlos1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista de julho de 2024&lt;/a&gt;, “Olha, a educação de São Carlos é muito boa, nós precisamos ressaltar isso”, sem nem ao menos citar quaisquer dos problemas históricos da educação municipal. Além disso, também declara: “Na educação, nós percebemos que as nossas crianças precisam de atividades também no contra turno e por isso, firmamos mais parcerias com entidades do terceiro setor para que possamos essa assistência, tanto da parte do esporte, da cultura e do reforço escolar”, em apoio à iniciativa privada cada vez mais presente na educação pública.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_5015128944293907251_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato contra o desmonte das CEMEI&apos;s da cidade, realizado no dia 25 de outubro de 2025. Foto: Marcelo Hayashi/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No transporte público temos um apoio total às PPPs (Parcerias Público-Privadas) que se estende a décadas. Nela, uma empresa privada atua na gestão dos ônibus em “parceria” com a prefeitura, que na prática significa que ela gerencia todas as linhas e contratações. Em 2022, o ex-prefeito Airton Garcia (na época, do PSL e, após, do PP antes de falecer), &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/editorias/eleicoes-2024/airton-garcia-declara-apoio-a-pre-candidatura-de-netto-donato/170292&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apoiador&lt;/a&gt; de Netto Donato, e ao qual Netto foi o principal cabeça da gestão de Airton nos últimos anos do seu mandato, &lt;a href=&quot;https://diariodotransporte.com.br/2022/11/18/prefeitura-de-sao-carlos-sp-assina-contrato-para-o-transporte-publico-com-rigras-suzantur&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinou um contrato de quase 500 milhões de reais com a SOU Transportes/Rigras&lt;/a&gt; para o cumprimento de 10 anos de serviço, a empresa já atuava “emergencialmente” desde 2016. Com um subsídio de quase 50 milhões de reais anuais, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/sao-carlenses-comecam-o-ano-pagando-mais-caro-na-passagem-de-onibus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;no início do ano tivemos um aumento no preço da passagem&lt;/a&gt;, enquanto a empresa entrega menos linhas, há falta de manutenção, motoristas apresentam dupla-função como cobrador e atrasos constantes ocorrem. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DGBfXhZOaFr/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=MzRlODBiNWFlZA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Por mais que manifestações exijam o passe livre&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DH4HC-ZIIlR/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prefeito se &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DH4HC-ZIIlR/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vangloriza&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DH4HC-ZIIlR/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; por entregá-la apenas nos fins de semana e feriados&lt;/a&gt;, mesmo sendo possível gastar menos e facilitar a tarifa zero em todos dias da semana.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_5015128944293907252_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato-panfletagem realizado no dia 22 de janeiro de 2025, na rodoviária de São Carlos. Foto: Ana Paula Guaratini / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na limpeza da cidade vemos um completo abandono. Parques, praças, ruas, calçadas sem cuidado, mato alto ou sem vegetação e sem reforma, lixo acumulado em diversos pontos da cidade, ruas esburacadas e sem manutenção. Em resposta vemos mais do mesmo: desde 2018,&lt;a href=&quot;https://saocarlosemrede.com.br/prefeitura-anuncia-nome-da-empresa-que-venceu-licitacao-para-a-limpeza-de-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a empresa Terra Plana Locação e Serviços Eirelli foi responsável pela “&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://saocarlosemrede.com.br/prefeitura-anuncia-nome-da-empresa-que-venceu-licitacao-para-a-limpeza-de-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;limpeza, manutenção e conservação de praças e jardins; varrição manual de vias; roçada, capina manual e raspagem de vias e logradouros públicos” sob um contrato de 3.6 milhões de reais&lt;/a&gt;. Mesmo que tenha visto na prática que nada mudou em São Carlos, a prefeitura de Airton Garcia seguiu com &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/arquivos-resumos/08-17-2023-09:26:08-am-1573-7949--Resumo-.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;renovações de contrato milionários em 2023&lt;/a&gt;e 2024. Esses sinais de irregularidades do serviço só se expandiram com a empresa &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/C9D4WkdPvpK&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;negando transparência com seus gastos&lt;/a&gt;, o que resultou numa pressão popular que causou o término do contrato no final de 2024 e a empresa deixando de &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/ex-funcionarios-da-terra-plana-protestam-e-alegam-que-empresa-nao/176304&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pagar suas dívidas com os funcionários&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As PPPs seguem na coleta e tratamento de lixo com a empresa São Carlos Ambiental, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/ribeirao/ri2408201008.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contratada em 2010 por 170 milhões de reais para operar até 2030&lt;/a&gt;. O contrato foi firmado pelo ex-prefeito Oswaldo Barba (PT) e desde então nenhuma prefeitura ousou tocar no acordo, mesmo com todos os problemas de falta de coleta e espaços públicos imundos denunciados dia após dia. Não contente, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/X307Ns-discussao-sobre-privatizacao-do-saae-volta-ao-debate-em-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Netto Donato estuda privatizar o SAAE&lt;/a&gt; sem nenhum tipo de participação popular na decisão, muito menos dos funcionários que, segundo eles, não possuem voz nas decisões e não há transparência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com os problemas claramente expostos, percebe-se que o discurso da “modernidade, eficiência e sustentabilidade” não passa de um mero bordão que é contado e recontado pelas diferentes prefeituras que administram o município. Longe haver oposição real entre as candidaturas, o programa político-econômico neoliberal reina no cenário político são-carlense em consonância com a ideologia burguesa a nível nacional.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A situação do município é consequência do cenário nacional&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;São Carlos não é um caso fora da curva em relação às outras cidades brasileiras. &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/brasil/noticia/2025/04/14/brasil-figura-como-mercado-mais-importante-do-mundo.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O uso desenfreado de OSs, PPPs, concessões e outros tipos de terceirização já se tornaram norma na economia brasileira&lt;/a&gt;, causando uma progressiva substituição de funcionários contratados diretamente pelos entes da União por administrações privadas dos bens públicos. O efeito é um desmantelamento do Estado brasileiro em prol da lucratividade do setor privado, o que leva ao corte de gastos, piora da qualidade do atendimento e redução dos direitos dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para entendermos esse processo, precisamos analisar os entraves legais feitos ao orçamento estatal. Entre eles podemos citar a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp101.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF)&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp200.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Novo Teto de Gastos (Arcabouço Fiscal)&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8ECUUv-projeto-de-reforma-administrativa-ameaca-direitos-dos-trabalhadores-do-servico-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Reforma Administrativa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A LRF, decretada pelo ex-presidente Fernando Henrique Cardoso, trata de um conjunto de normas que regulam como, quais e quem gera gastos públicos, visando garantir “responsabilidade e sustentabilidade”. Apesar dos jargões, observa-se que sua escrita revela uma história muito diferente. O artigo 19 da lei, por exemplo, dita que os municípios não podem gastar mais do que 60% de sua receita corrente líquida (seu orçamento disponível) em pessoal e aqui surgem os reais interesses por trás.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://portal.tcu.gov.br/imprensa/noticias/contratacao-de-terceiro-setor-nao-esta-nos-limites-de-gastos-com-pessoal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o STF, gastos com PPPs, OSs e outras concessões não contabilizam como “gasto de pessoal”&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Wiukgc-segue-para-o-senado-projeto-que-promove-terceirizacoes-no-servico-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;outras leis passam no Congresso Nacional para tornar essa visão numa regra&lt;/a&gt;. Na prática, a interpretação jurídica implica no livre dispêndio orçamentário de prefeituras, estados e da federação em terceirizações, ao mesmo tempo é atado no funcionalismo público direto, o que leva a um incentivo permanente para os entes optarem pela precarização dos serviços. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2023-10/de-cada-dez-municipios-tres-nao-tem-recursos-proprios-para-se-manter&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A situação é ainda mais grave quando vemos que 30% dos municípios brasileiros não possuem recursos suficientes para se manterem&lt;/a&gt;. Em vez criarem um incentivo à expansão da cobertura da saúde, educação, transporte público e etc., a LRF efetivamente pune qualquer tentativa de investimento e desenvolvimento de condições dignas à classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, o Novo Teto de Gastos, projeto aprovado e &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/noticia/2024/10/23/haddad-defende-fortalecer-arcabouco-fiscal-apos-projecoes-negativas-do-fmi-remedio-mais-adequado-para-o-momento.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apoiado pelo Governo Lula-Alckmin&lt;/a&gt; em acordo com o Congresso Nacional, apresenta-se como uma continuidade da LRF. Nele, o crescimento do gasto público pode, ao máximo, ser de 2,5% acima da inflação, respeitando que tal aumento não pode superar 70% da receita adquirida nos últimos 12 meses, e no mínimo 0,6%. O que, à primeira vista, parece ser um avanço comparado ao Teto de Gastos de Temer, nada mais é que migalhas que não alimentam as necessidades do povo brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta é &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/crise-brasileira/a-cruzada-de-haddad-contra-a-saude-e-educacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;incompatível com os pisos constitucionais da saúde e da educação&lt;/a&gt;, que obrigam, no mínimo, 15% e 18%, respectivamente, do orçamento anual a ir para essas áreas. Mas não apenas isso, o Novo Teto de Gastos coloca a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/jz3aHm-governo-lula-enviou-ao-congresso-reajuste-menor-que-o-previsto-para-o-salario-minimo-em-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;valorização do salário mínimo&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/keBZX3-governo-lula-corta-beneficios-sociais-mas-luta-para-manter-beneficios-fiscais-para-grandes-empresas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;BPC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/rabicK-governo-lula-preve-reajuste-zero-para-bolsa-familia-em-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bolsa Família&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/jKvaHm-decreto-de-lula-impoe-colapso-orcamentario-as-universidades-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as universidades públicas&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GeGW6O-ciencia-e-tecnologia-agonizam-com-austeridade-fiscal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ciência e tecnologia,&lt;/a&gt; todos em cheque. A nível municipal isso significa que não há espaço para investimento em infraestrutura, limpeza urbana, saúde, educação, defesa da mulher, transporte público, cultura, prevenção à desastres climáticos e tudo aquilo voltado ao povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PP, partido de Netto Donato, defendeu o Novo Teto de Gastos sob a mesma cartilha do “rombo das contas públicas”. O que não contam é, justamente, quem suga o orçamento. O arcabouço aplica-se apenas no gasto primário do Estado, isto é, os investimentos em bens e serviços estatais, mas deixa completamente livre os gastos financeiros, voltados para os juros e serviços da dívida pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando, em grandes veículos de mídia, se fala em “rombo nas contas públicas” referem-se ao chamado déficit nominal (quando os gastos totais, primário e financeiro juntos, são maiores que a arrecadação). Contudo, omite-se a informação que grande parte dos gastos do Estado são financeiros. &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/04/08/r-1-trilhao-brasil-se-aproxima-de-gasto-historico-com-juros-por-conta-da-selic/#:~:text=Juros%20x%20PIB,chegou%20a%20ultrapassar%20os%208%25.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o Banco Central (BC), o Brasil paga 1 trilhão de reais anuais em juros e serviços e com tendência a crescer&lt;/a&gt;, em comparação, a saúde e a educação juntas são esperadas de receber 409,8 bilhões de reais em 2025, menos da metade entregue aos bancos e ao mercado financeiro. Além disso, a taxa de juros (vinculada à Selic) é definida diretamente pelo BC, uma &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2021/02/24/bolsonaro-sanciona-lei-que-estabelece-a-autonomia-do-banco-central-veja-detalhes.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;instituição privatizada no governo Bolsonaro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-07/copom-mantem-juros-basicos-da-economia-em-15-ao-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que continua aumentando sem previsão de parada&lt;/a&gt;: cada 1% a mais equivale a 50 bilhões de reais nas mãos do rentismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, a cereja em cima do bolo é a Reforma Administrativa &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z7Ervc-a-reforma-administrativa-avanca-para-destruir-o-estado-brasileiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que busca sistematizar um ataque frontal ao funcionalismo público&lt;/a&gt;. Dentre as medidas podemos citar a ampliação dos contratos temporários e terceirizados, redução dos salários iniciais, diminuição da estabilidade e o reforço de metas produtivistas. O centro da questão fica, novamente, no corte de gastos e no aumento das possibilidades de exploração dos servidores públicos. Se em São Carlos vemos abusos contra a categoria e terceirizações em massa, a Reforma Administrativa nada mais cria do que bases institucionais para isso ao mesmo tempo que permite reduções ainda mais severas na qualidade dos serviços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São Carlos, portanto, se forma como um caso simbólico, mas comum na configuração neoliberal da economia brasileira. Discursos em prol da “eficiência” defendida por Netto Donato e por grande parte da Câmara Municipal são mais uma cortina de fumaça para os problemas estruturais do Brasil que simplesmente são ignorados nas campanhas eleitorais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A mudança se dá pela luta frontal ao neoliberalismo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Por mais que grande parte das amarras citadas sejam nacionais, não podemos esquecer das possibilidades locais. São Carlos é uma das poucas cidades no país que possuem um orçamento acima dos bilhões, ao mesmo tempo que ainda fica longe do teto com pessoal pela LRF (&lt;a href=&quot;https://www.saocarlos.sp.gov.br/index.php/noticias-2024/178817-loa-estima-orcamento-de-r-22-bilhoes-para-sao-carlos-em-2025.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;42,49% do orçamento&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As más condições de trabalho pelos serviços terceirizados, o constante desrespeito com os direitos dos funcionários públicos, a entrega dos bens estatais à iniciativa privada, a falta de fiscalização do cumprimento de contrato com as empresas e as propostas de reajuste salarial dos sindicatos ignorados são reflexos diretos da política econômica escolhida e promovida pela prefeitura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nenhuma das falas públicas do prefeito Netto Donato há um questionamento sobre o padrão de funcionamento do Estado brasileiro, não há uma única frase, um único suspiro de indicação à população de quais são os problemas latentes da cidade e suas conexões com a política nacional. Pelo contrário, há uma exaltação ao discurso da “tecnicalidade”, dos agentes estatais como “gestores”, da defesa das terceirizações, da “eficiência” em cima das costas do povo são-carlense. Tudo isso nada mais é do que a defesa velada de um neoliberalismo aberto e desenfreado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma prefeitura verdadeiramente democrática deve ser, necessariamente, conectada aos anseios do povo trabalhador e deve optar pela mobilização direta do mesmo. As decisões políticas não podem ser feitas nos bastidores e os rumos da economia local e nacional devem ser expostas e debatidas com toda São Carlos, fugindo do marco neoliberal de gestão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Temas como o fim da escala 6x1 em prol da 4x3 em 30 horas semanais, o rompimento de todas as terceirizações, a denúncia dos abusos privados sob os servidores públicos e o controle direto do povo sob os rumos econômicos do município e do país devem ser centrais em qualquer projeto democrático.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, isso não será o que veremos nem por nenhum setor da direita, alguns deles representados localmente por Netto Donato, muito menos pela esquerda liberal que não tem vergonha de defender a austeridade em cima do povo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>