<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 26 Nov 2025 01:07:25 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[3ª Marcha Pela Memória Negra ocorre em São Carlos]]></title>
            <description><![CDATA[A 3ª Marcha vem como um espaço para se lembrar que a história racista da cidade está longe de acabar, e conclama para que possamos continuar a luta contra o racismo, não só pelas vias institucionais, mas pela mobilização popular constante.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8djUUv-3-marcha-pela-memoria-negra-ocorre-em-sao-carlos</link>
            <guid isPermaLink="false">8djUUv</guid>
            <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/20novembrosanca.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comissão organizadora da 3ª Marcha Pela Memória Negra. Foto: Eduardo Zago / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 20 de novembro, dia da Consciência Negra, aconteceu em São Carlos, a 3ª Marcha pela Memória Negra. A marcha foi construída por diversos várias organizações do movimento negro, sendo o PCBR um dos organizadores. O evento é um importante marco para a comunidade negra da cidade, como uma lembrança, não só do passado escravista do Brasil, mas do passado escravista de São Carlos, uma das últimas cidades a abolir a escravidão de maneira legal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como em várias cidades do Brasil, há várias iconografias que remetem a figuras que são notoriamente conhecidas como escravagistas. Em São Carlos não é diferente. No começo deste ano, a estátua do Conde do Pinhal, dito “fundador” de São Carlos, foi pichada. Essa ação produziu diversas reações e a própria Fundação Pró-Memória de São Carlos omite o passado escravocrata em sua &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2025/05/04/estatua-do-fundador-de-sao-carlos-e-locais-do-centro-sao-pichados-fundacao-pro-memoria-repudia.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota de repúdio&lt;/a&gt;: “O Conde do Pinhal é uma figura importante na criação e no desenvolvimento de São Carlos”. Tal repúdio vem com um apelo pela defesa do patrimônio histórico de São Carlos. Mas qual é essa história que vem sendo defendida?!&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20251120_104633.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Final do ato, em frente ao Flor de Maio. Foto: Eduardo Zago / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Historicamente, a cidade de São Carlos busca ressaltar apenas os grandes figurões da burguesia, que são homenageados em nomes de ruas, escolas, espaços públicos e privados, entre outros. Enquanto isso, a população são-carlense que deu seu suor e seu sangue para a cidade, é esquecida, oprimida e violentada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A marcha, desde sua primeira realização, tem o trajeto que sai do Centro Municipal de Cultura Afro-Brasileira “Odette dos Santos” e termina no Grêmio Recreativo Flor de Maio. No início da marcha, foram feitas várias intervenções dos organizadores. Durante a marcha, foram clamadas importantes palavras de ordem sobre a luta antirracista no Brasil e, principalmente, na cidade. No fim do evento, além das intervenções culturais no espaço do Flor de Maio, também ocorreram falas da população que estava presente. A maior parte das falas resgatou a importância da data, onde o PCBR também participou ativamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A atuação do PCBR durante o evento foi de levantar as questões candentes da luta antirracista no nosso Brasil e em São Carlos para trazer reflexões aos presentes na marcha. Fazendo alusões a como a criminalização da cultura periférica afeta a cidade, como quando, neste ano, a polícia invadiu um evento cultural que acontecia no “Mirante Bar”, agredindo violentamente e prendendo um dos artistas negros que se apresentava no evento, o que resultou em um ato de solidariedade e clamor por justiça em São Carlos. Levantando como essa questão também se relaciona ao constante genocídio da população negra que se utiliza da chamada “Guerra às Drogas” para realizarem suas chacinas, como podemos ver na megaoperação que aconteceu no Rio de Janeiro. Além disso, reforçamos a importância da luta contra o fim da escala 6x1, que afeta principalmente a população negra.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20251120_100559.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Marcha atravessando a Avenida São Carlos, uma das principais vias da cidade. Foto: Eduardo Zago / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também, os militantes presentes pautaram a importância da manutenção dos espaços históricos da população negra, que estão em constante ameaça. Este ano, o clube “Flor de Maio”, clube histórico fundado em 1928 como um espaço de socialização, organização e lazer de negros e negras, que eram excluídas de qualquer espaço recreativo, foi ameaçado com um possível leilão do espaço, sendo um alerta para que a administração pública possa manter este e tantos outros espaços importantes para a comunidade negra são-carlense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Portanto, a 3ª Marcha vem como um espaço para se lembrar que a história racista da cidade está longe de acabar, e conclama para que possamos continuar a luta contra o racismo, não só pelas vias institucionais, mas pela mobilização popular constante. Um espaço importante para aprofundarmos as razões da importância da luta antirracista constante, e como esta luta está enraizada a luta anticapitalista e só através de pautarmos as bandeiras máximas que o movimento comunista no Brasil e no mundo que iremos superar o racismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“A Hora Próxima”: romance operário completa 70 anos sem publicações]]></title>
            <description><![CDATA[Escrita pela dirigente comunista Alina Paim, a obra publicada em 1955 pelo PCB, na coleção “Romances do Povo”, está entre o melhor que a literatura brasileira ligada ao realismo socialista pode oferecer, mas nunca teve novas edições.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/upB4jc-a-hora-proxima-romance-operario-completa-70-anos-sem-publicacoes</link>
            <guid isPermaLink="false">upB4jc</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ahoraproxima.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Capa do livro &quot;A hora próxima&quot;, de Alina Paim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Teylor Lourival&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escritora Alina Paim é uma das maiores figuras desconhecidas da literatura brasileira. Nascida em 1919, no interior do Sergipe, mudou-se cedo com a família para a Bahia e aprendeu a ler com a mãe, que morreu quando Alina tinha seis anos. Criada pela tia, que também veio a falecer, Alina fez seus estudos em um orfanato novamente em Sergipe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Publicando suas primeiras peças escritas em jornais escolares, formou-se professora em 1932 e mudou-se para o Rio de Janeiro. É quando Alina e seu marido, o médico Isaías Paim, conhecem o então Partido Comunista do Brasil (PCB) e passam a integrar suas fileiras. Organizada na célula de escritores do Partido, pelos próximos 16 anos Paim escreve para um programa do Ministério da Educação e Cultura direcionado às crianças, o &quot;No reino da alegria&quot;, veiculado na Rádio MEC. Na capital federal, Alina foi impedida de seguir lecionando por não ter seu diploma sergipano reconhecido, sendo forçada a cuidar da casa e passando a escrever o seu romance de estreia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A estrada da liberdade”, publicado em 1944, aborda o primeiro emprego de uma jovem professora, recebendo menos que seus pares homens, tendo suas opções limitadas em que a protagonista, para aumentar seu grau de instrução, passa a ter contato com &quot;literatura subversiva&quot;. Ainda que não considerasse sua literatura propriamente feminista — classificando-a como ‘realismo social’ —, as mulheres ganham protagonismo especial na escrita da autora, recebendo nuances e personagens complexas, desenhando com maestria suas condições materiais e psicológicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de ter nada menos que nove romances e quatro livros infantis publicados, que abordam profundamente aspectos sociais nas tramas, a sua principal obra é marcadamente um romance operário. Publicado em 1955, o título “A Hora Próxima” expõe o ápice da literatura de Paim. A coleção “Romances do Povo”, da editorial Vitória, em que o romance revolucionário de Alina fora publicado, foi dirigida por seu grande amigo Jorge Amado, que organizou vinte e cinco títulos de mais de quinze países diferentes, todos dentro da estética do realismo socialista. Característica comum desta escola literária, o romance de Alina retrata um fato histórico ocorrido previamente, uma greve na principal estrada de ferro do país, em Minas Gerais, no ano de 1950.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/alinapaim.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Alina Paim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Abordando a vida comum dos operários, com todas as maravilhas e mazelas, em suas jornadas de trabalho, com suas famílias e em suas horas de lazer, a escritora traz o protagonismo para o sujeito conjunto e não para o indivíduo, criando uma espécie de “herói coletivo”. A organização política dos personagens é colocada no centro da mediação das relações sociais e pauta o desenrolar da narrativa. Com todas suas contradições, de ferramenta revolucionária a palco para oportunistas, o Partido é uma figura onipresente na relação das pessoas na obra como foi de fato na greve da Rede Mineira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por ser uma ficção-histórica ligada ao realismo socialista, a escritora teve o esforço hercúleo de romancear fidedignamente uma greve tão marcante. A este respeito, e com ênfase no protagonismo político feminino empregado pelas mulheres na greve e imprimido por Alina Paim, diz a autora Cíntia Schwantes, da Universidade de Brasília:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É também significativo que não apenas a ação inicial do romance é levada a cabos pelas personagens mulheres, que formam os piquetes que obrigam os maquinistas a parar as máquinas, mas também esse é o fio condutor do romance: a ação das mulheres na continuidade da greve, sua organização, sua decisão, que torna o movimento possível, sua motivação (elas defendem seus maridos e, principalmente, seus filhos, que passam fome), sua coragem. Por trás da escolha romanesca, há um fato histórico: as mulheres eram encarregadas de encabeçar, ao menos de forma visível, os movimentos grevistas, uma vez que as empresas não poderiam despedi-las (elas não eram empregadas) nem tinham respaldo legal para despedir os maridos em virtude das ações das esposas.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;“A Hora Próxima” retrata também a repressão da polícia, as contradições com os engenheiros e operários que se opunham à greve, os interesses dos patrões e faz uma complexa análise do sistema capitalista como o causador dos males aos quais a greve fez frente. Balizando-se a partir de Lenin — de quem foi uma das tradutoras oficiais no Brasil —, a escritora retrata a imprensa popular, democrática e revolucionária como um sustentáculo do processo grevista, garantindo a cobertura da greve para pressionar a Rede Mineira e conscientizar o conjunto da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A autora levanta também algumas polêmicas como a relação do movimento comunista com o anticlericalismo e a salvaguarda da postura do exército, que têm sido exploradas em alguns trabalhos acadêmicos, ainda que seus livros estejam fora de circulação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sua trajetória literária é extensa, com livros traduzidos para o russo, chinês, alemão e búlgaro: A estrada da liberdade (1944), Simão Dias (1949), À sombra do patriarca (1950), Čas blizok [russo] (1957), 时候 就要 到 了 ou Shi hou jiu yao dao le [chinês] (1959), Sol do meio-dia (1961), O sino e a rosa  (1964), A chave do mundo (1964), O círculo (1964), Mittagssonne [alemão] (1968), A Correnteza (1979), A sétima vez (1994). E, ainda, quatro livros infantis, nos quais é precursora na forma de tratar personagens infantis como pares, e não subservientes aos adultos: O lenço encantado (1962), A casa da coruja verde (1962), Luzbela vestida de cigana (1963) e Flocos de algodão (1966).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O hiato em sua obra ocorreu por conta da ditadura empresarial-militar no Brasil, que perseguiu-a, mas nunca a prendeu, forçando a dirigente comunista à clandestinidade. Alina Paim seguiu escrevendo para os jornais e revistas do Partido na Bahia, Sergipe e no Rio de Janeiro, sendo registrada também suas passagens por algumas fazendas clandestinas do PCB no interior de São Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Premiada duas vezes pela Academia Brasileira de Letras, Alina Paim faleceu em 2011 e segue sendo uma titã desconhecida da literatura no país. Seus romances são encontrados a peso de ouro, em edições históricas em sebos ou para consultas e empréstimos nas bibliotecas de algumas grandes cidades. Sua obra mais marcadamente revolucionária, “A Hora Próxima”, completa 70 anos sem nenhuma nova edição. Passa da hora de, não somente as editoras marxistas, mas de todo o mercado editorial brasileiro, resgatar a obra de Alina Paim, ao passo que cabe aos comunistas também a tarefa de não manter sua memória revolucionária viva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Povo equatoriano rejeita instalação de bases militares dos EUA em referendo nacional]]></title>
            <description><![CDATA[O plebiscito, realizado no dia 16, registrou mais de 60% de votos contrários, de acordo com resultados oficiais divulgados pelas autoridades eleitorais. A consulta popular fazia parte de um pacote de reformas defendido por Noboa.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/YQohfj-povo-equatoriano-rejeita-instalacao-de-bases-militares-dos-eua-em-referendo-nacional</link>
            <guid isPermaLink="false">YQohfj</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/equadornoboa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes pedem a rejeição da proposta que prevê o retorno de instalações militares estrangeiras no país - Reprodução/Foto: Rodrigo Buendia/AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O povo equatoriano rejeitou, com ampla margem, a proposta do presidente Daniel Noboa que permitiria a instalação de bases militares estrangeiras no país. O plebiscito, realizado no dia 16, registrou mais de 60% de votos contrários, de acordo com &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-11/em-referendo-equador-rejeita-instalar-bases-militares-estrangeiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resultados oficiais divulgados pelas autoridades eleitorais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A consulta popular fazia parte de um pacote de reformas defendido por Noboa, que incluía mudanças constitucionais e outras medidas institucionais. Entre elas, a retomada da cooperação militar com os Estados Unidos para reforçar “o combate ao narcotráfico e ao crime organizado” — uma estratégia que ganhou força após a escalada de violência vivida recentemente no país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Contexto da proposta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A possibilidade de receber tropas estrangeiras havia sido viabilizada meses antes, quando a Assembleia Nacional aprovou uma alteração constitucional que abria caminho para missões militares externas. O governo argumentava que a presença de forças dos EUA fortaleceria a capacidade operacional do Estado equatoriano “contra organizações criminosas transnacionais”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar disso, setores da sociedade civil, acadêmicos, organizações políticas e lideranças críticas ao governo alertavam para os riscos à soberania e para o histórico de tensões envolvendo bases norte-americanas na América Latina. O debate reacendeu memórias da antiga base de Manta, desativada em 2009, que operava com presença militar dos EUA na costa do Pacífico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado do referendo representou um claro revés político para Noboa. Analistas internacionais avaliam que o “não” venceu não apenas por rejeição à presença de tropas estrangeiras, mas também como reflexo do desgaste enfrentado pelo governo em meio ao agravamento da crise social e de segurança.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Banco Central: trabalhadores devem ser punidos para proteger investidores]]></title>
            <description><![CDATA[A política monetária atua como um mecanismo de disciplinamento social que mascara, sob a linguagem técnica da “estabilidade”, a reprodução das hierarquias próprias do capitalismo dependente.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/eKE65L-banco-central-trabalhadores-devem-ser-punidos-para-proteger-investidores</link>
            <guid isPermaLink="false">eKE65L</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/galipolohaddad.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://conteudo.imguol.com.br/c/tab/cf/2025/01/02/17mai2023---o-ministro-da-fazenda-fernando-haddad-acompanhado-de-gabriel-galipolo-participa-de-audiencia-publica-conjunta-das-comissoes-de-desenvolvimento-economico-financas-e-fiscalizacao-da-camara-1735843298375_v2_900x506.jpg.webp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pedro Ladeira/Folhapress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão, em 5 de novembro, do Comitê de Política Monetária (Copom - a diretoria colegiada do Banco Central que decide a política monetária do país) de manter a taxa Selic em 15% é frequentemente apresentada como um ato de prudência técnica, um gesto necessário para “ancorar expectativas” e assegurar a convergência da inflação para a meta oficial. Contudo, por trás da linguagem neutra da credibilidade e da estabilidade, encontra-se uma escolha profundamente política que expressa, com clareza notável, a estrutura de classes e a subordinação internacional, algo característico da economia brasileira, uma economia de capitalismo dependente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O efeito mais imediato e evidente de uma taxa de juros tão elevada é a proteção dos interesses dos credores, bancos, fundos de investimento, rentistas e investidores estrangeiros. Uma Selic em patamar tão alto assegura rendimentos elevados e praticamente sem risco para os detentores de títulos públicos. Em um país com dívida pública amplamente indexada à taxa básica, cada ponto porcentual acrescenta bilhões aos cofres dos que vivem de renda financeira, transferindo valor da sociedade para os segmentos mais abastados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria ata do Copom, divulgada em 11 de novembro, deixa transparecer esse compromisso ao mencionar a necessidade de preservar uma postura de “cautela” diante da incerteza externa. O que se formula como prudência técnica é, na prática, a reafirmação da prioridade absoluta de manter os ativos brasileiros competitivos no circuito global de capitais. Quando o Comitê fala em volatilidade internacional, risco geopolítico ou incerteza fiscal doméstica, está explicitando para seu público fundamental, o mercado financeiro, que o Banco Central manterá a rentabilidade dos títulos públicos protegida a qualquer custo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa lógica se reforça quando a ata menciona a necessidade de preservar um diferencial elevado em relação aos juros internacionais, garantindo fluxo de capital para dentro do país. É o clássico dilema das economias periféricas, juros altos não por necessidade macroeconômica doméstica, mas para satisfazer movimentos especulativos globais e estabilizar uma moeda estruturalmente fragilizada.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aumentar o desemprego e disciplinar a classe trabalhadora&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mas há um segundo objetivo, muito menos discutido de maneira explícita, para o qual a taxa de juros em níveis elevados é empregada: disciplinar a classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cada vez que o Copom menciona “mercado de trabalho apertado”, “inflação de serviços” ou o risco de “pressão salarial”, está descrevendo o conflito de classes embutido no processo inflacionário. Na prática, o regime de metas de inflação opera, sobretudo na periferia, como um mecanismo institucionalizado de contenção do poder de barganha dos trabalhadores. Seu funcionamento está centrado apenas no controle da demanda agregada via aumento do desemprego, com o objetivo de interromper qualquer possibilidade de aumento generalizado dos salários e, assim, proteger as taxas de lucros dos empresários. A política monetária atua como um mecanismo de disciplinamento social que mascara, sob a linguagem técnica da “estabilidade”, a reprodução das hierarquias próprias do capitalismo dependente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um contexto em que o desemprego se aproxima de níveis relativamente baixos, a política monetária se converte num dispositivo de coerção silenciosa. Ao esfriar a atividade econômica para conter supostas pressões inflacionárias, o Banco Central reduz o poder reivindicatório dos trabalhadores e limita sua capacidade de pressionar por melhores salários, jornada digna e condições de trabalho adequadas. O resultado é conhecido, a pressão organizada dos trabalhadores se torna insuportável para os grandes conglomerados empresariais. Portanto, com os juros elevados, os sindicatos são enfraquecidos, negociações coletivas dificultadas, salários comprimidos e uma vasta massa de trabalhadores precarizados. Tudo isso para preservar a taxa de lucro das empresas e a rentabilidade dos detentores de ativos financeiros.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Pressões externas revelam falta de soberania monetária&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além de expressar o conflito distributivo interno, a decisão do Copom revela, com nitidez, a posição subordinada do Brasil no sistema capitalista global. As economias dependentes, caracterizam-se por estruturas produtivas fragmentadas, inserção subordinada no comércio internacional e uma profunda vulnerabilidade financeira que reduz drasticamente sua autonomia de política econômica. Nesse contexto, a política monetária deixa de ser um instrumento de desenvolvimento interno e se converte em um mecanismo de gestão da dependência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em países como o Brasil, a liberdade formal do Banco Central é severamente limitada pela mobilidade internacional do capital e pela fragilidade histórica da moeda doméstica. O real, como moeda periférica, não cumpre funções internacionais relevantes, não é reserva global de valor, não é meio de pagamento fora das fronteiras e não serve como denominador de contratos financeiros internacionais. Isso obriga o país a aceitar, quase passivamente, a hierarquia mundial de moedas, em que o dólar e, em menor grau, o euro, define o padrão global de segurança monetária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, as economias periféricas só conseguem atrair capitais quando oferecem remuneração suficiente para compensar o risco percebido pelos investidores globais. Assim, a taxa Selic elevada é justificada como necessária não apenas para conter pressões inflacionárias, mas para manter um diferencial significativo em relação aos juros praticados pelos Estados Unidos. Em outras palavras, o Brasil precisa pagar caro para ser escolhido como destino de capital financeiro volátil, reforçando o mecanismo de subordinação que caracteriza sua condição dependente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A vulnerabilidade cambial, fruto dessa posição assimétrica, atua como uma camisa de força. Sempre que o banco central estadunidense eleva seus juros, aumenta a atração do capital mundial para os Estados Unidos, drenando recursos das economias periféricas. Diante disso, o Banco Central brasileiro tende a subir a Selic não porque a inflação doméstica o exige, mas porque precisa defender o câmbio para evitar desvalorização abrupta, choques de preços e riscos de instabilidade financeira. A política monetária, assim, passa a responder prioritariamente aos ciclos internacionais e não às necessidades dos trabalhadores brasileiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado é que a política monetária se orienta fundamentalmente por critérios de credibilidade financeira internacional, e não por objetivos de garantir um mercado de trabalho aquecido com aumentos reais nos salários. As prioridades do país são invertidas, proteger o câmbio torna-se mais urgente do que proteger empregos; atrair capital especulativo torna-se mais importante do que fomentar inovação; satisfazer investidores estrangeiros torna-se mais decisivo do que garantir direitos sociais. Trata-se de uma lógica de funcionamento típica das economias dependentes, em que a soberania formal convive com uma profunda submissão estrutural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa subordinação aparece também na estrutura produtiva. A economia brasileira é marcada pela especialização em bens primários, dependência de tecnologia externa, de capitais externos e até de insumos importados para parte significativa de sua atividade produtiva. Qualquer oscilação cambial se transforma rapidamente em pressão inflacionária, levando o Banco Central a reagir com a única ferramenta que domina, a elevação de juros. Em vez de reduzir a vulnerabilidade estrutural, a política monetária reforça o ciclo, juros altos atraem capital especulativo, apreciam artificialmente o câmbio, prejudicam empregos e aprofundam a dependência de importações, criando novos motivos para elevar juros no futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o país permanecer preso a essa estrutura, moeda frágil, inserção internacional subordinada, dependência tecnológica e captura do Estado por frações rentistas, sua política monetária continuará sendo menos um instrumento de soberania nacional e mais um mecanismo de reprodução da dependência.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cúpula dos Povos entrega carta final a presidência da COP 30]]></title>
            <description><![CDATA[O documento denuncia a financeirização da natureza, mas evita temas centrais como o mercado de carbono, políticas do governo Lula e contradições internas do ambientalismo institucional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/DCHF5X-cupula-dos-povos-entrega-carta-final-a-presidencia-da-cop-30</link>
            <guid isPermaLink="false">DCHF5X</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cupuladospovos1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Banner com os patrocinadores da Cúpula dos Povos. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No âmbito do encerramento da programação da Cúpulas dos Povos que reuniu, desde o dia 11, lideranças, Organizações da Sociedade Civil, Organizações não Governamentais (ONGs) e partidos políticos em paralelo à COP 30, grupos de trabalho sintetizaram uma &lt;a href=&quot;https://cupuladospovoscop30.org/declaracao-final/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta final&lt;/a&gt;, no dia 16 de novembro, que foi entregue a André Corrêa do Lago, presidente da Conferência. Também estavam presentes a Ministra do Meio Ambiente e Mudanças do Clima, Marina Silva, a Ministra dos Povos Indígenas, Sônia Guajajara e o Ministro da Secretaria-Geral da Presidência, Guilherme Boulos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Carta da Cúpula dos Povos apresenta denúncias relevantes em torno do que os movimentos sociais vêm chamando de “capitalismo verde”, especialmente no que diz respeito à financeirização da natureza. Esse aspecto também foi evidenciado ao longo do evento nas falas de inúmeras lideranças da luta ambiental e pela terra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, as críticas colocadas na carta às políticas de capitalismo verde permanecem parciais: afirmam que é necessário combater as falsas soluções de mercado, mas não especificam quais são elas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nota-se que nem mesmo o mercado de carbono - uma das principais e mais danosas dessas soluções - chegou a ser citada. Essa omissão se explica, em parte, pelo fato de que muitas das ONGs que financiaram o evento da Cúpula, sobretudo a World Wide Fund for Nature (WWF), fazem parte do próprio mercado de carbono e atuam para que comunidades aceitem projetos ligados a mecanismos como a Redução de Emissões por Desmatamento e Degradação florestal (REDD+) e suas variantes. Sob o pretexto de democratizar tais &quot;acordos&quot;, elas buscam traduzir as regras para a realidade dos povos indígenas em uma tentativa de apresentar os contratos como transparentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas organizações, portanto, buscam expandir o mercado, atuando para que este se torne mais “democrático” e transparente e que as comunidades indígenas façam os acordos diretamente, sem a interferência de governos estaduais com seus diversos interesses, atual realidade desse setor, onde os acordos acontecem entre governos e empresas sem a consulta aos povos diretamente afetados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa visão é comum no ambientalismo liberal: reconhecer problemas, mas propor apenas ajustes supostamente democratizantes, e não o enfrentamento estrutural da financeirização da natureza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A carta também não defende o fim do Fundo de florestas tropicais (TFFF) de Lula, apesar de combater a financeirização, diz que projetos desse tipo devem ser democratizados. Uma proposta parecida com a que as ONGs defendem em relação ao Mercado de Carbono.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Somos contrários a qualquer falsa solução a crise climática que venha a perpetuar práticas prejudiciais, criar riscos imprevisíveis e desviar a atenção das soluções transformadoras e baseadas na justiça climática e dos povos, em todos os biomas e ecossistemas. Alertamos que o TFFF, sendo um programa financeirizado, não é uma resposta adequada. Todos os projetos financeiros devem estar sujeitos a critérios de transparência, acesso democrático, participação e benefício real para as populações afetadas.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A carta, mesmo mencionando os países imperialistas - como Estados Unidos e seus aliados europeus -, não explicita como essas falsas soluções, como Mercado de Carbono, são instrumentos diretos do imperialismo contemporâneo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro problema recorrente no documento é a ênfase excessiva em responsabilizar exclusivamente os países do Norte Global pela crise climática. Embora esses países sejam de fato os principais responsáveis históricos, não são os únicos causadores da crise atual. Os países subdesenvolvidos, em seus modelos exploratórios (ainda que não industriais), são responsáveis por exportar commodities semimanufaturadas (tal como Argentina e Brasil), que são grandes causadores da crise climática na América Latina. É nesta toada que o modelo de agronegócio destruiu biomas inteiros como o Charco na Argentina, bem como Pantanal, Caatinga e Amazônia no Brasil, com grande influência da necessidade de commodities do norte global, mas com muita influência da burguesia nacional de países subdesenvolvidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apontar para os grandes países imperialistas como os causadores da crise é importante, mas não no sentido da crítica feita pela carta, que ao final coloca que esses países devem “pagar” por sua dívida histórica de exploração. Ainda que seja uma proposta justa, dificilmente isso é realizável de maneira satisfatória nos marcos do capitalismo, isso porque os países imperialistas transferem dinheiro para o terceiro mundo através de projetos verdes com vistas a ter licença para sua exploração desenfreada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um exemplo claro disso é a Noruega, que destina milhões ao fundo Amazônia enquanto lucra bilhões com a produção exploratória de empresas como a Hydro Alunorte, onde é sócia majoritária. A Carta não aborda a existência de burguesias internas que administram, reproduzem e aprofundam a lógica imperialista dos países do norte global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da mesma forma, não há qualquer análise da conjuntura nacional. Embora critique processos estruturais dos governos do mundo, o texto evita mencionar o governo brasileiro. Movimentos e setores governistas - como MST, MAB e outras organizações da frente popular - monopolizaram a escrita da carta evitando críticas ao governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questões centrais foram omitidas: a aprovação, em 2025, do chamado PL da Devastação (2159/2021) que marca o maior retrocesso ambiental do Brasil dos últimos anos com aval do governo Lula, que não alterou o núcleo do projeto, que viabiliza grandes investimentos; A proposta de liberação acelerada de projetos de mineração, inclusive em terras indígenas pelo STF; e à manutenção do marco temporal (Lei 14.701/23), sancionado no próprio governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também não há referência do papel do governo Lula acerca da aprovação da exploração de petróleo na Foz do Amazonas e em novos blocos na região Norte, como em Rondônia. Do mesmo modo, a Carta trata a questão ambiental de forma separada da econômica, e não interliga a exploração de novos blocos de petróleo com a desnacionalização do setor de petróleo e a privatização de refinarias e a venda da Petrobrás. Ainda que critique a privatização de empresas e serviços, não cita quais setores estão sendo privatizados e a atuação do governo Lula nisso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro ponto ignorado é o processo de privatização das hidrovias, rios e rodovias - muitos deles lançados ou aprofundados recentemente, incluindo hidrovias nos rios Madeira, Tocantins e Tapajós, e novas propostas anunciadas durante a COP, como a nova hidrovia do rio Negro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, tudo o que envolve a política interna brasileira - ações diretas do governo nos territórios - é deixado de lado, como se o país estivesse apenas sob ataque externo. Não há nenhuma referência à atuação do governo Lula e seus ministros como agente da burguesia nacional e internacional. Também não são mencionados os fundos verdes, como o fundo Amazônia, que funciona como uma forma de “licença” para que países imperialistas mantenham suas práticas de exploração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No campo agrário, o documento limita-se a defender a Reforma Agrária, sem reconhecer que, nos moldes institucionais existentes, ela não é capaz de enfrentar a crise climática. A simples destinação de terras improdutivas não altera a estrutura fundiária brasileira. Nesse sentido, é necessário ir além: nacionalizar a terra e todos os minerais estratégicos, incluindo as terras raras essenciais para a transição energética. Esses recursos, cobiçados e hoje explorados por diversos países imperialistas, devem ser protegidos do processo de espoliação atualmente em curso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na questão agrária, a terra, segundo essa perspectiva, deve ser utilizada de forma coletiva; e isso implica expropriar não apenas áreas improdutivas, mas também as terras produtivas concentradas pelo latifúndio - onde menos de 1% dos módulos fiscais concentram quase metade das terras agricultáveis do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, no discurso de encerramento da Cúpula, a ministra Marina Silva leu uma mensagem do presidente Lula que classificou a COP 30 como a “COP da verdade”. Contudo, os compromissos anunciados foram interpretados por muitos militantes como destoantes das movimentações e dos resultados concretos esperados para a conferência, aprofundando a percepção de um descompasso entre a retórica oficial e as demandas reais das bases.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na carta final ficou claro que apesar da ampla programação distribuída em seis eixos temáticos no decorrer da Cúpula, a participação efetiva de organizações populares foi limitada por mecanismos de controle político, falta de transparência e improvisação organizativa, o que reforçou a influência de grupos alinhados ao financiamento internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A plenária final refletiu essas contradições: intervenções de movimentos menores foram reduzidas, e a elaboração da carta final ocorreu de forma pouco aberta. Na audiência pública, representantes da Cúpula apresentaram o documento, sem espaço para falas de outras organizações.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cupuladospovos2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Plenária final do terceiro dia da Cúpula dos Povos. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Resistência indígena&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em paralelo à Cúpula, o movimento indígena do Baixo Tapajós protagonizou as maiores denúncias às contradições do evento. Já na abertura, em 10 de novembro, estes ocuparam em marcha a Blue Zone (área onde só credenciados oficiais e a mídia podem transitar) fazendo com que o Estado convocasse a Guarda Nacional para realizar a segurança do evento nos dias seguintes. No dia 14, o movimento protestou em frente a entrada oficial com falas que denunciavam a farsa lobista da COP, os inúmeros projetos de infraestrutura e mineração realizados em territórios indígenas, além  da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/wUHVjY-do-para-a-china-pelos-trilhos-da-ferrograo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ferrogrão&lt;/a&gt; e a&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/dYEtMk-a-dois-meses-da-cop-30-lula-prepara-leilao-de-tres-hidrovias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; privatização do Rio Tapajós&lt;/a&gt;. Tal manifestação fez com que a Organização das Nações Unidas (ONU) enviasse &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/meio-ambiente/cop-30/noticia/2025/11/13/onu-cobra-plano-do-governo-para-corrigir-falhas-de-seguranca-e-infraestrutura-na-cop30.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma carta ao governo brasileiro &lt;/a&gt;exigindo mais segurança na COP 30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auricélia Arapium, liderança do povo Arapium do Baixo Tapajós, concedeu uma entrevista contundente para O Futuro, expondo as contradições da COP, falando do governo de Helder Barbalho, dos ataques aos povos indígenas e as tensões profundas no movimento indígena, além do papel do governo Lula nesses conflitos. Ela foi direta ao apontar o governo estadual como um agente de divisão entre os povos originários: “O governo tem colocado parentes contra parentes; ele usa essa tática há muito tempo”, declarou Auricélia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A liderança detalhou que a estratégia governamental ficou mais evidente após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/usR4jc-resistencia-indigena-como-o-movimento-enfrentou-as-estrategias-de-helder-barbalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupação da SEDUC-PA&lt;/a&gt;, quando “o governo buscou isolar lideranças combativas e enquadrar setores autônomos do movimento como ‘vilões’, enquanto a verdadeira violência segue sendo cometida pelos próprios agentes estatais e pelos interesses econômicos que o Estado representa”, denunciou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das tentativas de fragmentação, Auricélia expressou forte confiança na capacidade de resistência e coesão do movimento indígena. Ela enfatiza que a unificação não significa homogeneização, mas o fortalecimento da luta coletiva respeitando as diferentes formas de organização: “Eu acredito muito na unificação do movimento indígena… nós fazemos da nossa forma porque temos autonomia para fazer da nossa forma”, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além do cenário, também pontuou as questões nacionais do Movimento indígena e o governo Lula. A liderança reconheceu que, após diálogos com a Articulação dos Povos Indígenas do Brasil (APIB), houve um ajuste de posições e um reconhecimento da pauta do Baixo Tapajós. No entanto, ela observa que um tensionamento ideológico persiste, alimentado pelo medo e pela pressão política:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Muitos discordam silenciosamente dos encaminhamentos oficiais por receio ou pressão política”, observou, reforçando que este cenário é alimentado pelas instâncias governamentais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para Auricélia, a força do movimento indígena reside em sua diversidade e ação política direta. Ela descreveu um efeito cascata de empoderamento que caracteriza a luta atual: “Isso aqui é protagonismo indígena… a gente inicia uma manifestação, e outros vêm depois, porque um encoraja o outro. É levante de voz”, reafirmou.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cupuladospovos3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Marcha dos Povos Pelo Clima, no dia 15 de novembro, em Belém. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Marcha dos povos pelo Clima&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dia antes da entrega da Carta, foi realizada a Marcha dos Povos pelo Clima no dia 15 de novembro, que reuniu mais de 70.000 pessoas nas ruas de Belém, configurando-se como um marco das lutas populares durante a COP. A presença massiva dos povos originários, bem organizados, com cantos, pinturas, faixas e lideranças à frente, revelou que as lutas indígenas são vitais para qualquer projeto sério de enfrentamento à crise climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PCBR e a UJC concentraram-se com outras organizações no Sindicato dos Trabalhadores da Construção Civil, às 7h da manhã, e marcharam em bloco unificado, denunciando o papel do capitalismo na destruição dos territórios e na produção da catástrofe ambiental.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A mobilização dos moradores da Penha e do Alemão na denúncia do terrorismo de Estado]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto o Estado desumaniza o povo negro periférico, moradores dos complexos, sobretudo as mulheres, demonstram a força da organização da classe trabalhadora, que desde o início pressionou incansavelmente pelo fim da chacina.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rESicK-a-mobilizacao-dos-moradores-da-penha-e-do-alemao-na-denuncia-do-terrorismo-de-estado</link>
            <guid isPermaLink="false">rESicK</guid>
            <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/imlrj-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Familiares protestam em frente ao Instituto Médico Legal (IML) — Reprodução/Foto: Mariana Bispo/TV Globo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o número oficial de 121 mortes, superando o massacre do Carandiru, ocorrido em 1992, a chacina promovida nos Complexos do Alemão e da Penha, na Zona Norte do Rio de Janeiro, no dia 28 de outubro não apenas reflete a política de extermínio implementada pelo atual Governador Cláudio Castro (PL) e seu partido, mas um sistema marcado, em seu cerne, pelas desigualdades de raça e classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como se não fossem humanos, os assassinados pela coordenação do Comando de Operações Especiais (COE), pela PM e equipes da CORE tiveram seus corpos descartados nas matas da localidade do Complexo da Penha, sendo apenas retirados pelos próprios moradores. Houve &lt;a href=&quot;https://iclnoticias.com.br/deputados-pedem-prisao-claudio-castro-vitimas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatos&lt;/a&gt; de ao menos um corpo decapitado, de vítimas com tiros na nuca, em aparente execução, e de mãos sem digitais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além do luto, as famílias precisaram lidar também com diversos obstáculos impostos ao tentar reconhecer e liberar os corpos de seus entes queridos encaminhados ao Instituto Médico Legal (IML).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta pelo direito ao reconhecimento das vítimas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como parte da mobilização de denúncia do massacre ocorrido, moradores e familiares das vítimas recolheram &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/29/moradores-da-penha-recuperam-60-corpos-em-area-de-mata-apos-megaoperacao-no-rio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cerca de 70 corpos&lt;/a&gt; na área de mata da favela, segundo relatos locais. Os corpos foram enfileirados pelos próprios moradores, em um processo de reconhecimento informal dos familiares, na Praça São Lucas, no Complexo da Penha. Dessa mobilização inicial, surgiram imagens tragicamente históricas e que vêm sendo fortemente exploradas pela grande mídia na divulgação da brutalidade que o Governador e seu Secretário de Segurança, Victor Santos, classificaram como uma “&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/sudeste/rj/castro-nao-preciso-que-o-governo-federal-venha-fazer-meu-trabalho/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vitória&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores que residem nas favelas desses complexos sofreram com &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/sudeste/rj/confronto-em-megaoperacao-no-rio-durou-cerca-de-15-horas-diz-pm/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;15 horas&lt;/a&gt; de puro terrorismo de Estado. A operação policial foi iniciada às 6h da manhã e teve seu encerramento, de acordo com a própria Polícia Militar, por volta das 21h. Durante todo esse tempo, milhares de moradores, dentre os mais de 280 mil que vivem no Complexos da Penha e do Alemão, não conseguiam sair de suas casas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outros milhares foram colocados sob o risco do fogo cruzado pela necessidade de chegarem a seus trabalhos e tiveram encontraram dificuldades também na volta às suas casas pela permanência dos confrontos; &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2025/10/29/pelo-menos-4-universidades-e-55-escolas-seguem-sem-aulas-no-dia-seguinte-a-operacao-no-rio.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudantes deixaram de ir às aulas&lt;/a&gt; porque a escolas e universidades, bem como &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2025/10/28/arrastao-tiroteio-e-desespero-moradora-relata-caos-em-volta-para-casa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6 unidades de saúde básica&lt;/a&gt; que atendem a região dos Complexos, foram obrigadas a suspender suas atividades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, o que se via na cobertura de jornais da mídia burguesa sobre a manifestação dos familiares em frente ao Instituto Médico Legal (IML), ocorrida dois dias após a chacina, eram elementos que destacavam, de forma negativa,  os impactos sobre o trânsito de &lt;a href=&quot;https://www.terra.com.br/noticias/brasil/cidades/falta-de-informacoes-sobre-corpos-leva-familias-a-protestarem-em-frente-ao-iml-no-rio,02157623a013325d9286b9272840deec1f5tmoni.html?utm_source=clipboard&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma manifestação que durou menos de meia hora&lt;/a&gt; e foi reprimida com truculência policial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse ato marcou um novo momento da luta dos familiares das pessoas vitimadas na chacina quando, por mais uma vez, tiveram que lutar por maiores informações para garantir o reconhecimento e a liberação dos corpos. De acordo com os parentes das vítimas, o IML teria informado que encerraria os trabalhos naquele momento e, portanto, ninguém poderia fazer mais o reconhecimento naquela tarde. Diversos parlamentares também já haviam tido suas entradas bloqueadas em meio à busca por informações sobre as vítimas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir disso, iniciou-se a manifestação que fechou o trânsito como forma de amplificar a denúncia do ocorrido naquele local. A manifestação foi liderada por mulheres que, ajoelhadas e de mãos dadas, formavam um cordão humano na Avenida Francisco Bicalho, no Centro do Rio de Janeiro, e pediam a liberação dos corpos. A PMERJ reagiu jogando spray de pimenta nas manifestantes, mas também em jornalistas e parlamentares que acompanhavam o ato e registravam sua dispersão truculenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro relevante &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/31/ato-no-complexo-da-penha-ecoa-sentimento-de-moradores-apos-megaoperacao-dor-engasgada/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato de denúncia da chacina&lt;/a&gt; foi realizado pelos moradores e organizações populares do Complexo da Penha, no dia 31 de outubro, reunindo milhares de pessoas na Vila Cruzeiro, uma das favelas que compõem o Complexo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além do elevado número de corpos recebidos em um curto período de tempo, o que sobrecarregou momentaneamente as capacidades do IML em garantir os reconhecimentos, houve um outro ponto que dificultou o andamento do trabalho: &lt;a href=&quot;https://fontesegura.forumseguranca.org.br/na-guerra-das-narrativas-da-operacao-da-penha-a-pericia-esta-em-destaque-para-o-bem-e-para-o-mal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Polícia Civil anunciou&lt;/a&gt; que os exames seriam realizados pelos peritos legistas do estado, negando, dessa forma, até mesmo o auxílio da Polícia Federal.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As redes de apoio na luta contra a violência de Estado&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto os familiares passavam por todas as consequências do luto e dos trâmites desgastantes em frente ao IML, integrantes da Rede de Proteção de Atenção a Pessoas Afetadas pela Violência do Estado (RAAVE) &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/11/01/megaoperacao-no-rio-rede-de-atendimento-assiste-familias-no-iml-e-destaca-dificuldades.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;se somaram no apoio jurídico, psicossocial e material&lt;/a&gt; – incluindo a distribuição de café e suco – para familiares que estavam desamparados nas calçadas, impedidos de entrar na instituição enquanto aguardavam por informações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como divulgado pela Agência Brasil, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2024-09/maes-de-jovens-mortos-pela-policia-viram-bolsistas-em-projeto-da-ufrj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as cem mães que constituem a organização&lt;/a&gt; são bolsistas de extensão pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), atuando em mais de dez núcleos na região metropolitana do estado, ressaltando a importância da constância na luta. Foram elas que, em muitos momentos, direcionaram os familiares das vítimas do massacre, explicando como funcionava o processo no IML, assim como o transporte do corpo para aqueles habitantes de outros estados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a Folha de S.Paulo, o advogado Guilherme Pimentel, atual coordenador da RAAVE, enfatiza que a organização defende a &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2025/10/deixei-meu-luto-pra-lutar-as-maes-de-mortos-pela-violencia-que-acolhem-maes-de-outros-mortos.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criação de uma política pública baseada nos &quot;Pontos de Acolhimento, Justiça e Cuidado&quot;&lt;/a&gt;, espaços esses onde seriam promovidos cafés da manhã, saraus e rodas terapêuticas com essas famílias. São esses os ambientes que favorecem não apenas o cuidado mútuo, mas também o debate contínuo sobre a violência que atravessa essas comunidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início, os militantes de direitos humanos presentes, além de defensores públicos e parlamentares, destacaram a necessidade de amplificar a pressão sobre os órgãos de Estado para a garantia de liberação de informações e de acesso aos corpos das vítimas da chacina. A luta das famílias e das redes de apoio transformava, por diversos meios, a dor em um eco que passava a reverberar por todo o Brasil. Diversos atos foram organizados em denúncia da chacina por todo o país no mesmo dia 31 de outubro em que o ato no Complexo foi organizado pelos moradores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após as repercussões dessas ações em frente ao IML, propagadas por mídias digitais e na imprensa, foi realizada uma reunião puxada pelas presidências das Comissões de Direitos Humanos da Câmara dos Deputados e da ALERJ e, posteriormente, a convocação daqueles que ainda não tinham feito o reconhecimento dos corpos de seus entes queridos em meio ao caos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Naquele mesmo dia, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/10/30/ministras-visitam-comunidade-apos-megaoperacao-que-deixou-mais-de-120-mortos.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as ministras Macaé Evaristo (Direitos Humanos e da Cidadania) e Anielle Franco (Igualdade Racial) foram ao Complexo da Penha&lt;/a&gt; para ouvir os moradores em reunião na sede da Central Única de Favelas (CUFA), localizada no Complexo da Penha. Somaram-se também a essa reunião representantes de várias comunidades e parlamentares federais, estaduais e municipais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Casos como esse escancaram a desumanização e a criminalização dos trabalhadores que residem nas favelas e periferias do país pelo Estado burguês e pelos aparelhos de propaganda da burguesia, a mídia hegemônica, que, antes mesmo da apuração de quaisquer informações, já anunciavam a versão oficial das polícias, que tratava todas as vítimas como bandidos. Enquanto isso, aos policiais eram reservados os espaços de humanização, com repetitivas exposições de nomes, histórias familiares e de suas carreiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Longe do cenário em que pessoas tiveram suas casas invadidas, assim como seus psicológicos afetados, na internet e na TV, as vítimas fatais, eram privadas pelo Estado burguês do princípio constitucional (e liberal) da presunção de inocência. As vítimas eram, de imediato, julgadas e condenadas pela grande mídia, que, sob o verniz de “imparcialidade”, as tratou como bandidas – e, como decorrência, passíveis de serem exterminadas –, antes mesmo do reconhecimento dos corpos e da checagem dos mais de 100 mandados expedidos pela justiça. Dessa forma, buscava-se a naturalização dos assassinatos em um país que sequer adota pena de morte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tal situação configura um cenário em que ao mesmo tempo em que se direcionam investimentos para a militarização da segurança, são deixadas de lado políticas públicas para essa parcela grande da população atingida pela violência, decorrida do acirramento da política de “guerra às drogas” no país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse massacre foi pontual pela sua extensão, mas não pela sua determinação. Não à toa, os familiares – e em especial as mães – de vítimas de outras operações se colocaram como agentes do processo de acolhimento às vítimas da violência de Estado. Muitas dessas pessoas que trabalharam no acolhimento também foram vítimas das consequências, por exemplo, da Chacina do Jacarezinho, realizada em 2021 e comandada pelo mesmo Governador&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria existência de organizações populares que dão suporte jurídico, psicossocial e material às vítimas vivas, que carregarão consigo por toda a vida o peso da barbárie e do terrorismo de Estado – sendo o caso da RAAVE apenas um entre diversas organizações de direitos humanos atuantes no país –, demonstra que os episódios de violência contra a classe trabalhadora moradora das favelas não são casos isolados, mas demonstrações permanentes da violência de Estado e do controle social imposto pela classe dominante às parcelas mais pobres do proletariado brasileiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Banco do Brasil pressiona para aumentar a jornada de trabalho dos bancários]]></title>
            <description><![CDATA[A direção comunicou mudanças nos cargos de assessoramento, introduzindo a discutível “oportunidade de adesão voluntária” a vagas com jornada de 8 horas. Essa medida visa alterar a relação de trabalho dos assessores, cuja jornada diária é atualmente de 6 horas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/c3aX7j-banco-do-brasil-pressiona-para-aumentar-a-jornada-de-trabalho-dos-bancarios</link>
            <guid isPermaLink="false">c3aX7j</guid>
            <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sedebb3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato contra a jornada de 8h em frente ao Edifício Sede III do Banco do Brasil. Reprodução/Foto: SEEB-DF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Rhuan Maciel&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na noite do dia 2 de outubro, o Banco do Brasil (BB) surpreendeu os trabalhadores ao anunciar uma reunião obrigatória para a manhã seguinte em todas as diretorias, com a pauta intitulada “Movimentos Estruturantes”. A repentina convocação gerou imediato temor e apreensão na categoria, visto que anúncios súbitos dessa natureza são historicamente associados a mudanças que impactam negativamente as condições de trabalho. Durante o encontro, a direção comunicou mudanças nos cargos de assessoramento, introduzindo a discutível “oportunidade de adesão voluntária” a vagas com jornada de 8 horas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa medida visa alterar a relação de trabalho dos assessores, cuja jornada diária é atualmente de 6 horas, conforme estabelece o Artigo 224 da &lt;a href=&quot;https://www2.senado.leg.br/bdsf/bitstream/handle/id/535468/clt_e_normas_correlatas_1ed.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CLT&lt;/a&gt;: “A duração normal do trabalho dos empregados em bancos, casas bancárias e Caixa Econômica Federal será de 6 (seis) horas contínuas nos dias úteis, com exceção dos sábados, perfazendo um total de 30 (trinta) horas de trabalho por semana.”. Neste novo ataque, o BB estipula que 25% desses setores devem ser convertidos em cargos de 8 horas diárias. Além disso, existe uma grande chance do Banco do Brasil realizar um novo aumento de 25% no próximo período, atingindo, portanto, metade dos trabalhadores do setor. Embora o assalariamento seja proporcional ao aumento da jornada, a medida se traduz em um aumento do tempo de trabalho sem ganho real por hora trabalhada para a categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após o anúncio, todos os gerentes das diretorias foram instruídos a conduzir reuniões para mensurar a recepção às mudanças. A resposta foi largamente negativa, expondo um clima de insatisfação generalizada. O movimento de pressão velada e a necessidade de a gerência intermediária atuar como porta-voz dessas medidas não apenas reforçaram a apreensão e a resistência da base, como também evidenciaram a precarização dos gerentes de baixo escalão, cuja remuneração se aproxima dos assessores de nível mais alto que eles próprios gerenciam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a categoria tem observado uma corrosão salarial contínua e alarmante, impulsionada por reajustes pífios em Acordos Coletivos de Trabalho (ACT) e Convenções Coletivas de Trabalho (CCT) bianuais, resultando em ganho real quase inexistente. Essa desvalorização fica evidente no &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/kcwZX3-reajuste-salarial-de-bancarios-e-corroido-pela-inflacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reajuste de setembro deste ano, de apenas 5,68%, que sequer repõe integralmente o custo de vida sentido na capital paulista, com o índice de inflação de 5,72%&lt;/a&gt;, reforçando a perda real do valor dos salários. No entanto, a verdadeira dimensão da queda do poder de compra é revelada pela comparação histórica com o &lt;a href=&quot;https://www.dieese.org.br/analisecestabasica/salarioMinimo.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;salário mínimo necessário, calculado pelo DIEESE&lt;/a&gt;: se em agosto de 1995 o salário de ingresso no BB (cerca de R$ 732,00) estava quase em paridade com o mínimo do DIEESE (R$ 723,65), hoje, em outubro de 2025, o salário de ingresso de R$ 4.189,05 para o escriturário está mais de 41% abaixo do valor necessário para a subsistência de uma família (R$ 7.116,83). Essa queda brutal na equivalência, que em menos de três décadas transformou o salário de referência da categoria em um valor insuficiente, demonstra que a adesão à jornada de 8 horas não é uma escolha, mas sim uma obrigação financeira imposta pelo estrangulamento salarial histórico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta nova investida soma-se à drástica redução salarial imposta aos funcionários do BB a partir de 2020, com o programa &quot;&lt;a href=&quot;https://www.bb.com.br/pbb/pagina-inicial/imprensa/n/60756/bb-lanca-programa-para-reconhecer-desempenho#/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Performa&lt;/a&gt;&quot;. Sob o pretexto de “busca constante de eficiência e de manter a competitividade da empresa”, o banco promoveu cortes que, em alguns casos, atingiram até 40% da remuneração dos bancários. Essa parcela fixa foi transferida para o Programa de Desempenho Gratificado (PDG), uma renda variável na qual apenas  40% dos funcionários com melhor desempenho fariam jus a uma gratificação que, teoricamente, poderia atingir até quatro salários anuais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A discutível “adesão voluntária” às 8 horas de jornada se revela uma tática de coerção. Diante da corrosão histórica do poder de compra, da precarização imposta pelo programa “Performa” e dos reajustes insuficientes que fazem a categoria perder em relação ao salário mínimo, a oferta de um cargo de jornada estendida com reajuste proporcional, ou seja, sem aumento real por hora, é, na verdade, uma obrigação financeira velada. O Banco do Brasil capitaliza sobre o estrangulamento salarial preexistente, forçando os trabalhadores a venderem mais duas horas de seu dia apenas para mitigar perdas e garantir uma remuneração minimamente digna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da gravidade da situação, a resposta mais visível partiu do Sindicato dos Bancários de Brasília (SEEB/DF), região mais afetada pela reestruturação das diretorias. Mas sua atuação se insere na linha sindical cutista que historicamente tem contribuído para o apassivamento da categoria. O sindicato tem concentrado seus esforços em duas frentes limitadas: a tradicional e lenta &lt;a href=&quot;https://bancariosdf.com.br/sindicato-aciona-justi%C3%A7a-para-barrar-aumento-da-jornada-dos-assessores-de-unidades-estrat%C3%A9gicas-do-bb/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;batalha judicial&lt;/a&gt;, delegando a defesa dos direitos aos tribunais, e a realização de &lt;a href=&quot;https://bancariosdf.com.br/banc%C3%A1rios-protestam-contra-aumento-da-jornada-e-defendem-direitos-hist%C3%B3ricos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atos e protestos&lt;/a&gt; de caráter notadamente performático em frente aos grandes edifícios do BB. Essa estratégia busca visibilidade e denuncia o ataque, mas recorre a instrumentos de pressão que não promovem a mobilização e a autoorganização da base, transformando a resistência em rituais controlados, reflexo da burocracia que há décadas pauta a luta da categoria bancária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise do sindicalismo praticado pela CUT, evidenciada pelas sucessivas derrotas das últimas décadas, demonstra que a luta por direitos não pode ser terceirizada aos tribunais ou a rituais midiáticos. É imperativo que a categoria bancária, protagonista de greves históricas, retome o controle de seus instrumentos de luta. A superação da burocracia e o enfrentamento real ao arrocho salarial exigem que os trabalhadores se autoorganizem, retomem a disputa dos sindicatos e construam um sindicalismo a partir da base, classista e independente. Em resposta a essa necessidade e à crise de representação, surge a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/manifesto-da-alternativa-bancaria-df-reconstrucao-pela-base-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Alternativa Bancária DF - Reconstrução pela Base&lt;/a&gt;. Este movimento, composto por bancários da ativa e aposentados do Banco do Brasil, da Caixa Econômica Federal e do BRB, é a tentativa concreta de resgatar a perspectiva de enfrentamento, trazendo para a base a responsabilidade pela luta direta contra a gestão do capital financeiro. A batalha contra a jornada de 8 horas é, portanto, um campo de testes crucial para o futuro da organização da categoria.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Muito além da suposta fraude em 2025: O escândalo do ENEM expõe o modelo excludente do ensino superior brasileiro]]></title>
            <description><![CDATA[Vazamento de questões revela não apenas falhas de segurança, mas a lógica de um modelo que terceiriza a educação, precariza o acesso e mantém milhões fora da universidade.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GXZW6O-muito-alem-da-suposta-fraude-em-2025-o-escandalo-do-enem-expoe-o-modelo-excludente-do-ensino-superior-brasileiro</link>
            <guid isPermaLink="false">GXZW6O</guid>
            <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/enem.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: G1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A poucos dias da aplicação do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem), Edcley Teixeira, um universitário que afirma vender consultoria, realizou uma live no Youtube, onde ‘previu’ ao menos cinco questões quase idênticas às que caíram na prova oficial. A divulgação rápida do fato desencadeou uma onda de indignação entre estudantes de todo o país e provocou uma crise no Ministério da Educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A transmissão mostrou o jovem resolvendo supostos itens de um simulado, mas que coincidiam com questões inéditas que apareceram no exame. O episódio levantou suspeitas de vazamento, pressionou o Inep a agir e alimentou acusações sobre fragilidade na segurança do processo seletivo mais importante do país. A partir do momento em que o&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/educacao/2025/11/estudantes-convocam-atos-para-pedir-anulacao-total-do-enem-apos-caso-de-questoes-semelhantes.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; caso ganhou repercussão nacional&lt;/a&gt;, estudantes começaram a se mobilizar nas redes sociais e em grupos de WhatsApp e Telegram, criando o Movimento Nacional &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/educacao/2025/11/estudantes-convocam-atos-para-pedir-anulacao-total-do-enem-apos-caso-de-questoes-semelhantes.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Anula o Enem&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/educacao/2025/11/estudantes-convocam-atos-para-pedir-anulacao-total-do-enem-apos-caso-de-questoes-semelhantes.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;, que já reúne mais de 16 mil seguidores no Instagram.&lt;/a&gt; Os integrantes afirmam que a credibilidade da prova foi abalada e que, diante do suposto vazamento, a única medida justa seria a anulação da edição de 2025. Pressionam ainda por manifestações presenciais e ações coordenadas para cobrar uma resposta mais rígida das autoridades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Inep, responsável pelo exame, confirmou que&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/enem/2025/noticia/2025/11/18/enem-perguntas-respostas-questoes-antecipadas-edcley.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; três das questões exibidas na live&lt;/a&gt; eram realmente inéditas e decidiu anulá-las preventivamente, classificando a medida como técnica e necessária para preservar a isonomia entre os participantes. Ao mesmo tempo, acionou a Polícia Federal para investigar o episódio, que o Ministério da Educação definiu como “um caso de polícia”. Em meio ao avanço do movimento estudantil pela anulação total do exame, o ministro da Educação, Camilo Santana, publicou um vídeo nesta sexta-feira (21) afirmando que&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/enem/2025/noticia/2025/11/21/enem-2025-nao-sera-cancelado-afirma-ministro-da-educacao.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; não há qualquer possibilidade de cancelamento da prova&lt;/a&gt;. “Queria tranquilizar a cada um de vocês que fizeram a prova. O Enem não será cancelado”, declarou. Santana reforçou que a investigação está em andamento e que o governo não permitirá que irregularidades comprometam a credibilidade do processo, mas que anular o exame colocaria em risco todo o cronograma de acesso ao ensino superior. A fala do ministro, porém, não diminuiu a revolta dos estudantes que se sentem prejudicados. Nas redes sociais, relatos apontam frustração, cansaço emocional e sensação de injustiça diante de um suposto vazamento que atinge diretamente quem está disputando uma vaga nas universidades públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise desencadeada pelas suspeitas de fraude no Enem 2025 reacendeu um debate que há anos permanece à margem das discussões públicas: o papel que o exame cumpre dentro de um processo mais amplo de mercantilização da educação no Brasil. O vazamento grave, injustificável e que exige investigação rigorosa funciona, no entanto, como um ponto de entrada para algo maior do que um episódio pontual de irregularidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando falamos em mercantilização, não se trata apenas da presença de empresas na educação. Marx explica como, no capitalismo, atividades humanas antes orientadas pelo valor social, cultural ou comunitário começam a ser reorganizadas pela lógica da mercadoria, isto é, pelo valor de troca, pelo preço que podem gerar. Quando algo é mercantilizado, ele deixa de existir prioritariamente como um direito ou uma necessidade e passa a ser tratado como produto. É colocado no circuito da compra e venda. É medido pelo lucro, disputado por empresas. E, inevitavelmente, cria-se um ambiente onde as fronteiras entre o lícito e o ilícito se tornam mais fluidas, porque tudo se move conforme a lógica do mercado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É exatamente isso que ocorre com o Enem. Desde sua implementação, &lt;a href=&quot;https://online.unisc.br/acadnet/anais/index.php/sidspp/article/view/11746/1593&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o exame está atravessado pela lógica da terceirização&lt;/a&gt;: empresas privadas elaboram itens, corrigem provas, operam sistemas e atuam em consórcios que movimentam dezenas de milhões de reais. Essa estrutura nasceu ainda na ditadura empresarial-militar, quando instituições como a Fundação Cesgranrio se consolidaram no &lt;a href=&quot;https://www.adufpb.org.br/site/enem-o-que-e-comodificado-e-mercadoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mercado dos vestibulares&lt;/a&gt;. Mas o problema é ainda mais profundo. Não se trata apenas de como o exame é aplicado, mas do próprio fato de existir um filtro seletivo para acessar a universidade pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vestibular se fundamenta na ideia de que o ensino superior, ao contrário de um direito universal, é um bem escasso – mas cuja escassez não é natural, e sim fabricada pela ausência histórica de expansão das universidades públicas na mesma proporção da demanda social. Enquanto a oferta pública permaneceu limitada, abriu-se espaço para que o setor privado se fortalecesse e transformasse a educação em negócio.&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/ccrh/a/hGByKF6LCKd9qBjYTxGSs8g/?lang=pt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; David Harvey descreve&lt;/a&gt; esse movimento como parte da transição do capitalismo fordista para um regime de acumulação flexível, que necessita transformar tudo em mercadoria para manter sua lucratividade. A educação, antes campo público por excelência, entra nesse circuito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A história do ensino superior brasileiro ajuda a entender esse caminho.&lt;a href=&quot;http://educa.fcc.org.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-77352021000300103&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Criado em 1808 para formar as elites do Estado&lt;/a&gt;, o ensino superior privado surge mais tarde, na Primeira República, ligado a oligarquias locais. A partir de 1930, com a modernização conservadora, o crescimento urbano e industrial elevou a pressão por vagas, mas o Estado não acompanhou essa demanda. Resultado: o setor privado ocupou o vazio. A ditadura militar aprofundou essa tendência, autorizando a proliferação de faculdades privadas sem compromisso com pesquisa, estruturadas para formar mão de obra rápida e barata para o mercado. Dependentes de isenções fiscais e financiamentos públicos, essas instituições passaram a atuar como empresas, priorizando matrículas e redução de custos. Com a Constituição de 1988, esperava-se uma guinada em direção ao fortalecimento público da educação. Mas o próprio texto constitucional abriu brechas para o repasse de recursos às instituições privadas. A inflexão decisiva ocorre nos anos 1990, sob a hegemonia neoliberal e a influência do Banco Mundial e do Consenso de Washington. A Lei de Diretrizes e Bases de 1996 reorganiza a educação como setor aberto à iniciativa privada: cursos autorizados pelo Estado, mas geridos segundo a lógica empresarial. A educação deixa de ser tratada como direito e passa a operar como mercado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa transformação não é neutra. O Estado capitalista, sobretudo em países periféricos como o Brasil, organiza suas políticas segundo as necessidades do capital. A reestruturação dos anos 1990 redefiniu a educação superior como &lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/sssoc/a/LhtTcdmD7csFb5WbV7zqDCm/?lang=pt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;setor estratégico para a economia&lt;/a&gt;, e não para a democratização do conhecimento. Privatização, expansão do EAD, cortes orçamentários, metas de desempenho e incentivos diretos ao setor privado foram apresentados como modernização, mas, na prática, ampliaram o papel do mercado no interior do sistema educacional. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/E3k9vf-governo-lula-esmaga-a-educacao-publica-e-favorece-as-instituicoes-privadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;E todo esse processo foi alimentado por dinheiro público&lt;/a&gt;, injetado por meio de isenções fiscais, programas de financiamento estudantil e políticas que ampliaram a dependência do setor privado. O Estado passou a subsidiar o lucro de conglomerados educacionais enquanto a expansão de vagas públicas permaneceu insuficiente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/E3k9vf-governo-lula-esmaga-a-educacao-publica-e-favorece-as-instituicoes-privadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O resultado está colocado&lt;/a&gt;: hoje, quase 90% das instituições de ensino superior do país são privadas, e&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5R9qFr-ead-cresce-no-ensino-superior-privado-e-deve-ultrapassar-matriculas-presenciais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; o EAD tornou-se um dos setores mais lucrativos da economia brasileira.&lt;/a&gt; Em 2007, a abertura de capital de grandes grupos educacionais consolidou a financeirização do ensino: universidades transformadas em holdings, fusões bilionárias, oligopólios e estudantes tratados como clientes dentro de um ciclo orientado à captação e retenção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Programas de financiamento estudantil, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zcYQfv-com-expansao-do-fies-governo-federal-prioriza-o-setor-privado-em-detrimento-do-ensino-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como Fies e Prouni&lt;/a&gt;, vendidos como instrumentos de democratização, tornaram-se engrenagens de endividamento da juventude. Ao longo de 26 anos, o Fies foi a única alternativa para milhões de estudantes de baixa renda acessarem o ensino superior, mas também produziu uma das maiores crises de inadimplência da educação brasileira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É partindo desse ponto que o vestibular e, posteriormente, o Enem assumem seu papel. Eles naturalizam a escassez como se fosse inevitável e justificam um funil competitivo que legitima exclusão. O filtro existe porque o Estado escolheu não ampliar o ensino superior público, empurrando milhões de jovens para o endividamento no mercado privado. Dizer que o Enem democratiza o acesso à universidade pública é ignorar como o exame opera na prática. Ele seleciona e legitima desigualdades históricas. Quem não entra nas públicas é empurrado para o mercado privado de ensino superior, onde grandes grupos lucram com mensalidades altas e cursos massificados. O próprio Estado alimenta esse ciclo ao subsidiar vagas privadas para “atender a demanda”, reforçando a ideia de que a iniciativa privada é mais eficiente na oferta da “mercadoria educação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando o acesso ao ensino superior depende de desempenho em provas altamente padronizadas, acirra-se a busca por preparação especializada. Cursinhos, plataformas digitais, escolas privadas com alto investimento pedagógico tornam-se não apenas complementos, mas etapas quase obrigatórias para quem quer “competir em pé de igualdade”. Isso cria um paradoxo evidente: um exame que deveria democratizar o acesso acaba reforçando a desigualdade que diz enfrentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vale termos em perspectiva experiências importantes em outros sistemas universitários, como na Argentina, que passou por uma reforma universitária popular no início do século passado, onde a avaliação dos ingressantes não funciona a partir de vestibular, mas de um curso preparatório que realize o nivelamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por isso, a pergunta central não é “quem vazou o Enem?” ou “quem se beneficiou da fraude?”, embora essas questões sejam legítimas e mereçam resposta. A questão estrutural é outra: Por que ainda existe vestibular? Por que o país não garante vagas públicas suficientes para que todos que desejem cursar o ensino superior possam fazê-lo, sem serem submetidos a uma corrida de obstáculos que funciona historicamente como filtro de classe, raça e território?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O escândalo do Enem não expõe apenas falhas de gestão. Ele revela um modelo inteiro de educação superior que, desde sua origem, opera com bases privatistas e excludentes. Um modelo em que o Estado se tornou avaliador e regulador, mas não garantidor do direito à educação.  Diante de todo esse percurso histórico do ensino superior no Brasil e da forma como ele se estruturou para servir aos interesses do capital, é preciso afirmar com clareza o problema central não é técnico, é político. A falta de vagas nas universidades públicas não é fruto de incapacidade administrativa, mas de um projeto consciente de Estado que mantém o ensino superior como privilégio para poucos enquanto subordina a educação à lógica do valor de troca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os erros e falhas no Enem deste ano, embora graves, acabam funcionando para reforçar uma ideia enganosa de que o acesso ao ensino superior depende apenas de corrigir “problemas técnicos”. Isso desvia o olhar do essencial: mesmo sem fraude, mesmo com a prova funcionando perfeitamente, a imensa maioria dos jovens da classe trabalhadora seguiria de fora da universidade. A estrutura atual já foi desenhada para isso. Enquanto o projeto de educação estiver subordinado à lógica do lucro, da competição individual e da expansão do setor privado e não à garantia de direito, universalidade e formação humana, a exclusão será a regra. O que estamos vendo agora não é um ponto fora da curva, mas a continuidade de um modelo que naturaliza que milhões fiquem de fora e que a universidade se torne cada vez mais um mercado, e não um espaço público de produção de conhecimento, ciência e crítica social.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Governistas acreanos participam da COP 30]]></title>
            <description><![CDATA[

Apesar dos discursos de “desenvolvimento sustentável”, o estado do Acre é marcado por uma política anti ambiental. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/2ulHhb-governistas-acreanos-participam-da-cop-30</link>
            <guid isPermaLink="false">2ulHhb</guid>
            <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 21:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/Imagem1-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Prefeito de Rio Branco (Ac), Bocalom (PL), em estande na Cop 30. Foto: Ailton Oliveira/Secom&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Pedro Ravi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governador do Acre, Gladson Cameli (PP), e o prefeito de Rio Branco, Tião Bocalom (PL), marcaram presença nos primeiros dias da Conferência das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas de 2025 (COP30), que está sendo realizada em Belém. Ambos utilizaram suas estruturas de comunicação para se apresentar como defensores do clima, embora suas gestões sejam marcadas pela defesa da expansão da fronteira agrícola, pelo avanço sobre áreas de floresta e por posições alinhadas ao agronegócio e ao negacionismo climático.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cameli participou da abertura oficial da conferência, no dia 10 de novembro, afirmando que a COP seria uma “oportunidade para que o Acre mostre ao mundo seu potencial ambiental e seu compromisso com o desenvolvimento sustentável”. O governador vem buscando projeção internacional desde a 15ª reunião do GCF Task Force, grupo que reúne países detentores de 80% das florestas tropicais. Nesse contexto, tem se apresentado como liderança nas negociações de clima, de olho em financiamentos ligados aos mercados de carbono - área em que a Coalizão LEAF demonstrou interesse no Acre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O prefeito Tião Bocalom também integrou a programação, participando de mesas no dia 12 para relatar sua suposta experiência em “gestão sustentável”, incluindo o manejo florestal baseado na exploração madeireira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A participação das autoridades ocorre em meio a um cenário em que a própria COP tem sido criticada por abrir espaço para práticas de greenwashing promovidas por grandes conglomerados, especialmente do setor petrolífero. Ao longo dos anos, empresas e governos têm buscado projetar uma imagem de compromisso climático enquanto mantêm modelos de exploração mineral e expansão agropecuária que aprofundam a crise ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dos milhões investidos em publicidade pelo governo federal, a Conferência do Clima tem funcionado, na prática, como uma vitrine para a venda da floresta, de terras raras e de outros minérios estratégicos a empresas transnacionais e governos estrangeiros. Na COP30, o agronegócio brasileiro ocupou espaço central: empresários da Bayer foram credenciados como delegados oficiais, e painéis inteiros foram dedicados à construção da imagem de um “agronegócio sustentável” - narrativa que ignora o avanço do modelo agroexportador sobre territórios indígenas e áreas de floresta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse ambiente marcado pela presença massiva do mercado e do setor agropecuário, não faltaram representantes políticos alinhados ao latifúndio. Autoridades acreanas estiveram em mesas de debate e eventos paralelos, mesmo que suas gestões estejam diretamente associadas à expansão da pecuária, do plantio de soja e da exploração madeireira em áreas de floresta nativa. Esses empreendimentos, frequentemente envolvidos em grilagem, trabalho análogo à escravidão e violência contra populações camponesas, extrativistas e indígenas, têm sido beneficiados por políticas estaduais e municipais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os impactos desse modelo são evidentes. Rio Branco registrou, no segundo semestre de 2024, uma das piores qualidades do ar do mundo, com níveis de toxicidade 13 vezes acima do limite considerado seguro pela Organização Mundial da Saúde. O quadro foi provocado pelas queimadas destinadas à abertura de áreas para pecuária e soja, responsáveis por liberar milhares de toneladas de poluentes na atmosfera. No mesmo período, o Acre registrou aumento de 31% no desmatamento, segundo dados do MapBiomas - mais um indicativo da crise ambiental que avança enquanto o discurso oficial propaga sustentabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também pesa nesse cenário a conivência do governo Lula, que destinou cerca de meio trilhão de reais ao agronegócio por meio do Plano Safra e tem avançado na privatização das hidrovias dos rios Madeira, Tapajós e Tocantins. As obras, apresentadas como soluções logísticas, têm como objetivo principal acelerar o escoamento da produção de soja rumo ao mercado chinês, aprofundando o modelo agroexportador e ampliando a pressão sobre a floresta amazônica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o discurso de compromisso climático, empresas patrocinadoras da COP30 negociam diretamente com autoridades brasileiras, firmando acordos que impactam de forma decisiva comunidades ribeirinhas, extrativistas, indígenas e camponesas. Esses grupos são os mais vulneráveis à contaminação dos rios, à perda de territórios e à destruição de seus meios de subsistência, efeitos colaterais invisibilizados nos anúncios oficiais de sustentabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Marcha da Assistência Social mobiliza Londrina em protesto contra corte de R$17 milhões]]></title>
            <description><![CDATA[A Lei Orçamentária Anual (LOA) da cidade para 2026 propõe uma queda no orçamento da assistência social: de R$134 milhões para cerca de R$117 milhões, uma redução de R$17 milhões em relação ao previsto para 2025.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Dcjrc-marcha-da-assistencia-social-mobiliza-londrina-em-protesto-contra-corte-de-r17-milhoes</link>
            <guid isPermaLink="false">7Dcjrc</guid>
            <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/assistsoclondrina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Thalita Bastos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma manhã marcada pela mobilização social, trabalhadores, usuários, entidades de assistência social, movimentos populares e partidos tomaram as ruas de Londrina (PR), no último sábado (15), para protestar contra o corte de R$17 milhões no orçamento da política de assistência social, anunciado na Lei Orçamentária Anual (LOA) de 2026 pela gestão do prefeito Tiago Amaral (PSD).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A chamada “Marcha da Assistência Social” reuniu dezenas de manifestantes - entre organizações da sociedade civil, conselhos municipais, população usuária e trabalhadores do setor - que exigiram a revisão das reduções previstas e alertaram para os riscos concretos de desmonte de programas, projetos, serviços e benefícios ofertados pelo município.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O protesto e as reivindicações&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Os manifestantes caminharam em passeata por pontos centrais da cidade, exibindo cartazes com frases como “direitos não se cortam, se garantem” e “assistência social não é caridade, é direito”, e entoando palavras de ordem contra o que definiram como “cortes cruéis para os mais vulneráveis”. Além disso, também se ouviram palavras de ordem como “ô Amaral, presta atenção, o seu palácio vai virar ocupação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concentração da Marcha se deu em frente ao Cine Teatro Ouro Verde e se deslocou até a sede da Secretaria Municipal de Assistência Social (SMAS), passando pelas principais ruas de Londrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre os mais afetados por esse corte milionário estão as entidades que mantêm convênios com a Prefeitura de Londrina. O corte previsto pode levar ao encerramento de programas consolidados e à demissão de diversas trabalhadoras e trabalhadores, além de reduzir ou acabar com serviços essenciais, conforme denunciado por representantes dessas entidades.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O contexto orçamentário&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A LOA para 2026 propõe uma queda no orçamento da assistência social: de R$134 milhões para cerca de R$117 milhões, uma redução de R$17 milhões em relação ao previsto para 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Conselho Municipal de Assistência Social (CMAS) e diversos movimentos populares já se manifestaram reiteradas vezes contra esse corte. Eles alertam que impactos virão nos programas de transferência de renda, nos serviços de convivência e fortalecimento de vínculos e nos benefícios eventuais emergenciais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Impactos para entidades e usuários&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entidades sociais que atendem populações em situação de desproteção social - como pessoas em situação de rua, famílias de baixa renda, crianças, idosos e pessoas com deficiência - destacam os riscos concretos: encerramento de projetos, redução de benefícios, demissão de trabalhadoras e trabalhadores e sobrecarga nas unidades de atendimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já outras entidades como a Associação Flávia Cristina, por exemplo, alertam que o corte pode comprometer residências inclusivas para pessoas com deficiência, que dependem de financiamento público para manter profissionais (cuidadores, assistentes sociais, psicólogos, etc.) e infraestrutura (imóvel, transporte, alimentação, itens de higiene, etc.).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cenário político em Londrina&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A polêmica ocorre em meio a discussões mais amplas sobre a reorganização administrativa proposta pela gestão de Tiago Amaral, que incluiu a fusão de secretarias - como a de Assistência Social, Mulheres e Pessoas Idosas - em uma única pasta, desconsiderando as particularidades de cada política pública.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mobilização e próximos passos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Marcha da Assistência Social do último sábado (15) reforça a pressão popular para que a Prefeitura reavalie a proposta orçamentária. As entidades pedem, além da manutenção dos programas e serviços, diálogo permanente com os diferentes atores sociais - conselhos, OSCs, trabalhadores da área e população usuária - para garantir que a assistência social não seja esvaziada em nome de ajustes fiscais que afetam diretamente a vida da população londrinense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marcha da Assistência Social em Londrina marca, assim, um momento de forte questionamento da gestão sobre prioridades orçamentárias. Para muitos, é um alerta: direitos conquistados e serviços essenciais estão sob ameaça, e a sociedade se organiza para exigir que a cidade não abra mão de sua rede de proteção social.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>