<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 16:20:02 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Assassinato de Hind Rajab completa dois anos]]></title>
            <description><![CDATA[Com filme indicado ao Oscar de Melhor Filme Internacional, a história da menina palestina de 6 anos chega aos cinemas brasileiros no aniversário de seu martírio.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/E2b9vf-assassinato-de-hind-rajab-completa-dois-anos</link>
            <guid isPermaLink="false">E2b9vf</guid>
            <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hindrajab.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Hind Rajab. Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 29 de janeiro de 2024, Hind Rajab, uma criança palestina de 6 anos, foi morta pelas Forças Armadas de Israel durante uma ação em Tel al-Hawa, na Faixa de Gaza. Hind e sua família estavam fugindo de Gaza quando seu veículo foi bombardeado, matando seu tio, sua tia e três primos na hora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hind e uma prima sobreviveram e entraram em contato com a Sociedade do Crescente Vermelho Palestino (PRCS, na sigla em inglês), organização humanitária que representa a Cruz Vermelha na Palestina, para pedir socorro. Enquanto conversavam por três horas na tentativa de acalmar as meninas, os paramédicos e equipes de resgate da PRCS tentavam resgatá-las. Doze dias depois, com a retirada das tropas israelenses, em 10 de fevereiro, Hind e os paramédicos foram encontrados mortos após novos bombardeios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Israel afirmou não ser responsável pelos ataques, mas uma &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/interactive/2024/hind-rajab-israel-gaza-killing-timeline/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do The Washington Post, com apoio de imagens de satélite, concluiu que tanques e tropas israelenses estavam presentes e dispararam 335 tiros contra o carro em que Hind e sua família estavam. Na reportagem, concluiu-se que os operadores do tanque tinham capacidade visual para ver que o carro transportava civis, incluindo crianças. Um &lt;a href=&quot;https://forensic-architecture.org/investigation/the-killing-of-hind-rajab&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; da Forensic Architecture afirmou que foi um tanque israelense que atacou a ambulância da Cruz Vermelha que veio buscar Hind e sua prima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mídia brasileira mal anunciou o ocorrido, já em Israel e EUA, optaram por &quot;adultizar&quot; Hind e fomentar uma campanha de fake news sobre a família da criança. Em resposta, atos foram organizados nos EUA, e o Hamilton Hall da Universidade de Columbia foi &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2024/5/1/columbias-hamilton-hall-a-history-of-student-action-at-gaza-protest-hub&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupado e renomeado&lt;/a&gt; para “Hind’s Hall”, em homenagem a Hind. Como parte da perseguição de Trump a ativistas, a universidade expulsou os estudantes que realizaram a ocupação em protesto contra a morte de Hind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2025, a diretora Kaouther Ben Hania, numa parceria entre Tunísia e França, estreou o filme &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=oQrFhgruWw8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A Voz de Hind Rajab&lt;/a&gt;, retratando a morte da criança palestina pelas Forças de Defesa de Israel. O filme utiliza diálogos das gravações originais, nas quais se pode ouvir Hind falando: “Por favor, venham até mim, por favor, venham. Estou com medo&quot;, enquanto tiros são disparados ao fundo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/avozdehindrajab_cartaz.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Cartaz do filme A Voz de Hind Rajab. Reprodução: Topazio Cinemas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O filme teve sua estreia no Festival de Veneza de 2025, onde foi indicado ao Leão de Ouro e ovacionado por 23 minutos e 50 segundos, tornando-se o filme mais longamente aplaudido na história dos festivais de cinema. Além disso, foi a indicação da Tunísia ao prêmio de Melhor Filme Internacional do Oscar 2026, onde concorre ao lado de O Agente Secreto, do Brasil, que retrata a realidade da ditadura empresarial-militar em Pernambuco no final da década de 1970. No Brasil, a trama franco-tunisiana chegou aos cinemas no dia 29 de janeiro, em algumas poucas salas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A diretora de A Voz de Hind Rajab e sua equipe vêm sofrendo ameaças de sionistas e afirmam que o mercado hollywoodiano impõe dificuldades na distribuição do filme nos EUA. Segundo matéria da Deadline, &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/cultura/a-campanha-cruel-contra-filme-sobre-morte-de-crianca-palestina-indicado-ao-oscar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;traduzida&lt;/a&gt; pela Veja, um dos principais representantes do mercado americano disse, sob condição de anonimato, que muitos compradores desistiram do filme “por medo e/ou por discordarem da posição política” da trama. Outro distribuidor destacou que, independentemente da posição de cada um, o filme seria “foco de controvérsia” e “ofuscaria qualquer outro lançamento da distribuidora na temporada”, o que acabou afastando as empresas. Por fim, o longa foi distribuído pela produtora Willa, que se concentra na divulgação de tramas de relevância social e cultural.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“Herdeiro" da monarquia iraniana reconhece Israel e promete pôr fim ao programa nuclear do Irã]]></title>
            <description><![CDATA[Reza Pahlavi diz reconhecer o Estado de Israel e dar fim ao programa nuclear iraniano, caso haja a queda do regime dos aiatolás.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kaMZX3-herdeiro-da-monarquia-iraniana-reconhece-israel-e-promete-por-fim-ao-programa-nuclear-do-ira</link>
            <guid isPermaLink="false">kaMZX3</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rezapahlavinetanyahu.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O primeiro-ministro israelense Benjamin Netanyahu (à esquerda), sua esposa Sarah (segunda à esquerda), Reza Pahlavi (terceiro à esquerda) e a então ministra da Inteligência israelense Gila Gamliel, em 2023. Reprodução/Foto: Iran International.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reza Pahlavi é filho do último xá, o ditador Mohammad Reza Shah, e foi coroado herdeiro em 1967, dez anos antes da Revolução Islâmica que derrubou a monarquia e impôs o regime dos aiatolás. Aos 17 anos, em 1978, Pahlavi deixou o país natal para fazer treinamento junto à Força Aérea dos Estados Unidos, no Texas. Com a queda do regime do pai, continuou exilado nos EUA, onde terminou os estudos e se tornou cientista político pela Universidade do Sul da Califórnia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início da onda de protestos contra o regime dos aiatolás no Irã, Reza grava vídeos com mensagens aos iranianos e mantém diálogo com outros líderes internacionais, mesmo que seu nome não seja um consenso sequer junto aos opositores, apesar da presença de chamados pela monarquia nos protestos nas ruas de Teerã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um dos &lt;a href=&quot;https://cnnportugal.iol.pt/videos/vamos-por-fim-ao-programa-nuclear-do-irao-e-reconhecer-imediatamente-o-estado-de-israel-reza-pahlavi-promete-restabelecer-um-irao-livre-e-amigo-do-ocidente/6968ae1b0cf22dd7c7f51c16&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vídeos&lt;/a&gt; divulgados em sua conta no X/Twitter, Reza Pahlavi diz reconhecer o Estado de Israel e dar fim ao programa nuclear iraniano, caso haja a queda do regime dos aiatolás, e que posicionará o Irã como um “amigo do Ocidente”. Em visita a Israel, Reza posou junto a Netanyahu, que &lt;a href=&quot;https://revistaforum.com.br/global/netanyahu-promete-parceria-se-regime-do-ira-for-derrubado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prometeu&lt;/a&gt; “parceria” com o Irã, caso haja a derrubada do atual regime: &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Todos nós esperamos que a nação persa seja em breve libertada do jugo da tirania e, quando esse dia chegar, Israel e Irã voltarão a ser parceiros leais na construção de um futuro de prosperidade e paz para ambos os povos.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Líderes israelenses e até contas oficiais do governo israelense vêm usando IA para incitar protestos no Irã e &lt;a href=&quot;https://www.diariodocentrodomundo.com.br/video-israel-usou-ia-para-incitar-protestos-no-ira-e-promover-xa-reza-pahlavi/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alimentar&lt;/a&gt; o discurso de que o governo iraniano vem financiando grupos como Hamas (Palestina) e Hezbollah (Líbano). Assemelhando-se a Israel, o regime monárquico do Irã foi marcado por corrupção, repressões políticas e tortura de adversários políticos. Hoje, o Irã é um dos poucos países com capacidade de driblar o Domo de Ferro (proteção aérea israelense) e com capacidade de deter os mísseis de Israel.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Senado analisa mudança na Lei do Estágio]]></title>
            <description><![CDATA[Quando criada, em 2008, a lei assegurava os direitos dos estudantes trabalhadores; hoje é apenas mais uma forma de desregulamentação e sucateamento do trabalho.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/G71W6O-senado-analisa-mudanca-na-lei-do-estagio</link>
            <guid isPermaLink="false">G71W6O</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conueeujc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Militância da UJC e do PCBR deunciam os impactos do Arcabouço Fiscal nas universidades durante a Plenária Final do 44º CONUEE SP. Reprodução/Foto: Cassia Belini /UNE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através do &lt;a href=&quot;https://www25.senado.leg.br/web/atividade/materias/-/materia/171125&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Portal e-Cidadania&lt;/a&gt;, uma estudante do curso de Direito de uma universidade privada do Distrito Federal propôs ao Senado Federal uma série de mudanças na Lei do Estágio. Conseguindo os 20 mil apoios necessários para se tornar sugestão legislativa, a proposta visa garantir salário mínimo para estagiários, garantia do 13º salário e recolhimento de Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta seguiu para análise da Comissão de Direitos Humanos do Senado e, caso aprovada, será convertida em projeto de lei e poderá tramitar na Casa. Não é a primeira vez que uma proposta similar surge no Congresso; a União Nacional dos Estudantes (UNE) chegou a apoiar um projeto elaborado pelo Centro Acadêmico XI de Agosto, da Universidade de São Paulo (USP), mas que não teve continuidade por falta de campanha da entidade no Congresso e nas bases.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que antes parecia um avanço, garantindo a possibilidade de uma experiência prática no currículo do estudante, hoje se tornou uma ferramenta para exploração e sucateamento de diversas profissões, com acúmulos e desvio de funções e constantes assédios e medo de demissões. Sem uma garantia de bolsa, há estágios gratuitos onde o estudante precisa até mesmo arcar com o ônus da passagem. Com uma jornada assegurada em um limite de 6h/dia (30h/semanais) e possibilidade de redução em semanas de provas, hoje as empresas não seguem a lei, exigindo horas extras (não pagas) e completa desconexão com a graduação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao passo que as universidades, principalmente com o aumento do Ensino à Distância (EaD), se distanciam do tripé ensino, pesquisa e extensão, ou ofertando projetos com bolsas em valores irrisórios, os estudantes tendem a entrar no mercado de trabalho, muitas vezes desconexos com sua graduação; com os estágios cada vez mais sucateados e exploratórios, o jovem trabalhador opta por desistir dos estudos para conseguir cumprir uma jornada de 8h/dia, geralmente na escala 6x1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o desmantelamento das relações trabalhistas, as frequentes burlas à Lei do Estágio acabam por se tornar “relação PJ” sob o aval da justiça burguesa, chancelando a precarização do trabalho e garantindo a exploração do patrão. Hoje o Brasil conta com mais de 700 mil estudantes trabalhadores no mercado de estágio; o impacto econômico dessa categoria é expresso na luta de classes e, com o não reconhecimento de vínculo empregatício, mesmo com subordinação e jornada definida, os trabalhadores sequer têm o direito à organização através da luta sindical.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança proposta na Lei do Estágio não é o fim em si mesmo; pelo contrário, deve ser parte de uma jornada de lutas pelo fim da Reforma Trabalhista e da Previdência (usadas como impulso da campanha eleitoral de Lula-Alckmin e abandonadas por eles), pela progressão de investimentos na educação, ciência e tecnologia (o que necessariamente perpassa pelo rompimento do Arcabouço Fiscal proposto por Fernando Haddad) e pelas garantias plenas dos estagiários, equiparando-os aos trabalhadores CLT, permitindo não só ganhos econômicos essenciais, mas direitos políticos mínimos, como a organização sindical e o direito à greve.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Democratas ameaçam orçamento de US$ 10 bilhões de Trump ao ICE]]></title>
            <description><![CDATA[Agentes do ICE são treinados por Israel e, com o crescente número de casos de violência e assassinato, democratas pressionam Trump.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/yI3JSA-democratas-ameacam-orcamento-de-us-10-bilhoes-de-trump-ao-ice</link>
            <guid isPermaLink="false">yI3JSA</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/icepolice.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Agentes do Serviço de Imigração e Alfândega detêm um homem após realizar uma batida no complexo de apartamentos Cedar Run em Denver. Reprodução/Foto: REUTERS/Kevin Mohatt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mercenário em Gaza e delator dos terrores testemunhados, o Coronel Anthony Aguilar, um veterano das Forças Especiais dos EUA, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reels/DT-qbY2gLSX/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;trouxe&lt;/a&gt;, em um podcast, o programa chamado SME (Subject Matter Exchange, ou “Troca de Assuntos”, em tradução livre), que une agentes do ICE e forças de segurança israelenses, como o IDF (exército israelense) e a Polícia de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A parceria não é recente: há pelo menos 20 anos, agentes do ICE, do FBI e de polícias locais estadunidenses (principalmente a polícia de Nova Iorque) vêm recebendo treinamento que envolve técnicas de vigilância, controle de multidões, estratégias de fiscalização de fronteiras e gerenciamento de postos de controle. A parceria também não é exclusiva dos EUA. Durante o governo Dilma, para a Copa do Mundo, o governo brasileiro realizou &lt;a href=&quot;https://editoraelefante.com.br/das-favelas-do-rio-a-palestina/?srsltid=AfmBOopVZbKfnGsx1oxL85vneAXKi2nxqhFEeFg0moT4SpuohjzwwtFx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parceria com Israel&lt;/a&gt;, envolvendo desde treinamentos militares (similar ao SME), até construção de checkpoints (UPPs) e &lt;a href=&quot;https://www.corenms.gov.br/experiencia-de-israel-em-tragedias-sera-usada-na-copa-do-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;treinamentos médicos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhos do SME, que antes eram direcionados ao controle migratório na &lt;a href=&quot;https://deadlyexchange.org/immigration-and-customs-enforcement-ice-and-deadly-exchange/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fronteira entre EUA e México&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://therealnews.com/deadly-exchange-us-sends-hundreds-of-law-enforcement-to-israel-to-learn-worst-practices-from-idf#:~:text=In%20addition%20to%20supplying%20local,sometimes%20deportations%2C%E2%80%9D%20Romero%20said.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contavam&lt;/a&gt; com tecnologia de vigilância em parceria com as gigantes sionistas Elbit Systems e Palantir — fornecendo desde câmeras super tecnológicas até softwares de IA usados para rastreio de imigrantes e “hackeio forense universal” —, foram voltados às patrulhas do ICE no interior dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O orçamento para publicidade que o Departamento de Segurança Interna (DHS) utiliza para “recrutamento em tempos de guerra” para 2026 é de 100 milhões de dólares (R$ 583 milhões), segundo matéria do The Washington Post traduzida pelo &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/16/como-agentes-ice-sao-recrutados-pelo-governo-trump.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;G1&lt;/a&gt;. Com um &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/16/como-agentes-ice-sao-recrutados-pelo-governo-trump.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;salto&lt;/a&gt; de 10 mil para mais de 20 mil agentes em um ano, o governo Trump necessitou reduzir o tempo de treinamento. Segundo o senador democrata Mark Warner, em &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2026/1/13/has-us-ice-officer-training-been-reduced-to-47-days&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; à CNN, o tempo de treinamento dos agentes do ICE foi reduzido de 5 meses para 47 dias. Ao ser questionado sobre por que 47 dias, Warner respondeu: “porque Donald Trump é o 47º presidente”. Em resposta, o diretor interino do ICE, Todd Lyons, afirmou que o cronograma de treinamento é de oito semanas, com seis dias úteis por semana, totalizando 48 dias de treinamento; apesar da afirmação, o site de carreiras do ICE aponta que o cronograma reflete cinco meses, sendo 5 semanas para idioma e 16 para “aplicação da lei”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a manutenção do ICE, o governo Trump anunciou um investimento de US$ 10 bilhões. Após o anúncio de greves e shutdown, os democratas &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/financas/intraday/post/2026/01/risco-de-novo-shutdown-nos-eua-volta-a-assombrar-os-mercados.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaçam&lt;/a&gt; não aprovar o projeto orçamentário de Trump. Apesar das ameaças, cerca de 15% dos democratas ainda apoiam a agência ICE, e 41% dos “independentes” também não são contra o fim das operações, mesmo reconhecendo o uso excessivo de violência nas abordagens, é o que revela a &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/mundo/noticia/2026/01/26/analise-ice-e-o-instrumento-de-repressao-politica-de-trump.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; do YouGov.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donald Trump culpou democratas e ativistas anti-ICE por mais uma &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/24/tiroteio-ice-minneapolis.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;morte pelo ICE&lt;/a&gt; em abordagem no sábado (24/01), em Minneapolis, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/25/trump-culpa-caos-democrata-pelas-mortes-de-dois-americanos-por-agentes-federais.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmando&lt;/a&gt; que “estados democratas encorajam as manifestações e se recusam a trabalhar em parceria com o ICE”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para opositores, as medidas de Trump, além do direcionamento de ódio a imigrantes, são uma forma de desgastar os governos estaduais democratas e, no limite, provocar reações armadas de civis — como o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/HRUlL8-quem-sao-os-panteras-negras-que-estao-marcando-presenca-nos-protestos-anti-ice&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“ressurgimento” do Partido dos Panteras Negras&lt;/a&gt; —, criando um possível pretexto para medidas autoritárias em nome de um suposto cenário de “guerra civil”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Porta-aviões estadunidense tem “alcance operacional para atingir o território iraniano”]]></title>
            <description><![CDATA[Em escalada de tensões, Trump afirmou que os EUA possuem mais tropas próximas do Irã do que tinha da Venezuela.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bNBS0r-porta-avioes-estadunidense-tem-alcance-operacional-para-atingir-o-territorio-iraniano</link>
            <guid isPermaLink="false">bNBS0r</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/abrahmlincoln.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Porta-aviões Abraham Lincoln. Reprodução/Foto: US NAVY/Jornal O Globo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com aumentos das manifestações no Irã contra o regime dos aiatolás, o país enfrenta uma das suas maiores crises política e econômica em décadas. Segundo Inteligência dos EUA, os protestos recentes impactaram diversos setores do governo, inclusive militar e “redutos tradicionais de apoio ao líder supremo do Irã”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/mundo/noticia/2026/01/27/inteligencia-informa-trump-sobre-enfraquecimento-de-regime-do-ira-em-meio-a-reforco-militar-americano-no-oriente-medio.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do jornal O Globo, Trump advertiu ataques contra o Irã, mas assessores do líder estadunidense alertaram que qualquer movimentação não poderia ser meramente simbólica, visto o poderio bélico iraniano. O governo do Irã por sua vez, em resposta aos tensionamentos promovidos por Trump, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/11/ira-ameaca-retaliar-eua-e-israel-em-caso-de-ataque.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alertou&lt;/a&gt; possível retaliação em Israel e bases militares dos EUA na região. Temendo uma contraofensiva, Trump pareceu recuar uma ação imediata e orientou que Netanyahu (Israel) também suspendesse ataques ao Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a chegada do porta-aviões dos EUA, USS Abraham Lincoln, Trump &lt;a href=&quot;https://cbn.globo.com/mundo/noticia/2026/01/27/trump-diz-que-eua-possuem-mais-tropas-proximas-do-ira-do-que-tinha-da-venezuela.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; que “possui mais tropas próximas ao Irã do que tinha na Venezuela”. O Ministro das Relações Exteriores iraniano, Esmail Baqai, afirmou que o Irã tem &apos;confiança em suas próprias capacidades&apos; e que &apos;A chegada de um navio de guerra como esse não afetará a determinação e a seriedade do Irã&apos;. Na segunda-feira (26/01), o governo iraniano instalou um painel em Teerã, capital do Irã, mostrando um porta-aviões destruído com os dizeres “quem semeia vento, colhe tempestade”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo dos EUA anunciou que o porta-aviões USS Abraham Lincoln está no Oriente Médio e Ásia Central em missão para “promover a segurança e a estabilidade regional”. O general Mohammad Pakpour, do Irã, alertou para que os EUA e Israel “evitem qualquer erro de cálculo”. Os Emirados Árabes Unidos afirmaram que não irão autorizar o uso de seu espaço aéreo ou de águas territoriais para eventual ataque contra o Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trump &lt;a href=&quot;https://cbn.globo.com/mundo/noticia/2026/01/27/trump-diz-que-eua-possuem-mais-tropas-proximas-do-ira-do-que-tinha-da-venezuela.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou &lt;/a&gt;que o governo iraniano “quer chegar a um acordo” e que autoridades iranianas “ligaram diversas vezes”. Segundo especialistas do jornal britânico &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/mundo/ira-entra-em-alerta-apos-movimentacao-militar-dos-eua-no-oriente-medio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Guardian&lt;/a&gt;, embora as tropas estadunidenses ainda não estejam posicionadas de forma definitiva, as forças dos EUA já se encontram “em alcance operacional suficiente para atingir o território iraniano”. Neste cenário, o Irã entrou em estado de alerta diante da possibilidade de ataque militar dos EUA com apoio de Israel.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[STF suspende direitos dos trabalhadores dos Correios a pedido da empresa]]></title>
            <description><![CDATA[Alexandre de Morais suspendeu direitos que haviam sido mantidos como conquista da greve no fim do ano passado após a empresa recorrer ao STF contra decisão do dissídio coletivo no TST.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/5wDqFr-stf-suspende-direitos-dos-trabalhadores-dos-correios-a-pedido-da-empresa</link>
            <guid isPermaLink="false">5wDqFr</guid>
            <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/correiosstf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: TST.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Nalbert Pietro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na segunda-feira, 26 de janeiro, o Ministro Alexandre de Morais suspendeu algumas cláusulas do dissídio coletivo dos Correios aprovadas no Tribunal Superior do Trabalho (TST). Essa decisão, que ocorreu após a empresa recorrer ao STF no dia 23 janeiro, suspende direitos que haviam sido mantidos após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ZEtrvc-greve-nos-correios-impede-retirada-de-direitos-da-categoria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve no fim do ano passado&lt;/a&gt;. A decisão final ainda será tomada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão publicada pelo STF suspende as cláusulas do TST que garantiriam aos trabalhadores o pagamento do ticket-extra, conhecido também como vale-peru, o plano de saúde com coparticipação da empresa, o adicional de 200% em caso de trabalho em dia de repouso e a gratificação de férias de 70%. Todas essas cláusulas são conquistas históricas que vêm sendo contestadas pela gestão da empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ironicamente, esses ataques ocorrem em volta do 25 de janeiro, que é o Dia do Carteiro, profissionais que são a maioria dos atingidos e que estão entre os principais responsáveis pelo funcionamento da empresa em todo o país, mesmo nos momentos de adversidades e precarização de suas condições de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Gestão, STF e governo contra os trabalhadores&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A gestão dos Correios do governo Lula, com o pedido no STF contra os direitos dos trabalhadores da empresa, reedita a postura da gestão de Bolsonaro em 2019, quando também recorreu ao STF e, na época, teve parecer favorável do Ministro Dias Toffoli para cortar e restringir benefícios conquistados também após uma decisão de dissídio do TST. O caso é mais uma intervenção do judiciário contra conquistas dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa não é a única semelhança entre as gestões em relação ao trato dos trabalhadores dos Correios. A intransigência da gestão da empresa nas negociações durante todo o ano passado, inclusive quando propôs o dissídio como uma tentativa de amedrontar os grevistas, as propostas de retirada de direitos e de uma reestruturação que coloca nas costas dos trabalhadores o ônus da crise que a empresa enfrenta são outros pontos de continuidade das gestões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses elementos reforçam a necessidade da categoria encampar uma luta independente em defesa de seus direitos, que tem como principal aliado outros trabalhadores do serviço público e privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As tentativas de conter a greve do ano passado e as movimentações que buscam frear a mobilizações dos trabalhadores dos Correios os colocam em uma posição de desigualdade na luta contra todos os setores da burguesia e seus representantes que os atacam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso continuar a luta com a disposição que fez a maioria das bases em todo país declarar greve, mesmo quando as federações quiseram assinar um acordo que retirava direitos. Foi esse caminho que permitiu a manutenção dos direitos e que agora poderá oferecer uma resposta ao recurso da empresa no STF, que deve tomar sua decisão final sobre as cláusulas nos próximos dias.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[FedEX encerra operações de transporte doméstico no Brasil a partir de fevereiro]]></title>
            <description><![CDATA[Com faturamento em US$22,2 bilhões em 2025, e previsão de alta para 2026, FedEx encerra parte das operações no Brasil e coloca em risco 15 mil trabalhadores da categoria logística e postal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CxL5oc-fedex-encerra-operacoes-de-transporte-domestico-no-brasil-a-partir-de-fevereiro</link>
            <guid isPermaLink="false">CxL5oc</guid>
            <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fedex.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: FedEx.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota, a FedEX, gigante no setor de encomendas e logística, anunciou “como resposta às dinâmicas do mercado”, encerrar as operações domésticas no Brasil, concentrando as atividades apenas no transporte internacional e serviços de supply chain (serviço terceirizado que inclui transporte, armazenamento, distribuição, marketing, vendas e o pós-venda de mercadorias).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A empresa manterá os serviços contratados e terá até setembro para desmontar sua estrutura de entregas nacionais, enquanto trabalha na gestão de estoques e operações logísticas mais complexas conectando o Brasil com o exterior. O processo de desmobilização das atividades inclui o fechamento de estruturas e reorganização dos ativos logísticos, bem como pessoal e frota terrestre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://newsroom.fedex.com/newsroom/latin-america-caribbean/fedex-express-celebra-30-anos-de-operacao-no-brasil#:~:text=Hoje%2C%20a%20companhia%20possui%20aproximadamente,anos%20de%20opera%C3%A7%C3%B5es%20no%20Brasil.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; de 2019, ao celebrar os 30 anos de operações no Brasil - com um expressivo aumento de alcance no mercado a partir da compra da operadora Rapidão Cometa em 2012 - a FedEx afirmou ter aproximadamente 15 mil funcionários em todo o país. O Sindicato dos Trabalhadores nas Empresas de Logística Postal (&lt;a href=&quot;https://sintelpost.org.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SINTELPOST&lt;/a&gt;), ligado à central UGT (União Geral dos Trabalhadores), até o fechamento desta matéria, não se pronunciou sobre o impacto da decisão e possíveis demissões em massa, tampouco trouxe uma devolutiva à Redação após questionamento via e-mail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem apontar que os Correios oferecem mais de 100 serviços públicos a população - inclusive a respeito da restituição de valores a idosos vítimas do escândalo do INSS -, auxiliando o SUS e conectando os mais de 5 mil municípios brasileiros, a mídia burguesa vem tentando traçar um paralelo entre a situação atual dos Correios com o “fechamento” da FedEx, afirmando que o Brasil se encontra em um cenário em que, para o investidor estrangeiro, há somente “insegurança, infraestrutura ruim e burocracia”, como afirmou &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2026/01/23/fedex-para-de-fazer-entregas-domesticas-no-brasil-e-expoe-problemas-com-burocracia-e-infraestrutura-no-pais.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do Jornal Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo com a suposta “instabilidade do mercado de logística”, em setembro de 2025, a FedEx &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/negocios/fedex-tem-alta-em-lucro-e-receita-no-1o-trimestre-fiscal-de-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; alta (3%) nos lucros, com receita (US$22,2 bilhões) acima do que foi antecipado pelos analistas (US$21,6 bilhões). O aumento considerável teria ocorrido devido ao “impulsionamento de envio de mais pacotes” e “redução de custos”. Para o ano fiscal de 2026, a FedEx estaria prevendo um crescimento ainda maior, de 4% a 6%, com desmembramentos e fusão de áreas e encerramento de serviços, mesmo que não gerem prejuízo direto; na prática, para maximizar os lucros, as principais consequências serão as reduções nos gastos com pessoal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cine Inconsciente reafirma Samambaia (DF) como território de produção cultural]]></title>
            <description><![CDATA[Organizado de forma independente por agentes culturais da região, o evento ocupou o espaço público com exibição gratuita de curta-metragens e atividades culturais, afirmando o direito da população ao acesso e à produção audiovisual no próprio território.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/id186a-cine-inconsciente-reafirma-samambaia-df-como-territorio-de-producao-cultural</link>
            <guid isPermaLink="false">id186a</guid>
            <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ciodf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Júlia Meireles (@jmeisant).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Samambaia foi palco, no dia 17 de janeiro, da 2ª edição do Cine Inconsciente. Organizado de forma independente por agentes culturais da região, o evento ocupou o espaço público com exibição gratuita de curta-metragens e atividades culturais, afirmando o direito da população ao acesso e à produção audiovisual no próprio território.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A programação ocorreu na sub-administração de Samambaia, na QN 431, e incluiu projeções, discotecagem, batalha de rimas e mesa de debates. Foram exibidos os curtas “Lobisomem da CEI”, “Ritoh”, “Delivery”, “Poemia” e “Rebele-se”, obras realizadas pela e para a periferia do DF, que dão visibilidade a áreas sistematicamente marginalizadas.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ciodf2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Victor Oigres (@oigres.fotos).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com mais de 200 mil habitantes e nenhuma sala de cinema, Samambaia permanece à margem do circuito cultural audiovisual do Distrito Federal. O Cine Inconsciente foi idealizado por Anna Luísa, conhecida artisticamente como Malinha de Mão. Moradora da região, ela relata que, desde a infância, precisou se deslocar até áreas centrais de Brasília para ter acesso ao cinema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A gente é daqui e quer consumir as coisas aqui. Ter a liberdade de fazer o rolê e chegar em casa tranquilo, sem precisar pagar 100 reais de Uber ou passar perrengue no Plano [Piloto]”, afirma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Artista audiovisual e estudante de Artes Visuais da Universidade de Brasília (UnB), Malinha desenvolveu o interesse pela fotografia ainda criança, ao herdar uma câmera utilizada por sua mãe para registrar manifestações. Ela ressalta que sua trajetória está diretamente ligada à cena cultural local: “Sem a cultura da Samambaia, sem as batalhas de rima, sem a galera que tá produzindo aqui hoje, a Malinha não seria a Malinha”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A programação incluiu ainda uma batalha de rimas, vencida pelo rapper The Sam, cujas letras politizadas evidenciaram a potência artística e o caráter crítico da produção cultural de Samambaia.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ciodf3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Luciano Rocha.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fechamento do Centro de Referência Kaingang em Londrina (PR) provoca reação dos povos indígenas]]></title>
            <description><![CDATA[O fechamento do Centro de Referência é visto como um ataque não apenas às comunidades indígenas, mas à própria história plural do município.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1ZhAJI-fechamento-do-centro-de-referencia-kaingang-em-londrina-pr-provoca-reacao-dos-povos-indigenas</link>
            <guid isPermaLink="false">1ZhAJI</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/crkaingang.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Vivian Honorato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fechamento do Centro de Referência, Memória e Cultura Indígena Kaingang, em Londrina (PR), tem gerado forte reação de estudantes indígenas, apoiadores e entidades culturais da cidade e da região norte do Paraná.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O espaço, localizado na Rua Humberto Picinin, nº 235, na Vila Brasil, foi inaugurado em agosto de 2016 e, desde então, tornou-se um espaço fundamental de preservação da memória, da história e das expressões culturais dos povos indígenas da região de Londrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota pública divulgada na última quarta-feira (21), a Articulação dos Estudantes Indígenas da Universidade Estadual de Londrina (ARTEIN-UEL) manifestou “repúdio e profunda preocupação” diante da situação do Centro de Referência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A entidade reúne estudantes indígenas Kaingang, Guarani e de outros povos originários residentes em Londrina e região, e denuncia que a utilização por outra instituição descaracteriza completamente sua finalidade original.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a ARTEIN-UEL, o Centro de Referência Kaingang sempre cumpriu um papel essencial de referência, acolhimento e afirmação identitária, especialmente para as famílias Kaingang da Terra Indígena Apucaraninha, além de outras comunidades indígenas urbanas e de territórios próximos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fechamento do espaço, afirmam os estudantes, rompe com a continuidade das políticas públicas voltadas à promoção da diversidade cultural e ao reconhecimento dos povos originários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nota também destaca que a medida representa um retrocesso nos direitos culturais assegurados pela Constituição Federal de 1988. Os estudantes citam os artigos 215 e 231, que garantem a proteção das manifestações culturais e os direitos originários dos povos indígenas, além da Convenção nº169 da Organização Internacional do Trabalho (OIT), da qual o Brasil é signatário. O tratado internacional estabelece a obrigatoriedade da consulta livre, prévia e informada sempre que decisões administrativas ou legislativas afetarem diretamente os povos indígenas - o que, segundo a ARTEIN-UEL, não ocorreu neste caso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a Articulação, a memória e a cultura indígena não podem ser tratadas como elementos secundários ou descartáveis nas políticas urbanas. “A memória, a cultura e o patrimônio indígena são bens coletivos e inalienáveis, pertencentes à cidade de Londrina e aos povos que a compõem”, afirma o texto. Nesse sentido, o fechamento do Centro de Referência é visto como um ataque não apenas às comunidades indígenas, mas à própria história plural do município.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O posicionamento da ARTEIN-UEL reafirma ainda a defesa da autonomia e da autodeterminação cultural dos povos indígenas, exigindo respeito às decisões e à participação direta das comunidades envolvidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nota é concluída com palavras que sintetizam a gravidade do momento: “Sem memória, não há futuro. Sem cultura, não há identidade. Nada sobre nós, sem nós”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até o fechamento desta matéria, não houve uma resposta pública detalhada por parte da Prefeitura de Londrina sobre as denúncias apresentadas. Movimentos indígenas e entidades culturais, no entanto, indicam que seguirão mobilizados para exigir a reabertura do Centro de Referência Kaingang e o cumprimento dos direitos constitucionais e internacionais que garantem a preservação da memória e da cultura dos povos originários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso reacende o debate sobre o lugar dos povos indígenas nas cidades e sobre a responsabilidade do poder público na proteção de espaços de memória e cultura, especialmente em um país marcado por séculos de violência, apagamento histórico e negação de direitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para os estudantes indígenas de Londrina, a luta pelo Centro de Referência Kaingang é, sobretudo, uma luta pelo direito de existir, lembrar e construir o futuro a partir de suas próprias raízes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Samuel Carvalho (MDB) e Secretário de Educação, Altemar Jose, atacam a educação pela 3ª vez]]></title>
            <description><![CDATA[O prefeito de Nossa Senhora do Socorro em Sergipe, Samuel Carvalho (MDB), e o secretário de Educação, Altemar dos Santos, desferiram um novo golpe contra o magistério municipal. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4WFRV3-samuel-carvalho-mdb-e-secretario-de-educacao-altemar-jose-atacam-a-educacao-pela-3-vez</link>
            <guid isPermaLink="false">4WFRV3</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/alese.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: ALESE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O prefeito de Nossa Senhora do Socorro em Sergipe, Samuel Carvalho (MDB), e o secretário de Educação, Altemar dos Santos, desferiram um novo golpe contra o magistério municipal. Através da Comunicação Interna (C.I.) nº 10/2026, publicada no último dia 20 (terça-feira), a gestão anunciou a rescisão antecipada e unilateral de quase 40 contratos de professores temporários que ainda estavam em pleno vigor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A medida pegou a categoria de surpresa. Segundo o documento assinado pelo secretário adjunto, os contratos firmados em 2024 teriam sido encerrados em dezembro de 2025 por uma suposta “inconsistência no sistema”. Já os contratos iniciados entre janeiro e março de 2025 serão rescindidos em 31 de janeiro de 2026, sob a justificativa de “planejamento educacional estratégico”. Na prática, a prefeitura ignora a vigência de um ano (renovável por mais um) prevista nos Processos Seletivos Simplificados (PSS).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Projeto de destruição do magistério&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A demissão dos temporários não é um fato isolado, mas o ápice de uma estratégia de precarização. Ainda em 2025, a prefeitura negou o reajuste do piso salarial nacional e, em plena véspera de Natal, demitiu todos os estagiários da educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o Executivo ainda apresentou ainda em 2025, no apagar das luzes, o Projeto de Lei 161/2025, que representa a destruição do Plano de Carreira do Magistério. O PL prevê:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;O congelamento do triênio e do terço de atividade extraclasse;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A redução e congelamento da regência de classe;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A supressão de gratificações históricas;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Plenos poderes para que o prefeito e o secretário alterem a carreira docente por decreto, atropelando o Legislativo e o Sindicato.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;Incerteza no ano letivo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para o Sindicato dos Trabalhadores em Educação Básica da Rede Oficial do Estado de Sergipe (SINTESE), essas ações visam enfraquecer a organização dos trabalhadores, até porque o SINTESE fala até mesmo em perseguição política. A diretora financeira do sindicato, Adenilde Dantas, alerta para as consequências imediatas na ponta do serviço público: “As aulas começam no dia 9 de fevereiro. As perguntas que fazemos são: as aulas vão começar sem professor? Como ficarão o conteúdo e o aprendizado dos estudantes?”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Além disso, há um outro ponto que nos gera mais preocupação. Por que o prefeito está rescindindo o contrato de 38 professores, já que o número de educadores contratados é bem maior? Infelizmente, isso gera insegurança e dúvidas que nos levam a pensar em indícios de perseguição política”, encerra a professora.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;E o concurso?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além de toda essa problemática, a Prefeitura de Nossa Senhora do Socorro tem obrigação judicial de elaborar um concurso até maio de 2026, contudo, não tem movimentação nenhuma que indique a realização do mesmo. Não há comissão, edital, ou seja, nenhum sinal de concurso em Socorro. O SINTESE declarou que irá procurar o Ministério Público e abrir uma denúncia para que se verifique a ação da Prefeitura e o andamento do concurso.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>