<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 05:22:01 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[PCBR realiza lançamento da 14º edição da Revista Comunista Internacional]]></title>
            <description><![CDATA[Para fortalecer a integração ideológica no movimento comunista, a 14º edição da Revista Comunista Internacional explora temas centrais dos Partidos Comunistas em todo o mundo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/jhFaHm-pcbr-realiza-lancamento-da-14-edicao-da-revista-comunista-internacional</link>
            <guid isPermaLink="false">jhFaHm</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rci14.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mesa sobre “Guerra imperialista e o papel dos Partidos Comunistas” no lançamento da RCI nº 14. São Paulo. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com evento no Sindicato dos Professores do Ensino Oficial do Estado de São Paulo (APEOESP), em São Paulo, o Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR), em uma mesa sobre “Guerra imperialista e o papel dos Partidos Comunistas” (disponível no &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=m_Pva--StIc&amp;amp;t=214s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;canal do PCBR no YouTube&lt;/a&gt; na seção de “Ao vivo”), lançou a edição nº 14 da Revista Comunista Internacional (RCI), que traz uma leitura das questões ideológicas centrais no seio do Movimento Comunista Internacional (MCI). A RCI é o esforço de diversos Partidos Comunistas e Operários na construção e consolidação de uma unidade ideológica que seja capaz de aglutinar as leituras e acúmulos de diversos partidos marxistas-leninistas do mundo todo na edificação das condições subjetivas para a revolução socialista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O internacionalismo proletário não se reduz às lutas em solidariedade aos povos (ainda que tenham nelas elementos centrais), mas também exige tomar a luta dos trabalhadores no mundo todo em perspectiva, o que inclui intervir na formulação e na organização do movimento comunista em todos os países. Com isso em mente, o XVII Congresso Extraordinário do Partido Comunista Brasileiro - Reconstrução Revolucionária aprovou a construção ativa do PCBR no campo marxista-leninista e a busca pela participação do Partido na Revista Comunista Internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desenvolvimento do Movimento Comunista Internacional desde a contrarrevolução na União Soviética e no Leste Europeu tem passado por inúmeras dificuldades. O rebaixamento ideológico e o liquidacionismo, as alianças com a social-democracia e a participação nos governos burgueses, o abandono da teoria leninista do imperialismo e da organização são só alguns dos pontos que demonstram o enfraquecimento dos Partidos Comunistas, de forma geral, e do MCI, tomado como o movimento articulado dessas partes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PCBR está entre os partidos que buscam conhecer cientificamente as leis do desenvolvimento capitalista e, dessa forma, intervir na luta de classes com um rumo estratégico claro e explícito: a Revolução Socialista em nosso país. Apenas um Partido Comunista ideologicamente preparado e experiente nas lutas de classes pode funcionar efetivamente como vanguarda da classe proletária em sua luta pelo poder do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A publicação da Revista Comunista Internacional no Brasil, traduzida para o português, é, então, um ponto de partida para uma maior integração dos comunistas, também no plano ideológico, aproximando os públicos lusófonos dos debates que hoje ocorrem entre os defensores do marxismo-leninismo no MCI. A edição de número 14 é a segunda edição traduzida para língua portuguesa, bem como a segunda tradução enviada para o Conselho Editorial da RCI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como apontado na apresentação à edição brasileira da edição 14, pelo Secretário-Geral do PCBR, Gabriel Lazzari: &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Esperamos, assim, não apenas familiarizar o leitor com o conteúdo dos artigos, mas recriar a tradição da RCI no Brasil, uma tarefa que cabe ao PCBR. Entendemos que as questões teóricas e políticas que enfrentamos podem ter distinções importantes em relação a outros países, mas seu núcleo duro é a luta do proletariado contra a burguesia, como é no mundo inteiro. Afinal, é no Manifesto Comunista que Marx e Engels já observam que a revolução é nacional em sua forma, mas internacional em seu conteúdo. Que façamos isso também no front ideológico, não é mais do que nossa obrigação”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;As edições número 13 e 14 da RCI podem ser adquiridas com a militância do PCBR em todo o Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Olimpíadas de Inverno na Itália viram palco de protestos e greve]]></title>
            <description><![CDATA[A primeira-ministra italiana, Giorgia Meloni, chamou os manifestantes de “inimigos da Itália” e “quadrilha de criminosos”. O Ministério dos Transportes abrirá investigação por terrorismo pela ação nas linhas férreas do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8vEUUv-olimpiadas-de-inverno-na-italia-viram-palco-de-protestos-e-greve</link>
            <guid isPermaLink="false">8vEUUv</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fccprotestoportu%C3%83%C2%A1rio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem de protesto portuário contra a guerra. Reprodução/Foto: FGC/Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a orientação de colocar a Itália como um centro da “economia de guerra” europeia nos próximos anos, o governo italiano adota medidas de austeridade para gastos sociais e aumenta os custos com gastos militares estabelecidos pela OTAN. Para isso, segundo &lt;a href=&quot;https://www.senzatregua.it/2025/11/18/no-alleconomia-di-guerra-la-manovra-del-governo-meloni-e-lopposizione-oggi-necessaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do ‘Senza Tregua’ - jornal da Frente da Juventude Comunista (FGC, na sigla em italiano) - os recursos serão obtidos por meio de cortes nos gastos sociais, incluindo subsídio para famílias pobres, moradia, saúde e educação. Ao mesmo tempo, as medidas de “regularização fiscal” do orçamento italiano para 2026 incluem anistias para dívidas contraídas entre 2000 e 2023, permitindo que as empresas liquidem seus impostos e taxas de notificação pagando apenas o valor principal, sem multas ou juros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As medidas recentes são reflexo do escalonamento de décadas de desinvestimento no setor primário, pois a Itália já é um dos países europeus que menos gasta (em porcentagem do PIB) em saúde, por exemplo, e os investimentos em educação e pesquisa estão abaixo da média de investimento feita pela OCDE. Não só isso, o chamado “arrasto fiscal” vem aumentando gradualmente a alíquota do imposto de renda, fazendo com que os salários na Itália fiquem entre os mais baixos da Europa e sejam os únicos que permaneceram essencialmente estagnados ao longo dos anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em novembro e outubro de 2025, a FGC e forças populares e sindicais conclamaram uma greve geral e manifestações nacionais para barrar o “massacre” econômico sobre o povo italiano; além disso, diversos setores aderiram a greves e paralisações em solidariedade a Gaza. Nesse cenário, a classe trabalhadora italiana vem aproveitando a visibilidade trazida pelos Jogos Olímpicos de Inverno de Milão-Cortina para reafirmar as contradições da luta de classes e os horrores da guerra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de o Comitê Olímpico apontar que os Jogos estariam utilizando muitas das instalações já existentes, as comunidades montanhosas expressaram sua indignação frente aos projetos olímpicos, que envolvem desde o desmatamento de árvores centenárias até infraestruturas superfaturadas que prejudicam o modo de vida dos trabalhadores da montanha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DUbhu9fiuDl/?img_index=10&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;postagem&lt;/a&gt; nas redes sociais, a FGC compartilhou imagens das diversas greves em Gênova, Livorno, Civitavecchia, Pireu e dezenas de portos em toda a Europa em greve contra a guerra e o orçamento previsto para a Itália no próximo período. Também no final de semana de abertura dos Jogos Olímpicos de Inverno, os atos com milhares de italianos em Milão e Gênova acabaram tomando outros rumos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grupos de manifestantes tentaram acessar uma rodovia perto de um dos locais dos Jogos; um outro grupo lançou bombas de fumaça e fogos de artifício em uma ponte com vista para um canteiro de obras a cerca de 800 metros da Vila Olímpica; outros cortaram cabos ferroviários para impedir a partida de trens. A polícia italiana disparou gás lacrimogêneo e canhões de água e deteve 6 manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A primeira-ministra italiana, Giorgia Meloni, chamou os manifestantes de “inimigos da Itália e dos italianos” e de “quadrilha de criminosos”. O Ministério dos Transportes da Itália abrirá investigação por terrorismo pela ação nas linhas férreas do país. Dias antes, Meloni aprovou por decreto uma medida de segurança que garante à polícia a detenção por até 12h quando houver “motivos razoáveis” para acreditar que as pessoas possam agir como “agitadoras e perturbadoras de protestos pacíficos”. A medida veio após 100 agentes ficarem feridos em manifestação em Turim contra a alta dos aluguéis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do apelo popular considerável, os protestos não possuem uma unidade programática nem lideranças partidárias ou sindicais nos atos; o que há é uma coalizão de pautas “no âmbito progressista” em um aspecto geral. As demandas incluem o movimento anti-ICE (criticando a presença de agentes estadunidenses durante os Jogos na Itália), anti-guerra, Palestina livre, ativismo ambiental e, principalmente, apontam críticas aos investimentos milionários para realização dos Jogos, enquanto a Itália enfrenta uma crise econômica envolvendo o setor imobiliário, arrocho salarial e medidas de austeridade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os esforços dos comunistas italianos se dão na transformação do movimento espontâneo atual em uma luta organizada, que aponte o atual cenário crítico da economia italiana como fruto da crise do capitalismo mundial, denunciando a escolha da burguesia de contornar sua crise com ataques aos trabalhadores.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bancos lucram bilhões, fecham agências e adoecem a categoria: é hora de romper com a conciliação e reorganizar a luta bancária]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto os grandes bancos acumulam lucros históricos, os bancários enfrentam fechamento de agências, demissões, metas abusivas e uma epidemia de saúde mental. Essa contradição escancara o caráter da ofensiva do capital financeiro no Brasil e coloca uma tarefa urgente para a categoria: reorganizar sua luta de forma independente e classista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/uWw4jc-bancos-lucram-bilhoes-fecham-agencias-e-adoecem-a-categoria-e-hora-de-romper-com-a-conciliacao-e-reorganizar-a-luta-bancaria</link>
            <guid isPermaLink="false">uWw4jc</guid>
            <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/febrabanlula.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Membros do primeiro escalão do governo Lula participam de evento da FEBRABAN. Reprodução/Foto: Maria Isabel Oliveira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Maíra Nery&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ofensiva do capital financeiro contra os bancários atingiu um novo patamar. Sob o discurso da readequação ao mercado, os grandes bancos vêm implementando uma reestruturação produtiva brutal, marcada pelo fechamento em massa de agências, demissões sistemáticas, terceirização e intensificação extrema do trabalho. O resultado é um quadro generalizado de precarização, insegurança e adoecimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2024, os cinco maiores bancos do país, Itaú, Bradesco, Banco do Brasil, Caixa Econômica Federal e Santander, registraram, juntos, lucros superiores a R$140 bilhões. Trata-se de um resultado histórico, obtido não por ganhos reais de produtividade, mas pela intensificação da exploração da força de trabalho bancária e pela ampliação da transferência de renda dos trabalhadores para os acionistas, confirmando o caráter parasitário e concentrador do sistema financeiro nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa riqueza obscena contrasta com a realidade cotidiana da categoria. Metas abusivas, jornadas estendidas, assédio moral, pressão psicológica e ameaça permanente de demissão e descomissionamento compõem o cotidiano dos bancários. A lógica é clara: extrair o máximo de trabalho do menor número possível de trabalhadores, reduzindo custos, destruindo direitos e ampliando a margem de lucro, num brutal processo de superexploração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A face mais visível dessa reestruturação é o fechamento em massa de agências bancárias. Nos últimos dez anos, mais de 7 mil unidades foram encerradas em todo o país. Apenas entre 2019 e 2024, os bancos privados fecharam mais de 3 mil agências, sobretudo em bairros populares, periferias e pequenas cidades, o que acaba aprofundando a exclusão bancária da população mais pobre e concentrando ainda mais o atendimento em poucas unidades, lotadas, sobrecarregando violentamente os trabalhadores remanescentes. Cada agência fechada significa menos funcionários para atender a mesma demanda, resultando em filas intermináveis, pressão crescente e intensificação do ritmo de trabalho, gerando mais adoecimento e mais lucros para os acionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, os bancos utilizam a tecnologia como instrumento de demissão em massa. O atendimento digital, os caixas eletrônicos, os aplicativos e as plataformas online servem para justificar cortes de pessoal, enxugamento de quadros e aumento da pressão sobre quem permanece. O resultado imediato é a sobrecarga extrema dos funcionários, a imposição de metas cada vez mais inalcançáveis e a naturalização de práticas sistemáticas de assédio moral. A digitalização, sob controle do capital financeiro, transforma-se em arma de classe. O desempenho é monitorado em tempo real, com rankings expondo os trabalhadores à humilhação, metas absurdas e o medo da substituição, que pode ocorrer por algoritmos, por terceirizados ou por outros colegas, funcionam como mecanismo disciplinador permanente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fechamento de agências vem acompanhado da ampliação acelerada da terceirização. Funções bancárias tradicionais estão sendo transferidas para call centers, correspondentes bancários, fintechs e empresas terceirizadas, onde predominam salários rebaixados, contratos precários, jornadas extenuantes e quase nenhuma proteção trabalhista, criando uma cadeia de exploração ampliada que fragmenta a categoria, amplia o exército industrial de reserva, fortalece o poder patronal e enfraquece a capacidade de resistência. Trata-se de uma estratégia consciente de destruição da força coletiva dos bancários, típica da ofensiva neoliberal e da financeirização da economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O impacto dessa ofensiva sobre a saúde dos trabalhadores é devastador e produziu uma verdadeira epidemia de adoecimento mental. Dados da Previdência Social e dos sindicatos indicam que os afastamentos por transtornos mentais (depressão, pânico, burnout, ansiedade) na categoria cresceram 168% em dez anos e cerca de 25% dos bancários se afastaram por transtornos mentais em 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, essa ofensiva patronal só avança com tamanha profundidade porque encontra uma política de conciliação no interior do movimento sindical. As direções majoritárias, hegemonizadas pela CUT, vem substituindo a mobilização pela “negociação” permanente, transformando as campanhas salariais em rituais burocráticos e greves em atos simbólicos incapazes de pressionar os bancos. Ao aceitar os limites impostos pelo capital e pelo Estado, esse sindicalismo transforma o sindicato em gestor do conflito e não em instrumento de luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É como resposta a esse esgotamento que avança, em diversas regiões do país, a reorganização da oposição bancária classista, impulsionada por militantes combativos da categoria e com papel destacado do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR). Essa oposição não surge apenas com chapas eleitorais, mas como expressão política da experiência concreta da categoria e da necessidade de romper com décadas de conciliação que desarmaram os trabalhadores diante da ofensiva do capital financeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa oposição defende a unificação dos bancários, combatendo a fragmentação imposta pelos bancos por meio da terceirização, diferenciação salarial e destruição de direitos. Trabalhadores que exercem as mesmas funções recebem salários distintos e possuem direitos diferentes, de acordo com o momento em que foram contratados. Essa lógica divide a categoria, enfraquece a solidariedade e reduz o custo do trabalho. A oposição bancária afirma que não há saída possível sem a defesa da isonomia salarial e da unificação de direitos, como condição básica para reconstruir a solidariedade de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No centro dessa luta está também o enfrentamento ao adoecimento e às condições de trabalho. A epidemia de transtornos mentais na categoria não é resultado de fragilidades individuais, mas consequência direta de um modelo de gestão. Combater essa lógica exige organização coletiva, ruptura com a naturalização do sofrimento e enfrentamento direto às metas inalcançáveis impostas pelos bancos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro elemento central dessa posição política é a crítica à lógica de carreira imposta pelos bancos. A ausência de critérios transparentes, o uso dos cargos comissionados como mecanismo de coerção e a instabilidade permanente transformam promoções em moeda de troca e instrumento de controle. Da mesma forma, a centralidade da renda variável, como PLR, PDG e gratificações, serve para mascarar salários rebaixados e retirar direitos históricos, aprofundando a competição individual e enfraquecendo a organização coletiva. Enfrentar essa lógica significa defender salário como direito e não como prêmio condicionado à submissão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao sustentar essas posições, a oposição bancária classista reafirma que a luta da categoria não pode ser reduzida a uma soma de reivindicações econômicas isoladas. Os bancários não são um setor apartado da sociedade, mas parte orgânica da classe trabalhadora brasileira, inseridos em uma engrenagem de exploração que atravessa toda a economia. Sua luta está intrinsecamente ligada às demais lutas contra a precarização, a destruição de direitos e contra o próprio capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ofensiva do capital financeiro não será detida por mesas de negociação, acordos frágeis ou discursos moderados. Ela só poderá ser enfrentada por uma reorganização profunda da categoria, capaz de romper com o sindicalismo de conciliação e reconstruir uma alternativa classista e combativa em âmbito nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante de lucros bilionários, fechamento em massa de agências, destruição de empregos e adoecimento generalizado, impõe-se uma escolha histórica aos bancários: ou reorganizam sua luta pela base, ou continuarão pagando, com sua saúde, seus direitos e suas vidas, a conta da acumulação capitalista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reconstrução da oposição classista e o trabalho político do PCBR apontam um caminho concreto. Cabe agora ampliar, consolidar e nacionalizar essa resistência, transformando-a numa força organizada capaz de enfrentar o poder do capital financeiro no Brasil e recolocar a categoria na linha de frente das lutas da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O então ressurgido Partido dos Panteras Negras muda de nome para Partido Leão Negro]]></title>
            <description><![CDATA[Após críticas duras de Aaron Dixon e outros panteras originais, o grupo trocou o nome para Partido Leão Negro para Solidariedade Internacional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/YuJhfj-o-entao-ressurgido-partido-dos-panteras-negras-muda-de-nome-para-partido-leao-negro</link>
            <guid isPermaLink="false">YuJhfj</guid>
            <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pln.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Nova logo publicada por Paul Birdsong nas redes sociais. Reprodução: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através das redes sociais da ex-presidente do Partido dos Panteras Negras, Elaine Brown, uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DT_aSuwkmpb/?igsh=enFzeWp2dHIwY2Q4&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta&lt;/a&gt; escrita pelo ex-dirigente nacional Aaron Dixon diz que o Partido não voltou à ativa. Endereçada ao atual presidente do então &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/HRUlL8-quem-sao-os-panteras-negras-que-estao-marcando-presenca-nos-protestos-anti-ice&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“restituído” Partido dos Panteras Negras&lt;/a&gt;, Paul Birdsong, a carta diz que o grupo não possui legitimidade política para retomar o nome, e que a ação do grupo é meramente performática para construção da imagem política de Paul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Birdsong, mantenha nossos nomes fora da sua boca e não use mais o nome do Partido dos Panteras Negras. Somos velhos, mas não estamos mortos”, disse Aaron em carta endereçada a Paul. “O nome Partido dos Panteras Negras é sagrado e nenhum grupo está autorizado a usar esse nome, sob qualquer forma”, declarou. Segundo Dixon, ele próprio foi contatado por Paul sobre a suposta restituição do partido e que alguns nomes do partido original foram mencionados como apoiadores, mas Dixon disse não se recordar deles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dixon acompanhou a atuação de Birdsong e de seu partido por dias. No começo, viu que realizavam patrulhas e prestavam trabalhos assistencialistas, e que parecia com o que “Open” e “Elephant Party” [grupos que queriam se chamar Panteras Negras, mas trocaram de nome após pedido de Dixon] faziam. Birdsong ainda estava cuidando de um dirigente, Stretch Peterson, que estava debilitado, mas essa aproximação superficial teria sido usada por Birdsong para tentar se legitimar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme Paul recebia holofotes nas redes sociais, Dixon observou que em seus discursos Paul trocava “nós” por “eu” e que tudo levava para a construção de sua imagem política e não para o trabalho partidário coletivo. “Os membros do Partido pagaram um preço altíssimo por avançar a luta pela Libertação Negra, com nossas vidas totalmente dedicadas a servir o povo 24 horas por dia [...] Paul Birdsong não aceitou esse princípio, pois seu ego estava fora do controle”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finalizando a carta, Dixon diz não ser o único; segundo ele, outros dirigentes também não reconhecem o ressurgimento do Partido: “quero deixar claro aqui e agora que nem eu, nem Billy ‘Che’ Brooks, de Chicago, nem Bullwhip, de Nova York, apoiamos Paul Birdsong ou seu grupo de qualquer maneira. Conversei com minha camarada Elaine Brown, ex-presidente do Partido, e ela concordou”. O suposto ressurgimento do Partido já levantava dúvidas entre ativistas e militantes comunistas pela ausência de um programa político - essencial para um partido como o Panteras Negras, que se afirmava marxista-leninista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após Dixon levantar o debate sobre a legitimidade política do grupo e ter criticado tanto o personalismo em volta de Paul Birdsong quanto às possíveis mentiras sobre “apadrinhamento” de panteras originais, o grupo declarou a mudança de nome, passando a se chamar Partido Leão Negro para Solidariedade Internacional. Em suas redes sociais, Paul publicou uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DT-fmEejRKB/?igsh=MXNrNW5kNWp6Mmo3dQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;imagem&lt;/a&gt; de um homem com cabeça de leão, indicando ser a nova identidade visual do grupo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DT81P_9DQL8/?igsh=Y2gxd254eWpqNjF4&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt;, Paul disse que Dixon “deixou de apoiar” e alegou ter as mensagens de solidariedade e apoio ativo, incluindo afirmação que membros originais retornariam ao Partido Panteras Negras e que Paul poderia utilizar do nome. Para Paul, há uma divergência ideológica evidente; segundo ele, muito provavelmente Dixon estaria apoiando a vertente do nacionalismo negro, enquanto para o Partido Leão Negro, esse movimento é racista e anti-internacionalista e, por se colocarem à favor dos imigrantes e em oposição ao nacionalismo negro, Dixon teria rompido a unidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No mesmo vídeo, Paul afirma que o grupo é “comunalista” - uma ideologia política que prega o autogoverno de comunidades federadas (como o municipalismo libertário de Murray Bookchin) - e que os trabalhos continuarão em patrulhas noturnas, escolta armada e trabalhos assistencialistas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Paralisação da coleta de lixo em Sarandi (PR) aponta falência do modelo neoliberal de gestão municipal]]></title>
            <description><![CDATA[A categoria dos trabalhadores da coleta de lixo em Sarandi deliberou que, devido a empresa continuar a se recusar em apresentar proposta e negociar com a categoria, irão novamente paralisar os serviços na cidade a partir do dia 09/02 (segunda).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/DqmF5X-paralisacao-da-coleta-de-lixo-em-sarandi-pr-aponta-falencia-do-modelo-neoliberal-de-gestao-municipal</link>
            <guid isPermaLink="false">DqmF5X</guid>
            <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 16:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grevesiemaco.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores da coleta de lixo paralisam o serviço, em Sarandi. Reprodução/Foto: Siemaco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 26 de janeiro (segunda), &lt;a href=&quot;https://www.cbnmaringa.com.br/noticia/coletores-de-lixo-em-sarandi-paralisam-atividades-por-melhores-salarios-e-condicoes-de-trabalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Prefeitura de Sarandi foi surpreendida&lt;/a&gt; por uma paralisação de cerca de 25 funcionários terceirizados responsáveis pela coleta de lixo no município. Os trabalhadores reivindicam melhores condições de trabalho e salário. Os serviços foram retomados na terça-feira (27/01) após acordo com a empresa responsável, Costa Oeste Serviços LTDA, onde definiu-se um prazo de 72h para avanços nas reivindicações. Na sexta-feira (30/01) houve audiência de dissídio coletivo, onde o Sindicato dos Trabalhadores em Veículos Rodoviários de Maringá (Sinttromar) exigiu o início das negociações imediatamente, alertando da retomada da paralisação na próxima semana caso a empresa se recuse a discutir as pautas dos trabalhadores em luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da pauta salarial, os trabalhadores denunciam a falta de manutenção adequada dos caminhões de coleta, a falta dos equipamentos individuais de segurança (EPI), ausência de uniformes, falta de local para descanso e banheiro, ausência de desjejum, desconto em atestados médicos, falta de funcionários, banco de horas que não são utilizáveis, ausência de pagamento de insalubridade em alguns casos, falta de água potável no ambiente de trabalho, a impossibilidade de conferir os próprios holerites e até mesmo apontam relatos de perseguição praticada por superiores aos funcionários terceirizados. Um plano de saúde e bonificação de R$800,00 são outras das exigências da categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A gestão municipal, liderada pelo prefeito Carlos De Paula (PSB), orgulha-se de &lt;a href=&quot;https://www.sarandi.pr.gov.br/web/index.php/noticias/item/governando-para-o-povo-prefeito-carlos-de-paula-inicia-os-trabalhos-em-sarandi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“governar para o povo”&lt;/a&gt; mas em nota oficial aproveita para redirecionar as cobranças legítimas da população e dos trabalhadores para a empresa responsável e se exime da responsabilidade da adoção do modelo de terceirização de serviços essenciais - que, em todo Brasil, demonstra aprofundar a precarização, piorar qualidade dos serviços e aumentar seus custos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/cidade/2026/01/26/trabalhadores-da-coleta-de-sarandi-fazem-paralisacao-nesta-segunda-feira-26/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota da prefeitura&lt;/a&gt; ressalta que a empresa já havia sido notificada por problemas no ano anterior e que não descarta o rompimento do contrato caso as irregularidades persistam. A empresa terceirizada venceu a licitação para a execução de serviços de coleta e transporte de resíduos sólidos domiciliares e comerciais em dezembro de 2024, no total de R$36.862.020,00 com vigência de cinco anos e possibilidade de prorrogação.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sinttromarreuniaogreve.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Audiência de dissídio coletivo, com presença do Sinttromar, trabalhadores da coleta de lixo e representantes da empresa. Reprodução/Foto: Sinttromar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Trabalhadores em luta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DUT5F_cEnUM/?igsh=Y3JzaXNheDZ2dmpn&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sinttromar&lt;/a&gt; oficializou o prefeito de Sarandi na última terça-feira (03/02), cobrando posicionamento sobre as condições de trabalho da categoria e suas reivindicações justas. Ademais, a direção do sindicato denuncia a ausência do prefeito na última reunião apontando que “demonstra total desinteresse em buscar uma solução para os problemas dos trabalhadores por meio do diálogo e da negociação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A categoria dos trabalhadores da coleta de lixo em Sarandi deliberou que, devido a empresa continuar a se recusar em apresentar proposta e negociar com a categoria, irão novamente paralisar os serviços na cidade a partir do dia 09/02 (segunda).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais uma vez a materialidade nos mostra que o caminho para garantir um serviço de boa qualidade, tanto para população consumidora quanto para os trabalhadores, não passa pela lógica neoliberal de desestatização, privatização e terceirização, mas sim pela garantia de um serviço público efetivo, com investimento adequado e dignidade no dia a dia de cada trabalhador que opera um serviço essencial à todo sarandiense.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Agronegócio brasileiro financia ocupação ilegal de terras palestinas]]></title>
            <description><![CDATA[O Movimento BDS, realizou um chamado para “pressionar a Amaggi e impedir a aquisição de fertilizantes provenientes de territórios de alto risco ambiental em zonas ocupadas por Israel na Palestina”.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rdeicK-agronegocio-brasileiro-financia-ocupacao-ilegal-de-terras-palestinas</link>
            <guid isPermaLink="false">rdeicK</guid>
            <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/amaggicaminhoes.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Amaggi adquire 440 caminhões para transporte de produtos agrícolas. Reprodução/Foto: VOLVO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Amaggi, grande produtora de soja no Brasil, recebeu insumos e fertilizantes da empresa israelense ICL. O grupo, que financia ações em defesa do capitalismo verde e propagandas sobre produções em grande escala como forma de “vencer a fome no mundo”, vem sendo alvo de denúncias por extrair recursos minerais em terras palestinas ocupadas ilegalmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através de rastreamento de navios, a &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2026/01/amaggi-compra-fertilizante-acusada-lucrar-ocupacao-palestina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Repórter Brasil apurou&lt;/a&gt; que uma embarcação que saiu do Porto de Ashdod, na costa do Mar Mediterrâneo, ao sul de Israel, atracou no Porto de Itacoatiara, no Amazonas, no dia 15 de janeiro. Os carregamentos incluem 34 mil toneladas de cloreto de potássio e 11,3 mil toneladas de superfosfato simples, matérias-primas da fabricação de fertilizantes. A mesma matéria apontou que este não teria sido o primeiro carregamento entre a ICL e a Amaggi; segundo os dados alfandegários acessados pela Repórter Brasil, há um histórico envolvendo ambas as empresas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Repórter Brasil procurou o Grupo ICL, que respondeu realizar suas extrações “inteiramente dentro das fronteiras israelenses, em total conformidade com todos os regulamentos aplicáveis”. As ocupações de Israel na Palestina a partir de 1967 - onde concentra as operações do Grupo ICL - são consideradas ilegais à luz do direito internacional, pois violam as definições acordadas pela Organização das Nações Unidas na criação de Israel em 1947. Apesar disso, escancarando o fracasso do direito internacional e de agências como a ONU, controlada por potências imperialistas, Israel segue ocupando a Palestina e, desta vez, como parte do acordo de cessar-fogo, o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8tQUUv-conselho-de-paz-de-trump-anuncia-nomes-sionistas-e-criminosos-de-guerra-para-atuacao-em-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Conselho de Paz de Trump&lt;/a&gt; planeja controlar parte da região e ‘reconstruí-la’ com um complexo imobiliário luxuoso que levará à expulsão de palestinos desabrigados, famintos e doentes de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, através da subsidiária ICL Rotem, o grupo atua em áreas do deserto Naqab, o que &lt;a href=&quot;https://www.timesofisrael.com/divisive-plan-to-mine-phosphates-in-populated-negev-area-back-on-government-agenda/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;força o deslocamento dos beduínos&lt;/a&gt;, uma comunidade tradicional pastoral formada por populações muçulmanas nômades e seminômades. Para o ICL abrir uma nova mina de fosfato próximo a cidade de Arad, cerca de 100 mil moradores da região seriam afetados, sendo 15 mil deles beduínos. Em 2017, um vazamento da ICL Rotem despejou cerca de &lt;a href=&quot;https://www.timesofisrael.com/fertilizer-giant-to-pay-nis-110-million-compensation-for-polluting-negev-stream/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;100 mil metros cúbicos de resíduos tóxicos&lt;/a&gt; no rio Ashalim, causando severos impactos na fauna e na flora. Outra subsidiária, Dead Sea Works, juntamente com outra empresa jordaniana contribuíram para cerca de 35% do desaparecimento do Mar Morto através de suas lagoas de evaporação industrial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O grupo ICL não é responsável “apenas” pela ocupação de terras palestinas, despejos forçados e poluição ambiental, o grupo é também &lt;a href=&quot;https://www.abc.net.au/news/2024-07-01/ethical-super-savings-found-in-controversial-weapons-makers-/104015686&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denunciado&lt;/a&gt; pelo fornecimento de fósforo branco para projéteis militares dos EUA que, por sua vez, são fornecidos a Israel para uso contra civis palestinos. O uso de fósforo branco é apenas um dos inúmeros crimes de guerra cometidos pela máquina genocida sionista e o imperialismo estadunidense. Mas para o grupo Amaggi, em contato com a Repórter Brasil, não foram encontradas diligências relativas à ICL que demonstrasse “qualquer limitação que impedisse a transação comercial” e que prejudicasse sua “reputação, credibilidade e princípios de legalidade, ética, transparência e integridade”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Movimento de Boicote, Desinvestimento e Sanções (BDS), realizou um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DUSr5xmDuUc/?img_index=4&amp;amp;igsh=Yzdjc2wxaGZ5NDZh&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chamado&lt;/a&gt; para “pressionar a Amaggi e impedir a aquisição de matéria-prima para fertilizantes provenientes de territórios de alto risco ambiental em zonas ocupadas por Israel na Palestina”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da estreita relação institucional Brasil-Israel na importação bélica e no treinamento militar sionista para as polícias estaduais e o exército brasileiro, além da exportação de petróleo da Petrobrás para abastecer os tanques de guerra genocidas, é o setor privado, especialmente o agro, que vem financiando o Estado colonizador de Israel e lucrando com ele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os &lt;a href=&quot;https://comexstat.mdic.gov.br/pt/comex-vis&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados&lt;/a&gt; de 2024 do Ministério do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços, apontam que as relações entre os dois países somam mais de US$1,2 bilhão (aproximadamente R$6,48 bilhões), uma baixa de 14,9% em relação a 2023/2024. Entre os principais produtos que o Brasil importa de Israel, destacam-se os insumos dos grupos dos fertilizantes (37,6%) e dos inseticidas (6,6%), além de aeronaves, equipamento bélico e diversos outros produtos da indústria têxtil, tecnológica e da construção civil.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mdic1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fonte: MDIC/GOV.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os treinamentos das polícias estaduais e do exército brasileiro pela máquina genocida israelense não constam no gráfico por se caracterizarem como “relações militares” entre os países, e não produtos/serviços exportados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As exportações, por outro lado, tiveram um aumento de 9,6% em relação ao período anterior, chegando a US$725,1 milhões (quase R$4 bilhões). Os principais setores beneficiários das exportações para Israel encontram-se o agronegócio - com a Agricultura “bruta” (como soja, milho, café não torrado, etc.) e produtos da Indústria de Transformação (como carnes, sucos, cafés torrados, etc.) - e o setor da Indústria Extrativa, com destaque para óleos brutos de petróleo e minerais betuminosos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mdic2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fonte: MDIC/GOV.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta pela libertação da Palestina e pelo fim do genocídio, do apartheid e do colonialismo sionista é também uma luta por justiça climática e responsabilização da burguesia pelo financiamento e cumplicidade com o horror imposto por Israel. A Amaggi está no top 10 das maiores empresas do agronegócio brasileiro, segundo a &lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/escolhas-do-editor/2025/01/agro100-quais-as-maiores-empresas-do-brasil-no-ranking-forbes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Forbes&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.amaggi.com.br/noticia/na-cop30-amaggi-mostra-como-unir-conservacao-e-producao-com-programa-que-impulsiona-praticas-regenerativas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;esteve na COP 30&lt;/a&gt; para falar de “práticas regenerativas” na agricultura, enquanto financia ativamente a degradação do meio ambiente e o extermínio do povo palestino em nome do capital financeiro. Não há ilusões com grandes empresas, agronegócio e demais conglomerados capitalistas; a COP 30, celebrada por diversos setores liberais e reformistas, foi um balcão de negócios entre grandes potências para rifar o mundo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hospialsociedadepacientesgaza.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Criança sofrendo de desnutrição acompanhada no Hospital da Sociedade de Pacientes na Cidade de Gaza. Reprodução/Foto: Mohammed Nateel/Unicef.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto mais de &lt;a href=&quot;https://news.un.org/pt/story/2025/08/1850773&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;600 mil pessoas estão passando fome em Gaza&lt;/a&gt; e cerca de &lt;a href=&quot;https://news.un.org/pt/story/2025/08/1850695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;100 crianças morreram de desnutrição&lt;/a&gt; (sem considerar subnotificações), segundo dados da ONU, o agro brasileiro deslancha com recordes de arrecadação e financiando o exército israelense que, além de cometer o maior genocídio televisionado de todos os tempos, impede a entrada de ajuda humanitária em Gaza, incluindo medicamento e comida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme apontado em &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Uvyb6t-acordo-do-mercosul-com-a-uniao-europeia-caminha-para-aprovacao-no-congresso-nacional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria do jornal O Futuro&lt;/a&gt;, enquanto realiza arcabouço fiscal, cortando investimentos em áreas primárias como saúde e educação, o Governo Lula-Alckmin e o Congresso entregaram mais de R$700 bilhões em crédito para o agronegócio entre 2023 e 2025 através do Plano Safra pelo BNDES; afrouxam as legislações ambientais com o PL da Devastação; suscitam projetos de parcerias público-privada para gestão de rios, entre outros. O agronegócio é a expressão concreta do avanço e consolidação do capitalismo no campo, e o latifúndio é um dos pilares do poder político no Brasil. O acordo aprovado entre o Mercosul e a União Europeia tende a fortalecer ainda mais este setor que conta com cada vez mais dinheiro público e isenções tributárias para seu fomento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta pela libertação da Palestina, mostra cada vez mais ser o elo condutor das lutas do proletariado mundial contra as burguesias nacionais e internacionais. No Brasil e no mundo, lutar pela Palestina é também lutar pela nacionalização das terras, expropriação da burguesia e pela derrubada do capitalismo; são lutas indissociáveis.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Delcy Rodrigues pede ‘anistia geral’ a opositores políticos]]></title>
            <description><![CDATA[Além da anistia, a presidente interina da Venezuela anunciou o fechamento da sede do Serviço Bolivariano de Inteligência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/cF9X7j-delcy-rodrigues-pede-anistia-geral-a-opositores-politicos</link>
            <guid isPermaLink="false">cF9X7j</guid>
            <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/protestovenezuela.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto por libertação de presos políticos na Venezuela. Reprodução/Foto: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Delcy Rodrigues, presidenta em exercício na Venezuela, anunciou na sexta-feira (30/01) que enviará à Assembleia Nacional a proposta de aprovação da Lei de Anistia Geral que promete libertar os “presos políticos” no país desde 1999. A presidente também anunciou o fechamento do Helicoide, a sede do Serviço Bolivariano de Inteligência (Sebin).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de a base militar estadunidense em Guantánamo, em uma parte ocupada de Cuba, ter diversos relatos de torturas e “alimentação” via anal, inclusive com denúncias no Tribunal Penal Internacional e na Organização das Nações Unidas, a mídia estadunidense vem, já há um tempo, apontando o Helicoide como ‘o maior centro de tortura da América Latina’. Junto ao pedido de anistia, Delcy afirmou que &quot;as instalações do Helicoide, que hoje servem como centro de detenção, serão transformadas em um centro social, esportivo, cultural e comercial para a família policial e para as comunidades ao redor do local&quot;. Ainda não se sabe se o fechamento do prédio inclui o encerramento do serviço de inteligência venezuelano ou se ele será alocado em outro espaço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ahjEfb-ataque-a-venezuela-escancara-a-nova-fase-da-disputa-imperialista-pela-hegemonia-global&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;agressão imperialista em 3 de janeiro&lt;/a&gt;, quase 20 presos políticos foram soltos na Venezuela; no domingo (01/02), mais nove prisioneiros foram liberados, incluindo Javier Tarazona, conhecido por “ativismo pelos direitos humanos na Venezuela” e opositor a Maduro. Não há clareza sobre quantos são os detidos; a própria Delcy afirmou que ultrapassam 600 pessoas, enquanto a ONG Foro Penal sustenta um número menor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta é parte da escalada de concessões e entreguismo do mandato de Rodriguez, e sua base no PSUV e sindical, frente às exigências de Trump. Recentemente, Delcy e seus aliados aprovaram a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RkJ16G-para-atender-os-eua-venezuela-abre-setor-petrolifero-para-capital-privado-e-justica-internacional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;abertura do setor petrolífero&lt;/a&gt; para o capital privado internacional e permitiram que a justiça de outros países, a despeito da justiça venezuelana, julgasse litígios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anteriormente, no início de janeiro, Trump já havia dito que a Venezuela iria libertar seus presos políticos e afirmou que espera que eles “se lembrem da sorte que tiveram com a intervenção dos Estados Unidos, que fizeram o que precisava ser feito&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As solturas de presos políticos, até o momento, não incluíram militantes à esquerda de Maduro. Em 2023, o Partido Comunista da Venezuela (PCV) denunciou o sequestro de dois líderes sindicais da Siderúrgica do Orinoco (Sidor), que foram detidos pela polícia venezuelana arbitrariamente, após os protestos em massa na empresa estatal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Diretoria da Ponte Preta persegue trabalhadores que fizeram paralisação]]></title>
            <description><![CDATA[A precarização do trabalho não atingiu apenas os atletas, mas sim todos os setores de trabalhadores do clube. Funcionários da cozinha, limpeza e lavanderia passam pelos mesmos problemas, e quando se organizam, são punidos por exigir o mínimo do mínimo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GjiW6O-diretoria-da-ponte-preta-persegue-trabalhadores-que-fizeram-paralisacao</link>
            <guid isPermaLink="false">GjiW6O</guid>
            <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/protestopontepreta.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto de torcedores pontepretanos. Reprodução/Foto: Diego Alves.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 22 de dezembro de 2025, jogadores do Ponte Preta, tradicional time de futebol de Campinas, entraram em uma paralisação de 12 dias por atrasos de pagamentos. Vinte e sete jogadores aderiram à paralisação, reivindicando o pagamento das férias, do décimo-terceiro, do direito de imagem e de salários atrasados há meses, comunicando a ação por meio de uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DSfckeOFbcd/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota&lt;/a&gt; divulgada dois dias antes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem a mesma repercussão e duração, trabalhadores da cozinha do clube fizeram o mesmo. Um dia depois, três deles foram demitidos. A precarização do trabalho não atingiu apenas os atletas, mas sim todos os setores de trabalhadores do clube. Funcionários da cozinha, limpeza e lavanderia passam pelos mesmos problemas, e quando se organizam, são punidos por exigir o mínimo do mínimo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o apoio do Sindicato dos Empregados de Clubes Esportivos de Campinas (Sindesporte - Campinas), sete cozinheiros e cozinheiras do clube realizaram uma paralisação de um dia na quinta-feira, 15/01/2026, devido ao atraso do salário e do décimo-terceiro, da falta de pagamento das férias e vale-refeição, e também por causa das contribuições previdenciárias não realizadas e FGTS não depositado. O salário, que deveria ter sido pago no início do mês, foi pago apenas no dia 16. Trabalhadores dos outros setores não participaram da manifestação e nem receberam seus salários e demais direitos atrasados, mas tiveram que ficar no lugar dos cozinheiros em paralisação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O RH mandou uma mensagem para nós, dizendo que queria fazer uma reunião. Nisso, chamamos o sindicato e prontamente foram nos apoiar”, afirma uma trabalhadora que preferiu não se identificar. “Estamos sofrendo represálias, só hoje foram despedidas três pessoas”, completa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Existe um &lt;a href=&quot;https://ge.globo.com/sp/campinas-e-regiao/futebol/times/ponte-preta/noticia/2023/02/07/justica-suspende-execucoes-de-acoes-trabalhistas-contra-a-ponte-valor-chega-a-quase-r-20-milhoes.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;extenso histórico de problemas do time com seus trabalhadores&lt;/a&gt;. Em fevereiro de 2023, o Tribunal Regional do Trabalho da 15° Região (TRT-15) tinha em curso 114 processos trabalhistas nos quais Ponte Preta era parte, sendo 27 processos em fase de execução definitiva, somando R$8,64 milhões a indenizar, e 38 processos em execução provisória, totalizando R$11,1 milhões a indenizar. Os casos são similares: atrasos e falta de pagamento de direitos trabalhistas. Elvis, um dos principais nomes do time, adiciona oito milhões de reais à conta. Após três meses de atraso salarial, dois anos sem receber o FGTS, dentre outros direitos, &lt;a href=&quot;https://ge.globo.com/sp/campinas-e-regiao/futebol/times/ponte-preta/noticia/2026/01/22/elvis-cobra-r-8-milhoes-da-ponte-na-justica-e-pede-rescisao-por-falta-de-pagamento.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o jogador entrou na justiça contra a Ponte Preta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em revolta contra a direção do clube e seu desdém com os empregados, a torcida pontepretana organizou dois atos na noite desta segunda-feira (19/01/2026), com diversos cartazes e faixas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando os funcionários decidem tomar as rédeas da situação e exigir os seus direitos conquistados ao longo da história, a decisão da administração do clube é a mais simples: expulsá-los; ignorando que os trabalhadores dependem apenas de seu salário para garantir a sua sobrevivência e o quão difícil pode ser conseguir outro emprego.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Marcha Trans pelo Bem Viver reúne organizações e apoiadores em Londrina (PR)]]></title>
            <description><![CDATA[Sob o lema de dignidade, visibilidade e inclusão, a Marcha Trans percorreu um trecho do centro até a Concha Acústica, espaço público onde foram realizadas apresentações culturais e falas de lideranças.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/2RTHhb-marcha-trans-pelo-bem-viver-reune-organizacoes-e-apoiadores-em-londrina-pr</link>
            <guid isPermaLink="false">2RTHhb</guid>
            <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marchatranslondrina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Cecília França / Jornalista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 25 de janeiro, centenas de pessoas se reuniram no centro de Londrina (PR) para a 2ª edição da Marcha Trans pelo Bem Viver, mobilização que ocupou as ruas da cidade com o objetivo de reivindicar direitos, combater a transfobia e fortalecer a visibilidade da comunidade trans e travesti local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concentração começou no início da tarde na área do chafariz, no Calçadão, onde militantes, familiares, amigos e apoiadores se juntaram com faixas e cartazes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o lema de dignidade, visibilidade e inclusão, a Marcha Trans percorreu um trecho do centro até a Concha Acústica, espaço público onde foram realizadas apresentações culturais e falas de lideranças.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Direitos, políticas públicas e visibilidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Organizada pela Frente Trans de Londrina, a marcha integrou o calendário do Mês da Visibilidade Transexual, mês dedicado a destacar as lutas, conquistas e desafios da população trans e travesti no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o evento, participantes destacaram a necessidade urgente de políticas públicas concretas nas áreas de saúde, educação, trabalho, moradia, cultura e assistência social, além de medidas que enfrentem a violência e a exclusão social sofridas historicamente por pessoas trans e travestis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Frente Trans enfatizou a participação de outros coletivos e movimentos sociais, além de projetos universitários e organizações não governamentais, que contribuíram para ampliar o alcance da mobilização.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cultura e resistência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ao longo do trajeto e nas atividades finais na Concha Acústica, a Marcha Trans combinou tom de protesto com celebração cultural. Apresentações artísticas de artistas locais reforçaram a ideia de que a luta por direitos também passa pela afirmação de identidades e narrativas positivas sobre a população trans e travesti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Participantes relataram que o sentimento predominante foi de união e resistência, reforçando que mobilizações como esta são espaços de encontro comunitário e de visibilidade política e social para uma população frequentemente marginalizada.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques à população trans e travesti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em 2023, ocorreu um aumento de mais de 170% de projetos de lei (PL) anti-trans referente ao período 2019-2022. Esses PLs são aliados a outros acessórios, todos protagonizados pela extrema-direita, buscando criar as bases para um verdadeiro genocídio da população trans e travesti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses projetos buscam a segregação do acesso da população trans e travesti aos espaços públicos e privados, impedem a veiculação pública de sua imagem, restringem e criminalizam seu acesso à saúde especializada e criam todo um arcabouço penal para encarcerar essa população, seja por viver plenamente em sociedade, seja em decorrência do aumento da punitividade às pessoas mais marginalizadas, buscando, inclusive, criar espaços prisionais segregados apenas para essa população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ademais, o Governo Lula, ao manter o projeto herdado do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) de identificação obrigatória de “sexo” via nova Carteira de Identidade Nacional (CIN), aprova o primeiro passo, pois resulta na identificação de qualquer pessoa que desvie dos padrões de gênero.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta continua&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É preciso iniciar um duro enfrentamento, por parte de todos os organismos populares e públicos, a todas as formas de opressão e discriminação. Enquanto não haja igualdade absoluta no acesso à educação e no mundo do trabalho, defendemos a aplicação de cotas sociais, étnico-raciais, de gênero, para pessoas trans, travestis e com deficiência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso coibir toda forma de discriminação racial, de gênero e de sexualidade, por meio de medidas tanto coercitivas quanto pedagógicas. Defendemos uma sociedade em que a diversidade da vida humana seja plena, em sua dimensão afetiva e de identidade pessoal e coletiva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Enlameado em escândalos de corrupção, Ratinho Júnior continua obstinado em vender a estatal de tecnologia Celepar]]></title>
            <description><![CDATA[Como já denunciado anteriormente pela nossa redação, privatizações e contratos sem licitação tornaram-se marcas registradas do governo atual paranaense que vangloria-se de ser o estado que mais fez concessões, privatizações e PPPs do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/dmNtMk-enlameado-em-escandalos-de-corrupcao-ratinho-junior-continua-obstinado-em-vender-a-estatal-de-tecnologia-celepar</link>
            <guid isPermaLink="false">dmNtMk</guid>
            <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/celepar_ratinho.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O governador Ratinho Jr durante lançamento do aplicativo Sou Paraná Conecta, desenvolvido pela Celepar. Reprodução/Foto: Roberto Dziura Jr/AEN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O processo de privatização da Companhia de Tecnologia da Informação e Comunicação do Paraná (Celepar) segue conturbado, com reviravoltas frequentes. No último dia 23 de janeiro (sexta-feira), os favoráveis a venda &lt;a href=&quot;https://www.parana.pr.gov.br/aen/Noticia/Tribunal-de-Contas-do-Parana-libera-processo-de-desestatizacao-da-Celepar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comemoraram a liberação do processo &lt;/a&gt;previamente suspenso pelo Tribunal de Contas do Estado (TCE-PR), no gabinete do conselheiro Durval Amaral, devido a falta de estudos e ações de contenção de risco mínimas, vide a transferência de diversos dados sensíveis da população paranaense para as mãos do mercado. Entretanto, no dia 28 de janeiro, o &lt;a href=&quot;https://gazetadoparana.com.br/artigo/tce-suspende-leilao-da-celepar-por-risco-a-fiscalizacao-e-ao-tratamento-de-dados-da-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TCE voltou a suspender a venda&lt;/a&gt; através de um despacho do conselheiro Fabio de Souza Camargo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mais recente decisão destaca que existem cerca de 114 sistemas classificados como manipuladores de dados de segurança pública administrados ativamente pela Celepar. A privatização pode acarretar em exposição e/ou transferência indevida de dados sensíveis da população paranaense referente a segurança. O processo seguirá suspenso até o encerramento da fiscalização com entrega de relatório final pela 6ª Inspetoria de Controle Externo, que fiscaliza contratos referentes a tratamento de dados sensíveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A venda da Celepar é missão declarada do governador Ratinho Júnior, que visa ser o primeiro a realizar com sucesso a entrega de uma empresa pública brasileira do ramo da tecnologia à iniciativa privada - objetivo esse semelhante ao do ex-presidente Bolsonaro em seus ataques à Empresa Nacional de Inteligência em Governo Digital e Tecnologia da Informação (SERPRO).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como já denunciado anteriormente pela &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/HQZlL8-privatizacoes-e-contratos-sem-licitacao-viram-marca-do-governo-ratinho-junior-psd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nossa redação&lt;/a&gt;, privatizações e contratos sem licitação tornaram-se marcas registradas do governo atual paranaense que vangloria-se de ser o estado que mais fez concessões, privatizações e PPPs do país. Do bojo de empresas estatais a gestão vendeu: Sercomtel (telefonia); Copel Telecom (internet e fibra óptica); Copel (energia elétrica); Sanepar (saneamento de águas). Outro alvo dos ataques neoliberais são as escolas estaduais, privatizadas através do programa Parceiro da Escola, o qual &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/raLicK-ratinho-jr-quer-acabar-com-a-escola-publica-avanca-a-privatizacao-no-parana&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;será ampliado para englobar mais 97 unidades escolares&lt;/a&gt; além das 82 já vendidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Agência Nacional de Proteção de Dados (ANPD) &lt;a href=&quot;https://capitaldigital.com.br/anpd-alerta-stf-sobre-riscos-a-protecao-de-dados-em-possivel-privatizacao-da-celepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formalizou pedido&lt;/a&gt; ao Supremo Tribunal Federal (STF) para que possa participar enquanto amigo da corte em processo que discute os impactos da “desestatização” da Celepar, segundo a entidade processos envolvendo dados públicos exigem atenção redobrada sob a ótica da proteção de dados e dos direitos fundamentais. Ademais, argumenta que a matéria envolve diretamente a interpretação e a aplicação da Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD), o que fortalece a posição da fiscalizadora como essencial ao debate institucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aposta no enfrentamento jurídico é também da &lt;a href=&quot;https://www.assembleia.pr.leg.br/comunicacao/noticias/lider-da-oposicao-destaca-decisao-do-tce-pr-de-avaliar-suspensao-da-privatizacao-da&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oposição ao governo do estado&lt;/a&gt; na ALEP, liderada pelo Deputado Arilson Chiorato (PT), em conjunto ao Comitê dos Trabalhadores da Celepar - através da &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/salveseusdadospr/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;campanha Salve Seus Dados PR&lt;/a&gt;. Para a oposição, manter a Celepar pública é garantir soberania digital, proteção da privacidade dos cidadãos e continuidade dos serviços com transparência; indo de encontro ao discurso publicitário do Governo Federal sobre a temática de soberania nacional.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Escândalos de corrupção não deixam dúvida dos riscos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O envolvimento de Ratinho Júnior em escândalos de corrupção e irregularidades desde o início do seu mandato, agrava o potencial risco de venda dos dados hoje resguardados pela estatal. O comprador da Copel Telecom, Nelson Tanure, foi &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/comprador-da-copel-telecom-e-alvo-da-pf-e-oposicao-cobra-ratinho-junior/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um dos alvos&lt;/a&gt; da segunda fase da operação Compliance Zero, deflagrada pela Polícia Federal para investigar as irregularidades cometidas pelo Banco Master. O Ministério Público Federal (MPF) no Paraná &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/mpf-abre-investigacao-para-apurar-supostas-irregularidades-na-sanepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;abriu investigação&lt;/a&gt; sobre denúncias de corrupção na Sanepar, diante de uma série de áudios divulgados desde dezembro que tratam da suposta prática de &quot;rachadinha&quot; na empresa, com objetivo de cobrir um rombo da campanha à reeleição do governador em 2022.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ratinho_gabrielmassa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Da esquerda à direita: o apresentador Ratinho, o governador Ratinho Jr e Gabriel Martinez Massa. Reprodução/Foto: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/socio-do-irmao-de-ratinho-jr-ganhou-licitacoes-no-valor-de-r-146-milhoes-com-a-celepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Outra polêmica recente&lt;/a&gt;, deve-se à sociedade entre Gabriel Martinez Massa, irmão do Ratinho Júnior, com o dono da Linea Tecnologia, que venceu quatro licitações na Celepar no total de R$146 milhões. Gabriel aparece como um dos proprietários da TLA Brasil Tecnologia em Monitores Ltda, com sede em São José dos Pinhais. O outro proprietário é Rodolfo de Souza Aires, proprietário da Linea Tecnologia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O discurso de “soberania digital” frente aos interesses das grandes corporações&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É fundamental o enfrentamento ao processo de venda da estatal de TI e o fortalecimento da luta dos trabalhadores da Celepar, que se auto-organizaram para além do sindicato. Não podemos perder o horizonte, entretanto, que as empresas públicas de tecnologia não são de fato soberanas perante a influência direta das big techs estadunidenses e seus interesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como apresentado por Everton Rodrigues na matéria &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/tecnologiaemdisputa/serpro-brasil-esta-vendendo-sua-soberania-digital/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Serpro: Brasil está vendendo sua soberania digital?”&lt;/a&gt; publicada no jornal Outras Palavras, a “nuvem soberana” &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/gestao/pt-br/assuntos/noticias/2025/se/na-soberania-digital-brasil-consolida-a-nuvem-de-governo-como-passo-para-a-independencia-e-a-protecao-de-dados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;promovida pelo Governo Federal&lt;/a&gt; como “passo para a independência de dados” é, na verdade, um instrumento do colonialismo digital operante no nosso país. Os sistemas utilizados são fechados, não auditáveis e baseados em licenças temporárias firmadas com empresas estrangeiras. Devido ao &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2019-nov-22/limite-penal-cloud-act-quando-investigacao-nuvens-americanas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cloud&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2019-nov-22/limite-penal-cloud-act-quando-investigacao-nuvens-americanas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Act&lt;/a&gt;, as empresas imperialistas possuem diversos mecanismos legais para, a qualquer momento, acessar, mover e copiar dados, alegando cumprimento de leis dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Paraná, o governo &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/parceria-com-o-google-viracontratacoes-sem-licitacao-no-parana/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contratou&lt;/a&gt; por R$ 90 milhões serviços de monitoramento de imagens do Google através da Celepar, sem a necessidade de licitação -  assinado em julho de 2025 pelo presidente do Google Cloud para a América Latina, Eduardo López, e pelo presidente da Celepar, André Gustavo Garbosa, o contrato 4023/2025 transformou a estatal em uma revendedora dos produtos da big tech.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O objetivo é que as câmeras de vigilância espalhadas por todo estado deixem de depender exclusivamente do monitoramento humano, passando a adotar recursos de Inteligência Artificial (IA) e reconhecimento de padrões para pesquisar características de pessoas foragidas ou desaparecidas, por exemplo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfrentar intervenções estrangeiras no país e nossa dependência tecnológica, deve exigir defendermos “construir data centers com alternativas digitais verdadeiramente soberanas, com softwares livres, códigos abertos e governança comunitária ou pública”, como aponta Rodrigues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nosso vizinho, Uruguai, conta com um data center 100% público, criado a partir de software livre, alimentado por fontes renováveis e totalmente independente. Apostas semelhantes, de abandono dos contratos com as big techs e investimento na superação da dependência digital, são feitas por &lt;a href=&quot;https://engenhariae.com.br/tecnologia/governo-alemao-adota-softwares-de-codigo-aberto-e-abandona-microsoft&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;países capitalistas europeus como Alemanha, Dinamarca&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://pt.euronews.com/next/2026/01/27/franca-abandona-microsoft-teams-e-zoom-e-opta-por-plataforma-soberana-por-razoes-de-segura&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;França&lt;/a&gt; - que tentam abandonar softwares estrangeiros, como Microsoft Teams e Google Drive, adotando soluções locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O movimento de combate a privatização da Celepar, assim como das outras estatais do ramo, deve buscar o horizonte de verdadeira emancipação tecnológica brasileira e superação do nosso status de colônia digital dos países imperialistas. Precisamos ir para ofensiva exigindo o fim dos contratos leoninos com as corporações estrangeiras, investimento em pesquisa e educação, novos concursos públicos, fim da terceirização e da precarização, criação de um projeto de país que aproveite suas terras raras e torne-se verdadeira potência soberana no meio da tecnologia e informação, com soluções nacionais de softwares de ponta, redes sociais, semicondutores e IA.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>