<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 12:34:58 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Eleições 2026: Quantos votos elegem um deputado federal?]]></title>
            <description><![CDATA[Em outubro, os cerca de 160 milhões de eleitores registrados deverão apontar votos para representantes em cada esfera. A forma como cada um dos cargos é definido varia dentro do sistema eleitoral brasileiro, e os candidatos podem ser eleitos via sistema majoritário ou proporcional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/SnQggN-eleicoes-2026-quantos-votos-elegem-um-deputado-federal</link>
            <guid isPermaLink="false">SnQggN</guid>
            <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camaradeputados2022.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Posse dos deputados federais eleitos em 2022, no plenário da câmara. Reprodução/Foto: Marina Ramos/Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Davi Bessa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As eleições nacionais de 2026 estão se aproximando e, nelas, serão eleitos 1.059 deputados estaduais (e distritais), 27 governadores, 513 deputados federais, 54 senadores e 1 presidente da República. Em outubro, os cerca de 160 milhões de eleitores registrados deverão apontar votos para representantes em cada esfera. A forma como cada um dos cargos é definido varia dentro do sistema eleitoral brasileiro, e os candidatos podem ser eleitos via sistema majoritário ou proporcional.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sistemas eleitorais no Brasil&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O sistema majoritário de voto no Brasil é utilizado para definir disputas de um ou dois cargos, como para eleger chefes do Poder Executivo e senadores. A eleição por maioria pode ser dividida em dois tipos: maioria simples e maioria absoluta. No sistema de maioria simples, o candidato mais votado é eleito, independentemente do percentual; é o caso das eleições para senador e para prefeitos em municípios com menos de 200.000 eleitores. No sistema de maioria absoluta, a eleição só é definida quando um candidato recebe mais da metade (50% + 1) dos votos válidos, o que pode necessitar de segundo turno com os dois candidatos mais votados no primeiro turno para resolver a disputa. Este sistema é utilizado para eleger a Presidência da República, governos estaduais e prefeituras em municípios com mais de 200.000 eleitores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já o sistema proporcional é utilizado para eleger representantes em eleições com muitas cadeiras, como para Câmaras Municipais, Assembleias Legislativas, Câmara Legislativa do DF e Câmara dos Deputados. As cadeiras são divididas entre partidos e federações partidárias a depender da quantidade de votos que cada agremiação recebeu. Dividindo a quantidade de votos válidos para uma determinada eleição pela quantidade de cadeiras que ela disputa, chega-se no chamado quociente eleitoral. Além disso, apenas candidatos que tenham recebido individualmente votos equivalentes a pelo menos 10% do quociente eleitoral têm sua eleição habilitada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A contabilização dos votos e a distribuição do número de cadeiras é calculada por estrutura partidária, e a divisão das cadeiras é dada pela ordem dos candidatos mais votados. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2022/10/08/um-em-cada-20-deputados-federais-eleitos-em-2022-superou-o-quociente-eleitoral-entenda.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Apenas 1 em cada 20 deputados federais eleitos em 2022 superou o quociente eleitoral&lt;/a&gt;. Assim, 95% dos deputados federais foram eleitos de alguma forma por votos recebidos por outros candidatos da legenda em que se candidatou, mas ainda existem candidatos populares que conseguem eleger a si mesmos e outros, os chamados “puxadores de voto”. Nikolas Ferreira (PL-MG) foi o deputado federal mais votado nacionalmente em 2022 recebeu 1,47 milhão de votos, equivalendo a 1,88 vezes o quociente eleitoral do estado de Minas Gerais, que elege 53 deputados federais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nas eleições municipais de Natal de 2012, por exemplo, Amanda Gurgel (PSTU-RN) conquistou 32.819 votos, equivalendo a 8,59% dos votos válidos, tornando-se a vereadora mais bem votada da história da capital Potiguar. Ela conseguiu notoriedade após sua &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yFkt0O7lceA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;participação em uma audiência pública sobre a situação da educação no estado, na Assembleia Legislativa do Rio Grande do Norte, viralizar no YouTube&lt;/a&gt;. Com essa votação, na câmara municipal de 29 vereadores, a candidatura de Amanda sozinha conquistou votos equivalentes a 3,44 vezes o quociente eleitoral, puxando assim mais dois vereadores para a câmara. Foram eleitos assim Sandro Pimentel (PSOL) e Marcos (PSOL), que individualmente conseguiram 0,37% e 0,19% dos votos daquele pleito, sendo os vereadores eleitos menos votados, puxados pelos votos da Amanda. PSOL e PSTU saíram juntos em uma coligação. Naquele momento havia a estrutura de Coligação partidária para disputar as casas legislativas locais, mas essa estrutura foi extinta no processo das reformas eleitorais no Governo Bolsonaro, deixando espaço para a Federação partidária, um acordo nacional com duração de 4 anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma vez calculado o quociente eleitoral, calcula-se o quociente partidário, que é dado pela parte inteira da razão entre o número de votos em um partido ou federação e o quociente eleitoral. Esse número identifica quantos representantes de cada agremiação serão eleitos na primeira etapa de cálculo. É importante notar que a contabilização é coletiva, mas a ocupação da vaga segue a ordem individual de votação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a aplicação das regras de cálculo do quociente partidário, podem surgir vagas remanescentes seja em razão do descarte dos restos da divisão, seja pela impossibilidade de os partidos preencherem todas as vagas obtidas, em decorrência de seus candidatos não atingirem a votação mínima exigida. Para cada vaga restante é realizada uma eleição majoritária a partir do processo de cálculo de média, em que se calcula a média de votos que cada representante do partido receberia se a vaga fosse assumida pelo partido. Ou seja, para todos os partidos é calculada a razão de votos no partido pela quantidade de representantes eleitos pelas etapas de cálculo anterior acrescido de um, com a vaga é destinada para o partido que tiver a maior média.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Quantos votos elegem um deputado federal?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cada estado elege uma quantidade diferente de deputados federais, a depender de uma divisão baseada no censo que não é atualizada desde 1993, sendo no mínimo 8 e no máximo 70 deputados. Ao total, somam-se 513 deputados no Congresso Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partidos ou federações partidárias têm um limite de candidaturas para cada pleito, sendo esse limite um a mais que 100% do número de vagas, como definido pela lei 14.211/2021. Assim, nos estados que elegem o número mínimo de 8 deputados federais, como Distrito Federal  e Amapá, cada grupo partidário só pode lançar no máximo 9 candidaturas; em São Paulo, 71 candidaturas, e assim por diante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pernambuco elegerá em 2026 a bancada de 25 deputados federais com mandatos até 2030. Assim, para que um partido consiga eleger algum representante por quociente eleitoral, é necessário que a soma das candidaturas da legenda supere 4% dos votos válidos. Em 2022, com aproximadamente 5 milhões de votos válidos, o quociente eleitoral para deputado federal em Pernambuco equivaleu a 199.672 votos. Nesse ano, o Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) não elegeu nenhum representante, com seus 120.146 votos. Como o PSOL estava (e estará em 2026) em Federação partidária com a Rede, os votos foram somados, assim como as candidaturas para o limite de 100% + 1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A federação PSOL-Rede, por exemplo, conquistou 286.203 votos para deputado federal por Pernambuco em 2022. Assim, o quociente partidário da federação foi de 1 (parte inteira de 1,43, a razão entre o número de votos e o quociente eleitoral), logrando a eleição de um deputado por quociente eleitoral: Túlio Gadêlha (Rede), que sozinho obteve 134.391 votos, sendo a sétima candidatura mais votada do estado, conduzindo-o à reeleição. A segunda candidata mais votada da federação partidária naquele estado foi Robeyoncé (PSOL) com 80.732 votos, a vigésima primeira candidata mais votada, mas não foi eleita por sobras eleitorais. Os votos do PSOL (120.146) ou os da Rede (151.812 votos) em 2022, sozinhos, não teriam elegido nenhum deputado federal pelo estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessas mesmas eleições, o Partido Liberal (PL) recebeu um total de 636.231 votos, obtendo um quociente partidário de 3 (parte inteira de 3,19). Assim, elegeu seus 3 deputados federais mais votados por quociente eleitoral: 1) André Ferreira candidato mais votado com 273.267 votos; 2) Pastor Eurico com 100.811 votos, décimo quinto mais votado e  3) Coronel Meira com 78.941 votos, a vigésima segunda candidatura mais votada, logo após Robeyoncé (PSOL). Além disso, após a distribuição das sobras eleitorais, foi eleito Fernando Rodolfo com 60.088 votos, que ocupou o trigésimo primeiro lugar dentre as candidaturas mais votadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É importante notar que a federação PSOL-Rede recebeu votos equivalentes a 1,43 vezes o quociente eleitoral e só elegeu um representante, enquanto no PL esse número é de 3,19 e o partido elegeu 4 representantes. Embora possa parecer estranho o resto do cálculo do quociente partidário da federação ser maior que o do PL (0,43 contra 0,19) e não ter conseguido eleger a vigésima primeira candidata mais votada, não há nada de errado com a matemática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após eleger um deputado por quociente eleitoral, caso a Federação PSOL-Rede conquistasse uma cadeira das sobras, ficaria com dois deputados e cada cadeira equivaleria a 143.101 votos. No caso do PL, após eleger três representantes, caso conseguisse eleger mais um deputado, isso equivaleria a uma média de 159.058 votos por cadeira, maior do que a Federação PSOL-Rede, ficando à frente na disputa majoritária da distribuição de cada uma das cadeiras. Após conquistar a quarta vaga, a média eleitoral do PL foi recalculada considerando a possível eleição de um quinto representante, diminuindo a média para 127.246. Prosseguiram as eleições majoritárias até esgotarem as vagas, mas o PSOL não conquistou a segunda vaga.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Limitação de acesso a sobras eleitorais&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Hoje sem restrições, o acesso às sobras eleitorais foi limitado pela &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2019-2022/2021/Lei/L14211.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei 14.211/2021&lt;/a&gt;, que restringia a partir de 2022 partidos que não atingissem votos equivalentes a 80% do quociente eleitoral de acessarem a eleição por média. Além disso, apenas candidatos que atingissem 20% do quociente eleitoral poderiam disputar essas sobras, não 10%. Essa decisão afetou principalmente estados com poucos deputados federais. Numa eleição para 8 deputados federais, com um quociente eleitoral de 12,5% dos votos válidos, um partido ou federação partidária deveria conseguir pelo menos 10% dos votos para ter acesso a eleição por média. Sem atingir esse patamar, os votos no partido seriam “descartados”. Caso nenhum partido atingisse o quociente eleitoral, os deputados mais votados seriam eleitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Amapá, que elege 8 deputados, apenas 3 legendas conseguiram superar os 10% dos votos e elegeram deputados em 2022: O PDT com 15,30% dos votos, elegendo 3 deputados; o PL com 11,51%, elegendo 3 deputados; e o MDB com 10,77%, elegendo 2 deputados. Assim, a lei 14.211/2021 sancionada no Governo Bolsonaro fez com que 100% das cadeiras de deputado federal desse estado fossem eleitas por 37,58% dos 424.242 votos válidos para deputado federal dos Amapaenses. Outras agremiações que chegaram próximo a esse número não tiveram acesso às sobras eleitorais nas eleições de 2022, como o Republicanos (9,23% dos votos), o PP (9,21%), a Federação PT/PCdoB/PV(8,58%) e a Federação PSOL/Rede (8,54%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Supremo Tribunal Federal (STF) &lt;a href=&quot;https://portal.stf.jus.br/noticias/verNoticiaDetalhe.asp?idConteudo=528283&amp;amp;ori=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspendeu em 2024 as regras para limitação das sobras eleitorais&lt;/a&gt;, entendendo que a regra impedia a participação de partidos pequenos e seria inconstitucional. Suspendeu também a regra caso nenhum partido atingisse o quociente eleitoral, por entender que ela removia o caráter proporcional para eleições parlamentares. A decisão seria válida a partir das eleições de 2024. Em março de 2025 o STF deliberou que essa revisão das regras eleitorais deveria valer a partir das eleições de 2022. Assim, foi necessária a &lt;a href=&quot;https://www.poder360.com.br/poder-congresso/quem-sao-os-suplentes-que-assumem-apos-as-perdas-de-mandato-na-camara/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;revisão das cadeiras de deputados já eleitos&lt;/a&gt;. Distrito Federal, Tocantins e Rondônia tiveram alteração em 1 cadeira, enquanto o Amapá teve que destituir e empossar 4 novos mandatários. No Amapá, foram eleitos representantes do Republicanos, do PP, do PCdoB e do PSOL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A complexidade dos cálculos demonstrada revela que a resposta para &quot;quantos votos elegem um deputado&quot; é variável e depende da distribuição de votos entre todos os partidos. O cálculo do quociente eleitoral depende da quantidade de cadeiras em cada pleito e de votos válidos em cada estado. Como visto na comparação entre a Federação PSOL-Rede e o PL em Pernambuco, garantir uma cadeira vai além da popularidade individual ou mesmo da sobra bruta de votos; depende da eficiência matemática de todo o agrupamento. Portanto, o sistema proporcional prioriza a robustez da legenda ou federação sobre o candidato isolado, criando um cenário onde a engenharia política pode ser bem mais decisiva que a urna. Ainda assim, não se pode descontar o efeito que puxadores de voto podem ter. A experiência de Amanda Gurgel já ensina desde 2012 o papel que a internet pode ter no alcance de ideias e no desempenho eleitoral de um candidato.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Quem são os Panteras Negras que estão marcando presença nos protestos anti-ICE?]]></title>
            <description><![CDATA[Paul Birdsong, que se apresenta como liderança nacional da organização, afirmou que o grupo é a “continuidade” do Partido dos Panteras Negras original, mas não a sua “cópia”.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/HRUlL8-quem-sao-os-panteras-negras-que-estao-marcando-presenca-nos-protestos-anti-ice</link>
            <guid isPermaLink="false">HRUlL8</guid>
            <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ppn1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Membros armados do Partido Panteras Negras para Auto-defesa, incluindo Paul Birdsong (direita), em 8 de janeiro de 2026, em protesto contra a morte de Renee Good. Reprodução/Foto: Allie Ippolito/For The Inquirer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os protestos contra a morte da cidadã norte americana Renee Good, em Minneapolis, nos EUA, pelos agentes do Serviço de Imigração e Controle Alfandegário (ICE, em inglês), chamaram a atenção pela presença de um grupo em particular: armados com fuzis e outras armas de grande porte, vestidos boinas e jaquetas bomber pretas, portavam a logotipo do Partido dos Panteras Negras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O grupo que resgata o nome do partido original - Partido Pantera Negras para Auto-defesa (em tradução livre para o português) - vem escoltando manifestantes, prestando solidariedade com refeições a desabrigados e exigindo a completa abolição do ICE - criado após o 11 de setembro de 2001 como extensão do Departamento de Segurança Interna Americana atuando dentro do território estadunidense em operações de imigração e deportação, tendo autonomia e amplos poderes para deter e prender “pessoas suspeitas” e até mesmo cidadãos americanos que tentem impedir uma prisão ou realizem agressões a alguns dos agentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=u6GmgnnQcy8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt; recente, o historiador e comunicador popular Gustavo Gaiofato apresentou um breve histórico do surgimento do Partido dos Panteras Negras na década de 60 nos EUA como um grupo armado para defesa pessoal da população negra que sofria perseguições institucionais pelas leis de segregação, violência policial e por grupos supremacistas como o Ku Klux Klan. O partido, fundado oficialmente em outubro de 1966, tinha uma linha política ideológica marxista-leninista e contava também com influência da revolução chinesa da literatura de Mao-Zedong.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Partido dissolveu-se oficialmente em 1982 depois de uma intensa repressão orquestrada pelo FBI com o programa COINTELPRO que infiltrou agentes, plantou dissidências internas e assassinou e prendeu membros. Além disso, saídas e rachas por divergências ideológicas, assassinatos de lideranças como de Fred Hampton e problemas financeiros também foram cruciais para a crise que culminaria no fim do movimento.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ppn2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Birdsong (direita) e demais membros do BPP em marcha rumo ao protesto de 8 de janeiro contra a morte de Renee Good. Reprodução/Foto: @undercoverinfo1/ X (antigo Twitter).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem ainda um programa político claro, Paul Birdsong, que se apresenta como ‘chairman’ [uma liderança nacional] da organização, &lt;a href=&quot;https://saobserver.com/black-panther-party-philadelphia-ice-tensions/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que o grupo é a “continuidade” do Partido dos Panteras Negras original, mas não a sua “cópia”. Sem comentar sobre a herança marxista-leninista do partido, que contava com apoio de nomes populares norte-americanos como Angela Davis e Tupac Shakur, Birdsong apontou que o grupo adota uma postura “ainda mais combativa” que o partido original. De acordo com uma &lt;a href=&quot;https://www.msn.com/en-us/news/us/as-minneapolis-shooting-stirs-fears-of-state-violence-several-black-panther-party-members-made-their-presence-known-in-philly/ar-AA1TXPr0?apiversion=v2&amp;amp;domshim=1&amp;amp;noservercache=1&amp;amp;noservertelemetry=1&amp;amp;batchservertelemetry=1&amp;amp;renderwebcomponents=1&amp;amp;wcseo=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do Philadelphia Inquirer, o grupo teria sido reorganizado com apoio e treinamentos de ex-membros do partido original desde 2020 durante os protestos que tomaram as ruas dos EUA após a morte de George Floyd e hoje conta com mais de 100 membros na Filadélfia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Birdsong também &lt;a href=&quot;https://saobserver.com/black-panther-party-philadelphia-ice-tensions/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; que Huey P. Newton [um dos fundadores do partido original] sempre levantou a bandeira do internacionalismo, que “os Panteras Negras não é um uma organização negra nacionalista” e que “ficamos ao lado de todas as pessoas oprimidas, não importa de que cor elas sejam”. Além disso, Birdsong citou a ‘Coalizão Arco-Íris’ que uniu diferentes grupos minoritários em um mesmo eixo de luta anti-opressão nos EUA e lembrou a campanha do partido original contra a Guerra do Vietnã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além das atuações durante os protestos anti-ICE, o novo Panteras Negras replica as táticas do Partido na década de 60, realizando patrulhas armadas em áreas ao norte da Filadélfia, praticando ações de autodefesa para grupos negros e imigrantes e realizando atividades comunitárias com distribuição gratuita de alimentos e medicamentos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ppn3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Skiippy (à direita), membro do Partido dos Panteras Negras para Autodefesa da Filadélfia, entrega sopa a Yolanda Gray (ao centro) e Roxanne Hart em frente à ‘Igreja do Advogado’, no norte da Filadélfia, na sexta-feira, 9 de janeiro de 2026. Reprodução/Foto: Yong Kim/The Philadelphia Inquirer/TNS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Importante destacar que, apesar da semelhança com o nome, o “recém instituído” Partido dos Panteras Negras para Auto-defesa (usando o mesmo nome e sigla - BPP - originais), não é o mesmo Novo Partido dos Panteras Negras (NBPP, na nova sigla, em inglês) que, fundado no Texas ainda na década de 80, não reivindica o legado do partido dos anos 60 por se distanciar do comunismo/socialismo, apelando por um “nacionalismo negro” carregado com influências racistas e forte ligação com a seita Nação do Islã que afirma que as pessoas brancas teriam sido criadas por um cientista (Yakub) há mais de 6.000 anos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entre o colapso urbano e o lucro privado: o caso de Maceió e a destruição urbana causada pela Braskem]]></title>
            <description><![CDATA[A tragédia provocada pela mineração de sal-gema em Maceió expõe não apenas a destruição física de bairros inteiros, mas também a lógica predatória que orienta o modelo de desenvolvimento urbano no Brasil.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/oseyUA-entre-o-colapso-urbano-e-o-lucro-privado-o-caso-de-maceio-e-a-destruicao-urbana-causada-pela-braskem</link>
            <guid isPermaLink="false">oseyUA</guid>
            <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/braskemmaceio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Evy Oliver.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em março de 2018, a cidade de Maceió, em Alagoas, tornou-se palco de um dos maiores casos de destruição urbana causados pela atividade de mineração, decorrente da extração de sal-gema em escala industrial pela empresa da indústria química Braskem. O fato ocorrido em Maceió não é um caso isolado, mas sim um exemplo da exploração dos recursos naturais baseada na exaustão ambiental que ocorre em todo o Brasil, a exemplo do caso de Brumadinho (MG), que revela a fragilidade da lógica de transformação da natureza em mercadoria e gera acumulação de capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde os primeiros tremores, em 2018, havia indícios de que as vibrações na terra precederam um colapso. Apesar dos relatos dos moradores sobre as ocorrências, a ausência de transparência das informações, a omissão do Estado e o favorecimento de interesses econômicos de empreiteiras acabaram gerando impactos ambientais, danos e insegurança na moradia de, ao menos, 57 mil famílias, que tiveram de deixar suas residências de forma abrupta. Além disso, houve transtornos na mobilidade urbana, com a suspensão dos serviços de locomoção que realizavam seus trajetos nos bairros afetados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A movimentação do solo causou fissuras nas ruas e nas residências, provocando, sobretudo, o rompimento de laços de memória dos moradores dos bairros de Pinheiros, Bom Parto, Mutange e de uma parcela localizada no Farol. Para aquelas famílias que ainda permanecem nas áreas atingidas, como no bairro de Bebedouro, por não terem para onde ir e tampouco terem recebido o devido suporte do Estado e da Braskem, restam um imenso vazio urbano e o isolamento das demais regiões da cidade. Com isso, intensificam-se os problemas sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso de Maceió, o processo de urbanização e crescimento interligado à atividade mineradora reflete as consequências do modus operandi das políticas de desenvolvimento urbano que regem a construção das cidades como espaços de desigualdade e de disputa, onde os danos ambientais recaem de forma desproporcional sobre a classe trabalhadora. Nessa lógica, a cidade deixa de ser um espaço de vida e passa a ser tratada como mercadoria, e o direito à moradia digna é condicionado ao valor que se está disposto a pagar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro fator que deve ser acrescentado é o aumento da especulação imobiliária em relação à tragédia. Seguindo o ritmo de expansão da cidade, aliado à baixa oferta de imóveis, o mercado imobiliário cresceu de forma expressiva, agravando ainda mais o quadro de vulnerabilidade dos moradores. Esse processo tornou-se um fator de segregação espacial, no qual à população mais pobre restaram as regiões mais afastadas e com acesso escasso a serviços básicos de infraestrutura. Assim, a modernização de Maceió deu-se de forma seletiva, beneficiando apenas alguns lugares e segmentos específicos, enquanto marginaliza a maioria da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo anos após a ocorrência do crime ambiental, a relação entre moradores, empresa e Estado vem se agravando, gerando uma sensação de impunidade. Em meio a uma conjuntura marcada por conflitos de interesses, o Tribunal de Justiça de Alagoas acata a posição da empresa poluidora e, em seu ato mais recente, direciona condenações à população que busca reivindicar seus direitos. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sentença assinada pelo juiz Afrânio dos Santos Oliveira, da 29ª Vara Cível da Capital, impede que os movimentos de vítimas da mineradora realizem manifestações em um raio de até 10 quilômetros da sede da Braskem, sob o argumento de proibir a turbação da posse (quando há perturbação ou incômodo à posse de um bem, como imóveis e terrenos) além de impor multas no valor de 30 mil reais. A postura do Poder Judiciário evidencia a omissão e a subordinação das esferas estatais aos interesses do capital, legitimando práticas predatórias de degradação socioambiental. Essa postura naturaliza a violência do Estado contra a classe trabalhadora e mantém a impunidade dos grandes agentes econômicos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Acordo do Mercosul com a União Europeia caminha para aprovação no Congresso Nacional]]></title>
            <description><![CDATA[Para satisfazer o agronegócio, Governo Federal e os presidentes da Câmara e Senado iniciam processo para adesão e internalização de acordo com a União Europeia antes de aprovação do parlamento europeu.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Uvyb6t-acordo-do-mercosul-com-a-uniao-europeia-caminha-para-aprovacao-no-congresso-nacional</link>
            <guid isPermaLink="false">Uvyb6t</guid>
            <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/uebr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ursula von der Leyen (Presidente da Comissão Europeia) e Lula. Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a mudança de posição da Itália, por 334 votos a favor, 324 contra e 11 abstenções, depois de 25 anos de negociações, o acordo de livre comércio entre a União Europeia e o Mercosul obteve a maioria necessária para ser enviado ao Tribunal de Justiça da União Europeia (TJUE) para que a corte emita um parecer jurídico e somente depois, votado pelos Eurodeputados para sua consolidação. Lula declarou na rede social X/Twitter que a chegada a um acordo é um &quot;dia histórico para o multilateralismo&quot; e afirmou que a proposta será positiva para os dois blocos, aumentando exportações para a Europa e trazendo investimentos para o Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As negociações do acordo se iniciaram ainda no governo FHC, em uma conjuntura pré-crise capitalista de 2008 e com os Estados Unidos liderando o ranking do PIB mundial, sendo 2,5 vezes maior que o segundo colocado, Japão, segundo os dados do &lt;a href=&quot;https://www.worldbank.org/ext/en/home&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Banco Mundial&lt;/a&gt;. Na época, o Partido dos Trabalhadores e demais partidos aliados foram contrários ao acordo tanto com a União Europeia como também com a chamada ALCA (Área de Livre Comércio das Américas), impulsionada pelos EUA, temendo uma dominação política e econômica dos países imperialistas sob os países do Mercosul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois de uma pausa, principalmente após a crise global capitalista de 2008, as negociações entre o Mercosul e União Europeia foram retomadas em 2019. Na época, o então presidente Jair Bolsonaro &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-06/bolsonaro-comemora-acordo-do-mercosul-com-uniao-europeia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;celebrou&lt;/a&gt; o acordo pré-aprovado e, durante a campanha eleitoral de 2022, defendeu o aceno entre os dois blocos ao passo que Lula &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/lula-diz-que-acordo-entre-mercosul-e-ue-nao-e-valido/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou &lt;/a&gt;que, se eleito, iria rediscutir o acordo, sem abrir mão da “industrialização” do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da declaração, o acordo aprovado pelo Parlamento Europeu, que Lula &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/noticias/2026/01/201cuniao-europeia-e-mercosul-farao-historia-ao-criar-uma-das-maiores-areas-de-livre-comercio-do-mundo201d-afirma-lula-sobre-acordo-de-parceria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;celebrou&lt;/a&gt; como “histórico”, manteve o Mercosul dependente do imperialismo europeu ao passo que agrada e sustenta as burguesias agrárias sul americanas. Mesmo em 2022 criticando o possível processo de desindustrialização como consequência do acordo, Lula acenou de forma positiva o texto aprovado que permite o foco em redução gradual de até 90% em impostos nas exportações de commodities e matérias primas para a Europa e importação de bens de consumo de maior valor agregado aos países do Mercosul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este acordo é uma síntese do projeto político e econômico da gestão Lula-Alckmin que busca cada vez mais cultivar e manter a influência política e econômica da burguesia agrária brasileira. Enquanto realiza arcabouço fiscal, cortando investimentos em áreas primárias como saúde e educação, o Governo Federal e o Congresso entregaram mais de R$ 700 bilhões em crédito para o agronegócio entre 2023 e 2025 através do &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/agricultura/pt-br/assuntos/noticias/2024/governo-federal-lanca-plano-safra-24-25-com-r-400-59-bilhoes-para-agricultura-empresarial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Plano Safra&lt;/a&gt; pelo BNDES; afrouxam as legislações ambientais com o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/aY7Efb-congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso-ambiental-em-mais-de-40-anos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL da Devastação&lt;/a&gt;; suscitam projetos de parcerias público-privada para gestão de rios, entre outros. O agronegócio é a expressão concreta do avanço e consolidação do capitalismo no campo, e o latifúndio é um dos pilares do poder político no Brasil, e o acordo aprovado tende a fortalecer ainda mais este setor que conta com cada vez mais dinheiro público e isenções tributárias para seu fomento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelsinho Trad (PSD-MS), presidente da Comissão de Relações Exteriores (CRE), &lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2026/01/22/senado-e-camara-querem-rapidez-no-acordo-mercosul-ue-diz-nelsinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que os presidentes do Senado Federal, Davi Alcolumbre, e da Câmara dos Deputados, Hugo Motta, devem tratar o acordo comercial entre Mercosul e União Europeia “com a maior celeridade possível”. Nelsinho ainda afirmou que a diplomacia brasileira deve “coordenar ações” para celeridade da aprovação no parlamento europeu e em cada país do Mercosul. Além da pressão pelo Governo Federal, Nelsinho afirmou que irá propor uma subcomissão para facilitar a comunicação entre Câmara e Senado e irá fazer uma campanha internacional para celeridade na aprovação que tem uma média de dois anos só para a emissão do parecer do Tribunal de Justiça da União Europeia: “Vou intensificar a atuação institucional em três frentes: articulação com o Itamaraty e a Casa Civil; diálogo com a União Europeia; e mobilização política internacional, com acionamento de eurodeputados e lideranças de países favoráveis ao acordo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vice-presidente do Brasil e ministro do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços, Geraldo Alckmin (PSB), &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2026-01/governo-enviara-proposta-de-acordo-mercosul-ue-para-o-congresso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; que Lula enviará a proposta de adesão e internalização do tratado para apreciação da Câmara dos Deputados e afirmou que, “Quanto mais rápido agirmos, melhor, pois entendo que isto ajudará para que haja uma vigência transitória enquanto há a discussão na área judicial”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apelidado em 2022 de “&lt;a href=&quot;https://fernandapsol.com.br/2022/03/30/querem-trocar-carros-por-vacas-diz-deputado-do-parlamento-europeu-sobre-acordo-entre-uniao-europeia-e-mercosul-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acordo de carros por vacas&lt;/a&gt;&quot; pelo eurodeputado Miguel Urbán em evento no Brasil, somente o setor industrial europeu, especialmente a Alemanha, e o setor agropecuário do Mercosul é quem realmente ganha com este acordo que cristaliza a atual divisão internacional do trabalho, com o Brasil e a América Latina como exportadores de commodities e matérias prima, sem um projeto de industrialização, soberania nacional e independência dos países do centro do capitalismo mundial. Ao fortalecer o setor agropecuário, o avanço predatório sobre a natureza também se fortalece, aumentando os impactos das mudanças climáticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto neocolonial que reserva ao Brasil a exploração de seus recursos é amplamente apoiada pelos setores do agronegócio brasileiro que, para ampliar seus lucros, apostam num projeto de desindustrialização nacional e maior dependência de capital estrangeiro, mantendo o Brasil na periferia do capitalismo, às custas da precarização e sucateamento da vida da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lula, ao celebrar o acordo, contradizendo a si mesmo na campanha eleitoral de 2022, opta por deixar claro que não possui um projeto de emancipação nacional e de rompimento de subordinação ao imperialismo, mesmo sob o jargão de “soberania nacional” nas redes sociais; não só isso, a gestão Lula-Alckmin abriu mão de todas as promessas eleitorais como fim das contra-reformas trabalhista, previdenciária, do ensino médio e arcabouço fiscal, não tendo vitórias concretas para classe trabalhadora para além da isenção de imposto de renda que custou aos trabalhadores brasileiros investimentos nas áreas primárias, como saúde, educação e cultura, através do arcabouço fiscal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Comando das Forças Armadas dribla Arcabouço e vê ameaça de guerra imperialista como “janela de oportunidades”]]></title>
            <description><![CDATA[Comandantes comentam “em off” a jornalistas sobre a “janela de oportunidades” enquanto o Ministro da Defesa de Lula faz lobby nos monopólios midiáticos e no Congresso para que a Defesa seja eleita a prioridade do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/V6FfAI-comando-das-forcas-armadas-dribla-arcabouco-e-ve-ameaca-de-guerra-imperialista-como-janela-de-oportunidades</link>
            <guid isPermaLink="false">V6FfAI</guid>
            <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tomaspaivalulamucio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comandante do Exército, general Tomás Paiva, Presidente Lula e o Ministro da Defesa, José Múcio, em celebração ao Dia do Exército. Reprodução/Foto: Marcelo Camargo/Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por GP&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a aprovação no Congresso Nacional da &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/Lcp221.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei Complementar 221/2025&lt;/a&gt;, que garante R$ 30 bilhões por fora do Novo Arcabouço Fiscal (NAF) nos próximos 5 anos para “despesas com projetos estratégicos em defesa nacional”, o Exército Brasileiro planeja dobrar os investimentos anuais em modernização de armamentos e sistemas de monitoramento de fronteira, segundo &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=eSrelmPrJLY&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apuração&lt;/a&gt; de Daniel Rittner da CNN Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sancionada por Lula em novembro, a injeção anual de verbas de investimento via o Novo Programa de Aceleração do Crescimento (PAC) para o Exército deve saltar do marco atual de R$1,4 bilhão para R$3 bilhões, a partir de 2026. Contudo, os objetivos das Forças Armadas não se encerram neste expressivo avanço orçamentário em meio ao cenário de restrição fiscal do NAF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vem se tornando mais nítida uma divisão de tarefas, articulada entre o Comando das Forças Armadas e o Ministério da Defesa, José Múcio, para o avanço de posições no Governo Lula-Alckmin e no Congresso. Para o bom entendimento da questão, é importante entendermos os interesses e os atores envolvidos na articulação desta lei e da movimentação geral por protagonismo orçamentário.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O acordão da LC 221/25 no Congresso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No Congresso Nacional a aprovação da Lei Complementar 221/2025, que destina R$30 bilhões por fora do NAF nos próximos 5 anos para a recomposição das capacidades militares das Forças Armadas brasileiras, foi garantida com atuação favorável e intensa tanto da oposição bolsonarista quanto do Governo Lula-Alckmin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diversos portais eletrônicos com foco em notícias relativas ao meio militar no país passaram a repercutir, após a apuração citada anteriormente, &lt;a href=&quot;https://www.sociedademilitar.com.br/2025/12/apos-anos-de-atrasos-nova-lei-muda-o-jogo-da-defesa-brasileira-exercito-dobra-investimentos-resgata-projetos-adormecidos-e-aposta-em-blindados-centauro-e-defesa-aerea-contra-drones-afch.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;quais seriam os projetos estratégicos reformulados&lt;/a&gt; pelo Exército Brasileiro. As reformulações envolvem, dentre outras coisas mais pontuais, a recuperação de cronograma para a plena operação do Sistema Integrado de Monitoramento de Fronteiras (Sisfron) até 2039, a compra de 96 blindados Centauro II-BR, junto a multinacional Leonardo S.p.A, um conglomerado industrial-militar italiano, e a ampliação e reformulação do projeto Astros, com sistema de foguetes de artilharia de longo alcance, e defesas antiaéreas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os nomes de senadores como Randolfe Rodrigues (PT-AP), Hamilton Mourão (Republicanos-RS) e Carlos Portinho (PL-RJ) se destacaram na costura da lei, que foi prontamente chancelada também na Câmara dos Deputados. O processo de discussão, aprovação e promulgação da lei, realizado a toque de caixa entre os meses de &lt;a href=&quot;https://www25.senado.leg.br/web/atividade/materias/-/materia/170654&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;setembro e novembro de 2025&lt;/a&gt;, demonstra o nível de consenso atingido pela política burguesa de defesa operada pelo Ministro José Múcio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto os comandantes seguem comentando “em off” a jornalistas sobre a “janela de oportunidades”, buscando fazer circular suas posições ancoradas nos desdobramentos dos conflitos imperialistas pelo mundo, o Ministro da Defesa &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/blogs/miriam-leitao/post/2026/01/jose-mucio-alerta-que-seria-ingenuo-nao-investir-em-defesa-porque-tudo-pelo-qual-o-mundo-briga-nos-temos-aqui.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprofunda o lobby nos monopólios midiáticos&lt;/a&gt; e no Congresso para que a defesa fique fora do Orçamento e seja eleita como prioridade absoluta do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais do que uma simples representação – ainda que invertida, pois, como alguns analistas apontam, Múcio atuaria como defensor dos interesses dos militares dentro do Governo, sendo mais um mediador, ou um lobista militar frente ao Governo, como o qualifica o analista Pedro Marin (articulista na Revista Opera), do que um comandante dos comandantes, com poder delegado pelo Presidente eleito –, ou da defesa de lutas “econômicas” dos integrantes das FA, a atuação do Ministro Múcio busca reafirmar uma linha de autonomia historicamente reivindicada pelo Comando das FA frente aos governos civis. Uma posição firmemente refratária e de confrontação à tentativa de imposição de reformas democratizantes sobre as três armas pelos governos de “civis”. A linha riscada pelos militares, de defesa de posições em um momento de defensiva desde o período de transição da ditadura empresarial-militar para a democracia liberal, jamais foi rompida de forma substancial. Ao contrário, o que vimos nos últimos anos foi uma retomada de protagonismo expressiva por parte dos comandantes na cena política nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cabe lembrar, nesse mesmo sentido da existência de uma linha refratária à “interferências civis” por meio de reformas sobre as tropas, da &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/politica/vitoria-de-lula-foi-indesejada-mas-infelizmente-aconteceu-disse-comandante-do-exercito-dias-antes-de-assumir-o-posto/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fala do atual comandante do Exército, o General Tomás Paiva&lt;/a&gt;, em que o mesmo, sem saber que estava sendo gravado, disse, poucos dias antes de assumir o cargo, em janeiro de 2023:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Faz parte da cadeia de comando segurar para que isso não ocorra. Agora fica mais difícil, mas nós vamos segurar, porque o Brasil precisa das Forças Armadas. Da nossa postura, da nossa coesão, da nossa manutenção dos valores, da crença na hierarquia e disciplina, do nosso profissionalismo, depende a força política do comandante e dos comandantes de Força para obstar qualquer tipo de tentativa de querer nos jogar para o enquadramento”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, à &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2024/08/28/lula-diz-que-mucio-entrara-para-a-historia-como-possivelmente-o-mais-habil-de-todos-ministros-da-defesa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmação de Lula&lt;/a&gt;, realizada em agosto de 2024, de que Múcio entrará para a história como “possivelmente o mais hábil de todos os ministro da Defesa”, deve ser contraposto um questionamento básico: Múcio é o ministro mais hábil na defesa dos interesses de qual classe? O Ministro de Lula atua, de fato, como um dique de contenção, evitando esses choques no governo? Quais princípios orientam a política do Governo Lula para as Forças Armadas? Para respondermos perguntas desse tipo, cabe dar um passo atrás para buscarmos um melhor entendimento do cenário.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O populismo penal abre caminho ao militarismo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos um elemento chave para análises da conjuntura brasileira vem se conformando no que concerne às políticas de segurança pública e de defesa do país. Não apenas o Comando das Forças Armadas recuperou posição de destaque na política nacional desde a articulação, &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2020/11/02/em-livro-temer-revela-contato-com-militares.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;realizada junto a Michel Temer&lt;/a&gt; (MDB), pela deposição de Dilma Rousseff em 2016, mas também as corporações policiais, através de seus egressos, vem ganhando posições nos governos estaduais e nos parlamentos estaduais e nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como consequência dos ganhos de posição, principalmente no parlamento nacional, é nítida a configuração de um avanço reacionário dos debates acerca de ambos os temas. Contudo, ainda há necessidade de explicitar o processo de “arrasto” sobre todos os partidos que se propõem a participar da administração da ordem burguesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Temas como as discussões da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/AsU0kb-pec-do-governo-federal-reforca-a-logica-da-guerra-as-drogas-na-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PEC da Segurança Pública&lt;/a&gt;, do &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/i9R86a-tramitacao-do-pl-antifaccao-no-senado-expoe-contradicoes-do-governo-lula-na-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL Antifacção&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GUwW6O-governo-lula-alckmin-alinha-se-a-extrema-direita-na-criacao-das-policias-municipais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ampliação do escopo de atuação policial das guardas municipais&lt;/a&gt;, que na prática assumem posição de polícias municipais, já demonstraram como a hegemonia reacionária no debate de segurança pública, impulsionada pela extrema-direita, arrastou posições dos liberais do “centrão” e dos governistas, adeptos do social-liberalismo. A pressão de amplos setores da classe dominante por mais firmeza na repressão e na imposição de controle social, para a garantia da acumulação capitalista no país, se reflete nessas discussões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro exemplo recente, dentre vários que poderiam ser citados, que reforça tal hipótese de ganho de posições, em meio a pressão burguesa sobre os governos e parlamentos, é o movimento de reorganização – atualmente em curso – dos orçamentos estaduais, com a priorização da segurança pública, sob o impulso do populismo penal e do pânico moral difundido entre a classe trabalhadora, em detrimento de temas como saúde e educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Expressão disso é o dado revelador de que, entre os meses de janeiro e outubro de 2025, as &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/brasil/noticia/2025/12/30/gasto-com-seguranca-cresce-mais-que-em-saude-e-educacao-em-18-estados.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;taxas de crescimento dos gastos em segurança pública&lt;/a&gt; ultrapassaram as de saúde ou de educação em 18 Estados do país, segundo o Tesouro Nacional. Apesar de o Rio de Janeiro ser o único Estado em que os gastos com segurança pública já ultrapassaram os de saúde e educação, nos últimos anos o cenário de maior crescimento real das despesas no primeiro item em relação aos vem se generalizando. No recorte regional, as regiões Norte, Nordeste e Sul já obtêm taxas de crescimento real dos gastos em segurança pública maiores do que em saúde e educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À direita e à esquerda na defesa da ordem, da oposição de extrema-direita ao governismo, o que se vê, sob a hegemonia reacionária no debate, são variantes de propostas calcadas nos mesmos princípios: o populismo penal, com aumento de penas e avanço do encarceramento em massa no país; a crescente da militarização das cidades e das técnicas de controle social sobre a classe trabalhadora nas periferias, com ampliação dos efetivos de policiamento ostensivo e aquisições cada vez mais vultosas de modernos equipamentos de vigilância e de confronto pelos aparelhos de repressão estatal. Se multiplicam as análises e pesquisas de opinião que apontam para uma proeminência do tema “segurança pública” no processo eleitoral de 2026, assim como nos dois últimos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em relação às variantes nos discursos – mais do que nas ações, vide os avanços generalizados da violência policial no país –, elas se mantêm, no geral, em demarcações quanto aos níveis deintensidade no uso da forçaou deracionalizaçãodas ações das policiais a serem utilizadas. Por ambos os flancos do debate, hegemonizado pela linha de defesa e legitimação da ordem burguesa, o que se vê é o fortalecimento dos aparelhos de repressão do Estado burguês.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As Forças e a força&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A “janela de oportunidades” identificada pelo generalato não reside na possibilidade de fortalecer as defesas do povo brasileiro contra potências invasoras, frente a ameaça de guerra generalizada. Busca, na verdade, para fazer avançar suas demandas, se aproveitar dos receios gerados, entre os trabalhadores, pelo rufar dos tambores de guerra imperialista na redivisão e partilha de rotas comerciais, acesso a mercados e controle de matérias primas no mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tampouco seria inteligente considerar que os comandantes avaliam ser positiva, ou mesmo possível, a aplicação de um tipo de keynesianismo militar como forma de atrair apoios da burguesia, ou mesmo de gerar uma quantidade relevante de empregos industriais em território nacional, em meio ao consenso neoliberal vigente em um país de capitalismo dependente. A circulação, sem críticas, de ilusões do tipo em meios “progressistas”, particularmente nos aparelhos de propaganda governista, desarma a luta dos trabalhadores e fomenta soluções chauvinistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avanço do militarismo cumpre um papel fundamental na solução burguesa de controle social interno, reprimindo os trabalhadores, e de garantia do processo de acumulação capitalista – como bem o definiu Rosa Luxemburgo. É sobre esse cenário que o Comando das Forças Armadas, e particularmente os generais Exército Brasileiro, buscam avançar para reforçar seu poderio bélico e recompor internamente sua imagem de força enquanto instituição garantidora da lei e da ordem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apresentar as Forças Armadas do Brasil como defensoras, em abstrato, dos interesses de todos os brasileiros é nublar a visão dos trabalhadores e demais povos oprimidos para que cerrem fileiras junto a seus inimigos de classe e aceitem estar sob o Comando de instituições constituídas para debelar, banhando em sangue sempre que seja necessário, revoltas e rebeliões dos “inimigos internos” da ordem social capitalista. É sempre relevante ter em mente que a leitura que o Comando das Forças Armadas faz acerca do art. 142 da Constituição, onde atribuem a si mesmos um papel de tutela sobre o poder civil, decorrente de uma legitimidade em si das Forças, nunca foi abandonada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Há alternativa para os bancários do Distrito Federal]]></title>
            <description><![CDATA[Propondo mobilização e reconstrução pela base, movimento de oposição inscreve chapa para as eleições do Sindicato dos Bancários de Brasília.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/qVcQX3-ha-alternativa-para-os-bancarios-do-distrito-federal</link>
            <guid isPermaLink="false">qVcQX3</guid>
            <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/alternativabancariadf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Integrantes da Alternativa Bancária DF na assembleia eleitoral. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Andrade&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sindicato dos Empregados em Estabelecimentos Bancários de Brasília realizará eleições para a diretoria e o conselho fiscal que estarão à frente da entidade no período de 2026 a 2030. O pleito ocorrerá entre os dias 9 e 13 de março, de forma híbrida. Nesse processo, a base da categoria será chamada a decidir não apenas sobre os nomes de quem vai conduzir o sindicato no próximo quadriênio, mas, principalmente, sobre qual concepção de movimento sindical deve orientar a necessária luta dos bancários contra a exploração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há décadas, o Sindicato dos Bancários do DF tem sido dirigido pelo mesmo grupo político, ligado à Central Única dos Trabalhadores (CUT). Apesar de ter nascido como uma central combativa, expressão das grandes greves operárias entre o fim da década de 1970 e o início da década de 1980, a CUT converteu-se em uma máquina de conciliação, sobretudo a partir de 2003, quando abdicou de qualquer resquício de independência de classe para assumir o papel de mera correia de transmissão do governo Lula no movimento sindical. A Confederação Nacional dos Trabalhadores do Ramo Financeiro (CONTRAF), ligada à CUT, seguiu o mesmo caminho da central, aprofundando o processo de burocratização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme a avaliação do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR) sobre a última campanha salarial da categoria, em 2024, “as negociações entre o comando da Confederação Nacional dos Trabalhadores do Ramo Financeiro, Contraf/CUT, e a Federação Nacional dos Bancos, Fenaban, culminaram em um dos acordos mais rebaixados da última década”. Mas, como destaca a Fração de Bancários do PCBR, “esse cenário não difere das campanhas salariais passadas, nas quais, sem nenhuma mobilização, a categoria perdeu direitos, chegando até mesmo a ter reajustes salariais abaixo da inflação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa tendência geral é sentida pelos bancários do DF e ajuda a explicar por que, apesar de tantos ataques aos trabalhadores, nenhuma greve foi realizada nos últimos anos. O resultado é uma coleção de derrotas, que inclui achatamento salarial, metas cada vez mais desumanas, demissões em massa, expansão das terceirizações e a institucionalização do assédio moral, com graves impactos sobre a saúde da categoria. Enquanto isso, os maiores bancos que operam no país acumulam lucros anuais que ultrapassam a marca de 100 bilhões de reais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, em 2025, nasceu a Alternativa Bancária DF (ABDF): Reconstrução pela Base. O coletivo é fruto da união entre lutadores experientes, que enfrentam a burocracia sindical e os patrões há muitos anos, e jovens militantes que ingressaram recentemente na categoria, mas já demonstram disposição para ocupar a linha de frente na defesa dos interesses dos bancários e da classe trabalhadora como um todo, como ficou evidente na campanha salarial de 2024, entre outros momentos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Manifesto da Alternativa resgata o histórico combativo da categoria, citando a jornada de 30 horas semanais como exemplo de conquista arrancada por meio da mobilização. No entanto, conforme aponta o texto, “a cada campanha salarial a CONTRAF-CUT empurra a categoria a amargar maiores derrotas e frustrações”. O balanço da ABDF sobre o último Acordo Coletivo, em 2024, denuncia o papel desmobilizador da maioria das direções sindicais que, em vez de organizarem os trabalhadores para o enfrentamento com os banqueiros, acabaram contribuindo para espalhar o medo entre a categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante disso, o coletivo fez um chamado à construção de uma oposição forte, enraizada e capaz de romper com a apatia, defendendo o protagonismo das bases nas decisões, a transparência nas negociações e o fortalecimento da organização sindical nos locais de trabalho. Esses princípios são fundamentais para barrar a retirada de direitos e levar adiante bandeiras como o aumento salarial, o fim das terceirizações e o combate ao assédio moral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a Alternativa Bancária DF utilize as redes sociais para divulgar suas ideias e propostas, o trabalho desse novo movimento de oposição sindical vai muito além dos meios digitais. Os militantes da ABDF realizam panfletagens nas portas das agências e edifícios administrativos dos bancos, dialogando diretamente com a base sobre os problemas do cotidiano, a necessidade de organização e a importância da luta coletiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os frutos desse trabalho já começaram a aparecer. No dia 16 de dezembro, mesmo após uma convocatória publicada com pouquíssima antecedência pela diretoria do sindicato — cerca de dois dias úteis —, a Alternativa conseguiu mobilizar dezenas de bancários para a assembleia presencial que definiu a composição da comissão eleitoral responsável por coordenar as eleições da diretoria e do conselho fiscal da entidade para o período de 2026 a 2030. Outro grupo, denominado Oposição Bancária, também participou desse esforço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O bloco formado pela Alternativa Bancária e pela Oposição Bancária apresentou e defendeu sua chapa para a comissão eleitoral, aproveitando a oportunidade para politizar o debate, explicitar as diferenças de concepção sindical em relação ao cutismo, apontar as perdas da categoria no último período e afirmar a necessidade de recuperar o poder de mobilização do sindicato para defender direitos e, por meio da luta, ampliar conquistas. Mais de 70 trabalhadores votaram na chapa da oposição unificada, que conquistou, assim, o direito de ocupar uma vaga na comissão eleitoral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais um passo fundamental na luta para mudar o rumo do Sindicato dos Bancários de Brasília foi dado no dia 22 de janeiro, data em que foi registrada a chapa Alternativa Bancária DF – Reconstrução pela Base, representada, no ato, por Rhuan Maciel, trabalhador do Banco do Brasil. Reunindo mais de quarenta nomes, de diferentes bancos, a chapa aglutina lutadores independentes e militantes de diversas correntes e organizações, todos com o propósito comum de romper com o imobilismo e fazer com que o sindicato seja uma ferramenta a serviço das reais necessidades dos bancários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A chapa é resultado do encontro entre a resistência histórica da base combativa com a nova geração que, consciente do caráter estratégico do ramo bancário e da importância do sindicato como instrumento de organização dos trabalhadores, se somou à luta da categoria ao longo da última campanha salarial, exercendo um papel de destaque na crítica à postura recuada da maioria das direções sindicais ligadas à Contraf. O esforço dos militantes da ABDF foi decisivo para garantir que a base insatisfeita com a atual diretoria do sindicato tenha uma alternativa classista nas eleições que ocorrerão entre 9 e 13 de março.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desafio colocado nessa disputa, contudo, não é simples. Trata-se de enfrentar a burocracia da CUT e sua poderosa máquina. Nesse cenário, a unidade da oposição será crucial. Essa unidade se constrói na luta cotidiana, no vínculo orgânico com a base e no diálogo permanente com a categoria — e não por meio de acordos artificiais entre grupos políticos e lideranças auto proclamadas. Esse é o caminho que a Alternativa Bancária vem trilhando até aqui e que deverá seguir construindo para além do próprio processo eleitoral no sindicato, seja qual for o resultado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Prefeituras ganham R$504 bilhões de desconto com a Previdência, ameaçando serviços públicos e direitos dos trabalhadores]]></title>
            <description><![CDATA[O “desconto” histórico, equivalente a meio trilhão de reais que as prefeituras deixarão de pagar ao INSS, escancara um cabo de guerra orçamentário entre as cidades e a União e levanta preocupações sobre o futuro dos sistemas públicos de saúde e educação, historicamente desfinanciados.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ar90kb-prefeituras-ganham-r504-bilhoes-de-desconto-com-a-previdencia-ameacando-servicos-publicos-e-direitos-dos-trabalhadores</link>
            <guid isPermaLink="false">Ar90kb</guid>
            <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/senado-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Senado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do déficit crescente da Previdência Social, &lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2025/12/28/deficit-previdencia-inss-municipios-divida-parcelamento-desconto-reforma.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;municípios brasileiros obtiveram um alívio estimado em cerca de R$ 504 bilhões&lt;/a&gt; em suas dívidas com o Regime Geral de Previdência Social (RGPS) ao longo dos próximos 30 anos. Essa renegociação bilionária, viabilizada por uma Emenda Constitucional aprovada na segunda metade de 2025, alivia temporariamente os cofres municipais, mas pode aumentar pressões por uma nova reforma da Previdência. O “desconto” histórico, equivalente a meio trilhão de reais que as prefeituras deixarão de pagar ao INSS, escancara um cabo de guerra orçamentário entre as cidades e a União e levanta preocupações sobre o futuro dos sistemas públicos de saúde e educação, historicamente desfinanciados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O perdão da dívida dos municípios com o INSS decorre da aprovação da PEC 66/2023, proposta pela Confederação Nacional dos Municípios (CNM) em parceria com o Governo Federal e o Legislativo. Promulgada em setembro como Emenda Constitucional 136, ficou conhecida como PEC dos Precatórios. A nova emenda alterou profundamente as regras de quitação dessas dívidas previdenciárias. Entre as principais mudanças estão a ampliação do prazo de pagamento de 5 para 25 anos e cortes substanciais de encargos: juros, multas e correção monetária foram abatidos, reduzindo o valor devido. A taxa básica Selic (então em torno de 15% ao ano) deixou de corrigir os débitos, sendo substituída pelo Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA - que avalia as tendências da inflação) com juros simples de 2% ao ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo cálculos da CNM, a maior parte do abatimento advém justamente dessa troca de indexador, já que a inflação anual fica muito abaixo da Selic; essa mudança representa um desconto futuro estimado de R$545 bilhões ao longo das próximas décadas. Adicionalmente, as prefeituras ganharam perdão parcial de multas e encargos sobre a dívida em atraso, somando R$41,3 bilhões abatidos. Em contrapartida, o alongamento do parcelamento para 300 prestações implicará alguma renovação do saldo devedor (estima-se um acréscimo de R$82,9 bilhões devido aos juros remanescentes ao longo do período). No balanço final, porém, a redução formal será enorme: meio trilhão de reais a menos nas contas que as cidades precisarão pagar ao INSS, &lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2025/12/28/deficit-previdencia-inss-municipios-divida-parcelamento-desconto-reforma.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo estimativa da própria CNM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cenário pronto para uma nova Reforma da Previdência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto as prefeituras comemoram o fôlego financeiro, o Regime Geral de Previdência Social segue no vermelho. Apenas de janeiro a outubro do último ano, o déficit alcançou R$307 bilhões, um crescimento de 7% em relação ao mesmo período do ano anterior. Especialistas apontam que a renegociação aprovada agrava essa situação ao reduzir a entrada de recursos futuros. “O INSS é carente de recursos. Essa lei vai na contramão dos fatos, empurrando o Brasil para uma nova reforma”, avalia o advogado previdenciário Rômulo Saraiva, para quem a medida demonstra “certo desprezo” pelo equilíbrio da Previdência. Em entrevista para o UOL, o advogado afirmou que governo e Congresso desfalcam os cofres da Previdência com o perdão às prefeituras, enquanto empurram “a severidade das reformas para o trabalhador”. Ou seja, anistiam dívidas de entes públicos e setores privilegiados, mas depois culpam o déficit para exigir cortes de direitos ou novas regras de aposentadoria do povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Saraiva afirma que criou-se uma cultura de inadimplência: muitos prefeitos priorizam outras despesas, obras, folha de pagamento, saúde, e deixam de pagar a contribuição previdenciária, “porque sabem que vai ficar por isso mesmo”. O resultado, segundo ele, é uma evasão crônica de recursos do sistema previdenciário. Caso esses valores tivessem sido recolhidos em dia, o déficit do INSS certamente seria menor. Com o parcelamento aprovado, críticos temem que futuramente a conta chegue de outra forma: via reforma previdenciária antecipada ou medidas que onerem os trabalhadores. &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/radio/1181001-CAMARA-AUTORIZA-MUNICIPIO-A-PARCELAR-DIVIDAS-COM-INSS-EM-300-VEZES#:~:text=aos%20munic%C3%ADpios%20a%20reforma%20da,que%20foi%20rejeitado%20pelo%20Plen%C3%A1rio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chico Alencar (PSOL-RJ)&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/radio/1181001-CAMARA-AUTORIZA-MUNICIPIO-A-PARCELAR-DIVIDAS-COM-INSS-EM-300-VEZES#:~:text=aos%20munic%C3%ADpios%20a%20reforma%20da,que%20foi%20rejeitado%20pelo%20Plen%C3%A1rio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;, em debate no Congresso, alertou&lt;/a&gt; que alongar em 300 meses os débitos municipais cria um alívio imediato às prefeituras, porém gera “efeitos preocupantes sobre a sustentabilidade da Previdência, especialmente para os regimes de aposentadoria dos servidores”. Ainda assim, o perdão avançou com apoio da grande maioria do Parlamento, sendo aprovado em primeiro turno na Câmara por 404 votos a 67, com apenas PSOL e Novo se posicionando contra.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A ameaça sobre serviços públicos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na ponta do sistema, municípios endividados e com orçamento engessado tendem a cortar ou contingenciar gastos em saúde, educação e outras políticas sociais, o que fortalece o típico caminho da privatização: desfinancia-se serviços e, frente a um cenário de insatisfação popular e precarização, apresenta-se a proposta da privatização como única solução. Um &lt;a href=&quot;https://www.acessa.com/noticias/2025/10/286802-cidades-turbinam-verba-a-terceirizadas-na-saude-mas-falham-na-fiscalizacao.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;levantamento do Ipea&lt;/a&gt; mostrou que os repasses de prefeituras a Organizações Sociais de Saúde (OSS), entidades privadas contratadas para administrar hospitais, UPAs e unidades básicas, cresceram 454% em cinco anos no estado de São Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestores defendem que esse modelo permite ampliar a oferta com mais agilidade, fugindo de amarras burocráticas, já que as OSS têm mais flexibilidade para contratar pessoal e comprar insumos, por exemplo. No entanto, órgãos de controle alertam para a falta de transparência e fiscalização rigorosa desses contratos. A Controladoria-Geral da União (CGU) constatou que a explosão das OSS não veio acompanhada de mecanismos proporcionais de controle, o que tem levado a “toda sorte de desvios de recursos públicos, com sério comprometimento do êxito desse modelo de parceria”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entidades sindicais e &lt;a href=&quot;https://www.contraprivatizacao.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;movimentos em defesa do &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.contraprivatizacao.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SUS&lt;/a&gt;, como o PCBR, têm posição ainda mais crítica, denunciando que a terceirização da saúde implementa uma lógica empresarial no sistema público, sucateando o atendimento à população para reduzir custos e impondo metas muitas vezes irreais aos funcionários. Além disso, os vínculos de trabalho e acessos a direitos dos trabalhadores são mais frágeis nas OSS, já que muitas utilizam da terceirização ou de contratos via PJ com profissionais de saúde, contornando vínculos trabalhistas e minimizando custos com direitos. Em alguns municípios, tem-se recorrido a organizações sociais e parcerias privadas também na educação, ou à contratação temporária de professores e terceirização de serviços de apoio, soluções que podem driblar limites fiscais mas trazem incertezas quanto à qualidade da educação e quanto aos vínculos dos trabalhadores da educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Emenda Constitucional 136, ao conceder um perdão bilionário aos municípios, expõe mais uma vez a fragilidade do pacto federativo brasileiro e do seu modelo fiscal, que é fiel ao pagamento de dívidas ao rentismo, mas garante o calote às dívidas quando o prejuízo é coletivizado. Ao aliviar prefeituras estranguladas, a nova regra prejudica a sustentabilidade da Previdência e a continuidade de direitos sociais já precarizados. O elo mais fraco, do serviço público e dos vínculos de trabalho, acabam sendo os maiores prejudicados.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A LOA de 2026 e a gestão petista da austeridade]]></title>
            <description><![CDATA[Apresentada pelo governo Lula como expressão de responsabilidade fiscal aliada à justiça social, a Lei Orçamentária Anual (LOA) de 2026 revela, na prática, a continuidade de uma política de austeridade reformulada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ZEhrvc-a-loa-de-2026-e-a-gestao-petista-da-austeridade</link>
            <guid isPermaLink="false">ZEhrvc</guid>
            <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/loa2026.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://imagens.ebc.com.br/8oVY1gEwQCUANNyr5AmaTBfPfjM=/770x0/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2026/01/07/lula-hospitais-inteligentes-mc_abr_07012026-10.jpg?itok=tKZ8CxHI&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marcelo Camargo/Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Lei Orçamentária Anual (LOA) de 2026, sancionada pelo governo Lula, é apresentada oficialmente como prova de responsabilidade fiscal combinada com sensibilidade social. Nesse sentido, restringindo todo o orçamento está o novo arcabouço fiscal, que substituiu o teto de gastos do governo Temer, sendo apresentado pelo governo petista como superação da austeridade neoliberal de 2016 a 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, ele apenas a reformula. A lógica permanece intacta, os direitos sociais devem se submeter aos limites fiscais, saúde, educação e salários se transformam em meras variáveis de ajuste para cumprir a meta fiscal do governo. Assim, o efeito é uma austeridade com discurso social, que preserva a essência da política econômica benéfica aos grandes empresários e a legitima sob uma retórica progressista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No campo da saúde, os aumentos reais previstos na LOA são majoritariamente determinados por pisos constitucionais vinculados à arrecadação, e não por uma decisão política de expansão estrutural. O SUS segue operando no limite, com serviços precarizados, trabalhadores sobrecarregados e crescente espaço para a mercantilização da saúde. O mesmo se aplica à educação. Apesar do aumento orçamentário, universidades federais continuam sob restrições, com cortes pontuais, precarização do trabalho docente e dependência de emendas parlamentares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em conjunto, o reajuste do salário mínimo para R$ 1.621 sintetiza o caráter rebaixado do orçamento. O aumento repõe a inflação e concede um ganho real limitado, mas rigidamente condicionado às regras fiscais. Trata-se de um reajuste que administra a pobreza salarial, sem enfrentar questões como desigualdade de renda. A distância entre o salário mínimo legal e o salário necessário para uma vida digna permanece abissal (afinal, todos concordam que é impossível, com dignidade, manter uma família com o atual salário mínimo), evidenciando a exploração característica do capitalismo dependente brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa combinação de aumentos marginais e limites rígidos cumpre uma função precisa, o petismo reafirma sua estratégia de contenção do conflito social, oferecendo melhorias mínimas aos trabalhadores enquanto preserva integralmente os interesses do capital. Portanto, a tarefa histórica dos comunistas não é celebrar esse orçamento, nem apenas disputar suas margens. É organizar a classe trabalhadora para superar o sistema que o produz.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A privatização silenciosa da saúde&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora o governo Lula reafirme discursivamente a defesa do SUS público e universal, sua política concretanão apenas tolera como também sustenta a expansão silenciosa do setor privado no interior do sistema público de saúde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em primeiro lugar, o governo mantém e amplia o modelo das Organizações Sociais (OSs), contratos de gestão e fundações privadas, que transferem a administração de unidades públicas para entes privados. Esse modelo, consolidado desde os anos 1990, não é proibido, apesar de evidências recorrentes de precarização do trabalho, opacidade nos contratos e redução do controle social. Ao preservá-lo, o governo legitima a lógica empresarial na gestão do SUS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em segundo lugar, há continuidade nas parcerias público-privadas (PPPs) e na contratação de serviços privados para suprir falhas do sistema público, sobretudo na média e alta complexidade. Em vez de investir estruturalmente na expansão da rede estatal, o orçamento recorre ao setor privado como solução permanente, criando dependência e garantindo demanda estável aos grandes empresários da saúde privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o governo não enfrenta os subsídios indiretos aos planos de saúde privados, como renúncias fiscais e deduções no Imposto de Renda, que drenam recursos públicos e fortalecem a segmentação do sistema. Essa política, embora opere em favor de alguns setores de classe média, beneficia majoritariamente o setor empresarial da saúde, ao mesmo tempo em que enfraquece a base social e política de um SUS universal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo de todo seu mandato, o governo Lula evitou qualquer confronto com o complexo médico-industrial, que envolve grandes laboratórios, redes hospitalares, empresas de diagnóstico e fundos financeiros. Não há política agressiva de estatização, produção pública em larga escala ou ruptura com a financeirização da saúde.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Educação continua sob ataque&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Assim como na saúde, o aumento de recursos na educação é fortemente condicionado por pisos constitucionais e regras fiscais, e não por um plano estratégico de reconstrução e expansão radical do sistema público. O orçamento garante o funcionamento mínimo da educação básica, das universidades e dos institutos federais, mas não reverte o processo de expansão do setor privado, aprofundado ao longo das últimas décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a tramitação da LOA 2026, o Congresso Nacional &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/noticia/2025/12/23/congresso-corte-orcamento-universidades-federais-2026.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovou um corte&lt;/a&gt; de aproximadamente R$488 milhões no orçamento discricionário das 69 universidades federais, redução que representa cerca de 7,1% dos recursos destinados ao custeio e funcionamento dessas instituições.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse corte, que incide sobre verbas para despesas essenciais como contas de água e luz, bolsas acadêmicas, insumos de pesquisa, aquisição de equipamentos e manutenção administrativa, tem efeitos concretos sobre a operação cotidiana das universidades, comprometendo sua capacidade de oferecer ensino, pesquisa e extensão em níveis adequados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, em vez de expandir massivamente a oferta pública estatal, o governo mantém um modelo híbrido, no qual o setor privado cumpre papel central na absorção da demanda educacional, especialmente entre os trabalhadores. A educação deixa de ser concebida como direito universal e passa a funcionar como mercadoria, acessível em níveis diferentes conforme a renda, mais fácil para uns, mais difícil para outros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Politicamente, o governo apresenta os aumentos orçamentários como conquistas, enquanto evita qualquer confronto com os interesses privados que dominam o setor educacional. Não há proposta de estatização, de controle público dos grandes conglomerados, nem de reorganização radical do sistema educacional sob planejamento estatal. O discurso progressista convive tranquilamente com esse rebaixamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A superação desses limites não virá de ajustes marginais no orçamento, mas da luta política organizada por uma educação verdadeiramente pública, estatal, universal, para além dos horizontes estreitos que permeiam a lógica de governar do petismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PL do Streaming avança no Congresso e escancara limites da política cultural do governo Lula-Alckmin]]></title>
            <description><![CDATA[Ministério da Cultura (MinC) evita confronto com as big techs e aposta na acomodação de interesses das empresas estrangeiras.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/id286a-pl-do-streaming-avanca-no-congresso-e-escancara-limites-da-politica-cultural-do-governo-lula-alckmin</link>
            <guid isPermaLink="false">id286a</guid>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/plstreaming.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert (PR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por mais de uma década, o Brasil permaneceu em um vácuo regulatório diante da expansão das plataformas de streaming. Netflix, Amazon, Disney, Globoplay e outras ditaram o consumo audiovisual no país sem obrigações equivalentes às impostas historicamente à TV aberta, à TV por assinatura e ao cinema. Agora, o &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=2432409&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto de Lei 2.331/2022&lt;/a&gt;, conhecido como PL do Streaming, pretende estabelecer regras para o setor. Mas o texto em debate no Congresso não representa um avanço e sim a institucionalização de uma posição subordinada do Brasil no mercado cultural global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta cria a chamada &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/secom/pt-br/assuntos/noticias/2025/12/posicionamento-do-governo-do-brasil-sobre-o-pl-dos-servicos-de-streaming&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Condecine-Streaming&lt;/a&gt;, contribuição incidente sobre o faturamento bruto das plataformas, com alíquota de 4% para serviços por assinatura e 0,8% para plataformas abertas. O governo federal, por meio do Ministério da Cultura, defende uma alíquota unificada de 3%. Os recursos arrecadados seriam destinados ao Fundo Setorial do Audiovisual (FSA), responsável por financiar produções nacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, o modelo desenhado é tímido e insuficiente para alterar a correlação de forças entre o Brasil e as grandes corporações estrangeiras que dominam o mercado. Além disso, o texto permite que até 60% do valor devido seja abatido por investimentos diretos feitos pelas próprias plataformas em produções escolhidas por elas, incluindo conteúdos originais sob seu controle. Esse mecanismo transfere às empresas privadas de fora o poder de decisão sobre quais obras serão produzidas, em quais condições e com que lógica de mercado. Em vez de fortalecer a produção independente e a cadeia produtiva nacional, o modelo tende a reforçar a dependência estrutural do país em relação às plataformas globais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro ponto sensível do projeto é a exigência de que os catálogos das plataformas contenham ao menos &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/entretenimento/o-que-esta-por-tras-do-pl-do-streaming-que-irritou-wagner-moura&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;10% de obras brasileiras&lt;/a&gt;, com prazo de seis anos para adequação. Para um país que figura entre os maiores mercados consumidores de streaming do mundo, o percentual é baixo. Em comparação, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/11/03/soberania-ameacada-por-uma-verdadeira-regulacao-do-streaming/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;países europeus adotam cotas de 30% até 60%&lt;/a&gt;, associadas a mecanismos de proeminência e investimento obrigatório na produção local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao aceitar essa cota reduzida, o governo do Brasil assume institucionalmente uma posição periférica na economia cultural internacional, abrindo mão de disputar centralidade narrativa, estética e simbólica. O resultado é a consolidação de um modelo em que o país consome majoritariamente conteúdos produzidos e controlados por conglomerados estrangeiros, enquanto sua própria produção permanece marginalizada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos aspectos mais controversos do PL é a possibilidade de as plataformas deduzirem grande parte da contribuição ao investir em produções realizadas no Brasil, mas com propriedade intelectual integralmente detida por empresas de fora. Isso equivale a financiar, com recursos que deveriam fortalecer a indústria nacional, produtos que seguem pertencendo ao capital estrangeiro. Na prática, o país fornece mão de obra, locações, talentos e incentivos, enquanto os direitos, os lucros e o controle narrativo permanecem fora. Um modelo que reproduz, no campo cultural, a lógica histórica da dependência econômica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À frente do debate institucional, o &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura/noticia/2025-12/ministra-defende-regulamentacao-de-plataformas-de-streaming&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério da Cultura tem defendido o projeto&lt;/a&gt; como um passo possível diante da &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/blogs/ancelmo-gois/post/2025/12/lei-do-streaming-lider-do-governo-lula-tem-dito-que-intencao-e-minimizar-danos.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“correlação de forças” no Congresso&lt;/a&gt;. A postura adotada pela ministra Margareth Menezes é a de negociação e conciliação, com o argumento de que uma proposta mais dura enfrentaria resistência das plataformas e de setores do Parlamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fato é que o governo federal não tem apresentado um projeto claro de enfrentamento às big techs, nem mobilizado a sociedade em defesa de uma regulação mais robusta. A ausência de campanhas públicas, de pressão organizada e de uma narrativa de soberania digital mostra um Ministério da Cultura muito mais preocupado em administrar o lucro dos capitalistas estrangeiros do que em disputar o necessário para o Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve petroleira expõe lucros recordes, repressão judicial e recuo da FUP]]></title>
            <description><![CDATA[O papel conciliador da direção sindical acelerou a desmobilização de uma base disposta a enfrentar a empresa e o governo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/T0kOqZ-greve-petroleira-expoe-lucros-recordes-repressao-judicial-e-recuo-da-fup</link>
            <guid isPermaLink="false">T0kOqZ</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/petroleirosassembleia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Petroleiros organizados votam em assembleia da categoria. Reprodução/Foto: Poder 360.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Alessandro Lima&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve nacional dos petroleiros, deflagrada no final de 2025 em defesa do Acordo Coletivo de Trabalho 2025–2026, foi encerrada por decisão do Tribunal Superior do Trabalho (TST) após um intenso processo de desmobilização pela Federação Única dos Petroleiros, ligada à Central Única dos Trabalhadores (CUT). O fim do movimento paredista revelou uma base disposta ao enfrentamento contida por uma direção governista que priorizou a mediação institucional ao direito dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre outras pautas, a categoria reivindicava ganho de salário real, o fim de cortes em benefícios conquistados e das &lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/wp-content/uploads/2024/08/dossie_petros-1_compressed.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cobranças progressivas no fundo de pensão da empresa&lt;/a&gt;, além de denunciar os R$32,4 bilhões em dividendos distribuídos aos acionistas em 2025. Embora construída através dos sindicatos filiados às duas federações nacionais de petroleiros, FNP e FUP, a federação base do governo Lula apoiou a greve formalmente em notas públicas enquanto aceitava a proposta inferior da estatal sem diálogo com o movimento paradista, &lt;a href=&quot;https://www.poder360.com.br/poder-energia/sindicato-aceita-proposta-da-petrobras-e-orienta-fim-da-greve/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pressionando pela sua aprovação&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para Eduardo Henrique, dirigente do Sindipetro RJ e da FNP, “ficou nítido que a FUP atua na defesa da direção da empresa e do governo, &lt;a href=&quot;https://cspconlutas.org.br/n/20030/lucros-recordes-migalhas-aos-trabalhadores-a-forca-da-greve-petroleira-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinando um acordo rebaixado&lt;/a&gt; justamente quando a greve estava no auge”. Desde o início, optou-se pela estratégia do dissídio coletivo e da aposta no TST como árbitro imparcial entre as partes. Esta tese, propagada como pragmatismo, foi na prática uma rendição prévia. A retórica de apoio à greve em notas oficiais da FUP serviu apenas de cortina de fumaça para uma operação de desgaste e contenção do movimento. Antes do fim da greve nacional, praticamente toda a base da FUP &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/reta-final-da-greve-dos-petroleiros-2025-o-tst-e-um-terceiro-imparcial-como-diz-a-fnp/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;já havia encerrado sua mobilização&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O TST atuou abertamente como instrumento de contenção da luta. Sob a alegação de garantir o abastecimento do país, determinou &lt;a href=&quot;https://www.tst.jus.br/-/acordo-que-encerrou-greve-nacional-dos-petroleiros-e-assinado-no-tst#:~:text=Em%2030%20de%20dezembro%2C%20ap%C3%B3s,no%20encerramento%20do%20movimento%20paredista.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a manutenção de 80% dos trabalhadores em atividade&lt;/a&gt; em cada unidade das empresas, multas milionárias e criou um clima de terror jurídico entre os grevistas que permaneceram mobilizados por um ACT mais avançado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tática de restringir o direito à greve pela via judicial é recorrente nas batalhas sindicais, com &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/bEAS0r-ao-defenderem-o-direito-a-greve-sindicatos-da-educacao-sofrem-judicializacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recentes imposições de multas&lt;/a&gt; por descumprimento que vão de R$10 mil até R$1 milhão por dia, além de cortes de ponto e outras medidas para pressionar os trabalhadores. O desfecho no caso da greve petroleira foi a sua suspensão em diversas bases, após assembleias realizadas sob coação. Acordos irrisórios foram aprovados em um ambiente de chantagem institucional, onde a ameaça de demissões e perdas salariais pesava sobre cada trabalhador. Sindicatos combativos, &lt;a href=&quot;https://sindipetrocaxias.org.br/mocao-de-repudio-a-direcao-da-federacao-unica-dos-petroleiros-fup/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em moções de repúdio&lt;/a&gt;, denunciaram a manobra e alertaram que a subordinação da ação sindical ao projeto da direção da Petrobrás e ao governo Lula-Alckmin configura grave conflito de interesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve não é apenas um dispositivo legal, mas instrumento legítimo de enfrentamento de classe frente à ofensiva patronal e estatal. Trata-se de uma conquista histórica consolidada após décadas de lutas no século XX. No Brasil, sua regulamentação só veio com a redemocratização, após anos de repressão durante a ditadura militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O movimento grevista dos petroleiros comprovou disposição de luta da base operária, mas teve como principal obstáculo a opção estratégica de submeter o movimento aos marcos da conciliação institucional. O caso demonstra que a confiança na mediação estatal como via principal resulta em recuos e reforça a necessidade de organizações sindicais independentes, com enraizamento nas bases e capacidade de conduzir conflitos prolongados, articulando as dimensões econômica e política. Desse modo, a greve transcende o balanço do acordo coletivo e recoloca uma questão estratégica fundamental, a conquista de direitos duradouros e a reorganização da classe trabalhadora exigem a construção de um projeto classista e independente em sua orientação.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>