<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 04:57:55 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[“Herdeiro" da monarquia iraniana reconhece Israel e promete pôr fim ao programa nuclear do Irã]]></title>
            <description><![CDATA[Reza Pahlavi diz reconhecer o Estado de Israel e dar fim ao programa nuclear iraniano, caso haja a queda do regime dos aiatolás.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kaMZX3-herdeiro-da-monarquia-iraniana-reconhece-israel-e-promete-por-fim-ao-programa-nuclear-do-ira</link>
            <guid isPermaLink="false">kaMZX3</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rezapahlavinetanyahu.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O primeiro-ministro israelense Benjamin Netanyahu (à esquerda), sua esposa Sarah (segunda à esquerda), Reza Pahlavi (terceiro à esquerda) e a então ministra da Inteligência israelense Gila Gamliel, em 2023. Reprodução/Foto: Iran International.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reza Pahlavi é filho do último xá, o ditador Mohammad Reza Shah, e foi coroado herdeiro em 1967, dez anos antes da Revolução Islâmica que derrubou a monarquia e impôs o regime dos aiatolás. Aos 17 anos, em 1978, Pahlavi deixou o país natal para fazer treinamento junto à Força Aérea dos Estados Unidos, no Texas. Com a queda do regime do pai, continuou exilado nos EUA, onde terminou os estudos e se tornou cientista político pela Universidade do Sul da Califórnia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início da onda de protestos contra o regime dos aiatolás no Irã, Reza grava vídeos com mensagens aos iranianos e mantém diálogo com outros líderes internacionais, mesmo que seu nome não seja um consenso sequer junto aos opositores, apesar da presença de chamados pela monarquia nos protestos nas ruas de Teerã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um dos &lt;a href=&quot;https://cnnportugal.iol.pt/videos/vamos-por-fim-ao-programa-nuclear-do-irao-e-reconhecer-imediatamente-o-estado-de-israel-reza-pahlavi-promete-restabelecer-um-irao-livre-e-amigo-do-ocidente/6968ae1b0cf22dd7c7f51c16&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vídeos&lt;/a&gt; divulgados em sua conta no X/Twitter, Reza Pahlavi diz reconhecer o Estado de Israel e dar fim ao programa nuclear iraniano, caso haja a queda do regime dos aiatolás, e que posicionará o Irã como um “amigo do Ocidente”. Em visita a Israel, Reza posou junto a Netanyahu, que &lt;a href=&quot;https://revistaforum.com.br/global/netanyahu-promete-parceria-se-regime-do-ira-for-derrubado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prometeu&lt;/a&gt; “parceria” com o Irã, caso haja a derrubada do atual regime: &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Todos nós esperamos que a nação persa seja em breve libertada do jugo da tirania e, quando esse dia chegar, Israel e Irã voltarão a ser parceiros leais na construção de um futuro de prosperidade e paz para ambos os povos.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Líderes israelenses e até contas oficiais do governo israelense vêm usando IA para incitar protestos no Irã e &lt;a href=&quot;https://www.diariodocentrodomundo.com.br/video-israel-usou-ia-para-incitar-protestos-no-ira-e-promover-xa-reza-pahlavi/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alimentar&lt;/a&gt; o discurso de que o governo iraniano vem financiando grupos como Hamas (Palestina) e Hezbollah (Líbano). Assemelhando-se a Israel, o regime monárquico do Irã foi marcado por corrupção, repressões políticas e tortura de adversários políticos. Hoje, o Irã é um dos poucos países com capacidade de driblar o Domo de Ferro (proteção aérea israelense) e com capacidade de deter os mísseis de Israel.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Senado analisa mudança na Lei do Estágio]]></title>
            <description><![CDATA[Quando criada, em 2008, a lei assegurava os direitos dos estudantes trabalhadores; hoje é apenas mais uma forma de desregulamentação e sucateamento do trabalho.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/G71W6O-senado-analisa-mudanca-na-lei-do-estagio</link>
            <guid isPermaLink="false">G71W6O</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conueeujc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Militância da UJC e do PCBR deunciam os impactos do Arcabouço Fiscal nas universidades durante a Plenária Final do 44º CONUEE SP. Reprodução/Foto: Cassia Belini /UNE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através do &lt;a href=&quot;https://www25.senado.leg.br/web/atividade/materias/-/materia/171125&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Portal e-Cidadania&lt;/a&gt;, uma estudante do curso de Direito de uma universidade privada do Distrito Federal propôs ao Senado Federal uma série de mudanças na Lei do Estágio. Conseguindo os 20 mil apoios necessários para se tornar sugestão legislativa, a proposta visa garantir salário mínimo para estagiários, garantia do 13º salário e recolhimento de Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta seguiu para análise da Comissão de Direitos Humanos do Senado e, caso aprovada, será convertida em projeto de lei e poderá tramitar na Casa. Não é a primeira vez que uma proposta similar surge no Congresso; a União Nacional dos Estudantes (UNE) chegou a apoiar um projeto elaborado pelo Centro Acadêmico XI de Agosto, da Universidade de São Paulo (USP), mas que não teve continuidade por falta de campanha da entidade no Congresso e nas bases.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que antes parecia um avanço, garantindo a possibilidade de uma experiência prática no currículo do estudante, hoje se tornou uma ferramenta para exploração e sucateamento de diversas profissões, com acúmulos e desvio de funções e constantes assédios e medo de demissões. Sem uma garantia de bolsa, há estágios gratuitos onde o estudante precisa até mesmo arcar com o ônus da passagem. Com uma jornada assegurada em um limite de 6h/dia (30h/semanais) e possibilidade de redução em semanas de provas, hoje as empresas não seguem a lei, exigindo horas extras (não pagas) e completa desconexão com a graduação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao passo que as universidades, principalmente com o aumento do Ensino à Distância (EaD), se distanciam do tripé ensino, pesquisa e extensão, ou ofertando projetos com bolsas em valores irrisórios, os estudantes tendem a entrar no mercado de trabalho, muitas vezes desconexos com sua graduação; com os estágios cada vez mais sucateados e exploratórios, o jovem trabalhador opta por desistir dos estudos para conseguir cumprir uma jornada de 8h/dia, geralmente na escala 6x1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o desmantelamento das relações trabalhistas, as frequentes burlas à Lei do Estágio acabam por se tornar “relação PJ” sob o aval da justiça burguesa, chancelando a precarização do trabalho e garantindo a exploração do patrão. Hoje o Brasil conta com mais de 700 mil estudantes trabalhadores no mercado de estágio; o impacto econômico dessa categoria é expresso na luta de classes e, com o não reconhecimento de vínculo empregatício, mesmo com subordinação e jornada definida, os trabalhadores sequer têm o direito à organização através da luta sindical.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança proposta na Lei do Estágio não é o fim em si mesmo; pelo contrário, deve ser parte de uma jornada de lutas pelo fim da Reforma Trabalhista e da Previdência (usadas como impulso da campanha eleitoral de Lula-Alckmin e abandonadas por eles), pela progressão de investimentos na educação, ciência e tecnologia (o que necessariamente perpassa pelo rompimento do Arcabouço Fiscal proposto por Fernando Haddad) e pelas garantias plenas dos estagiários, equiparando-os aos trabalhadores CLT, permitindo não só ganhos econômicos essenciais, mas direitos políticos mínimos, como a organização sindical e o direito à greve.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Democratas ameaçam orçamento de US$ 10 bilhões de Trump ao ICE]]></title>
            <description><![CDATA[Agentes do ICE são treinados por Israel e, com o crescente número de casos de violência e assassinato, democratas pressionam Trump.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/yI3JSA-democratas-ameacam-orcamento-de-us-10-bilhoes-de-trump-ao-ice</link>
            <guid isPermaLink="false">yI3JSA</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/icepolice.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Agentes do Serviço de Imigração e Alfândega detêm um homem após realizar uma batida no complexo de apartamentos Cedar Run em Denver. Reprodução/Foto: REUTERS/Kevin Mohatt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mercenário em Gaza e delator dos terrores testemunhados, o Coronel Anthony Aguilar, um veterano das Forças Especiais dos EUA, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reels/DT-qbY2gLSX/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;trouxe&lt;/a&gt;, em um podcast, o programa chamado SME (Subject Matter Exchange, ou “Troca de Assuntos”, em tradução livre), que une agentes do ICE e forças de segurança israelenses, como o IDF (exército israelense) e a Polícia de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A parceria não é recente: há pelo menos 20 anos, agentes do ICE, do FBI e de polícias locais estadunidenses (principalmente a polícia de Nova Iorque) vêm recebendo treinamento que envolve técnicas de vigilância, controle de multidões, estratégias de fiscalização de fronteiras e gerenciamento de postos de controle. A parceria também não é exclusiva dos EUA. Durante o governo Dilma, para a Copa do Mundo, o governo brasileiro realizou &lt;a href=&quot;https://editoraelefante.com.br/das-favelas-do-rio-a-palestina/?srsltid=AfmBOopVZbKfnGsx1oxL85vneAXKi2nxqhFEeFg0moT4SpuohjzwwtFx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parceria com Israel&lt;/a&gt;, envolvendo desde treinamentos militares (similar ao SME), até construção de checkpoints (UPPs) e &lt;a href=&quot;https://www.corenms.gov.br/experiencia-de-israel-em-tragedias-sera-usada-na-copa-do-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;treinamentos médicos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhos do SME, que antes eram direcionados ao controle migratório na &lt;a href=&quot;https://deadlyexchange.org/immigration-and-customs-enforcement-ice-and-deadly-exchange/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fronteira entre EUA e México&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://therealnews.com/deadly-exchange-us-sends-hundreds-of-law-enforcement-to-israel-to-learn-worst-practices-from-idf#:~:text=In%20addition%20to%20supplying%20local,sometimes%20deportations%2C%E2%80%9D%20Romero%20said.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contavam&lt;/a&gt; com tecnologia de vigilância em parceria com as gigantes sionistas Elbit Systems e Palantir — fornecendo desde câmeras super tecnológicas até softwares de IA usados para rastreio de imigrantes e “hackeio forense universal” —, foram voltados às patrulhas do ICE no interior dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O orçamento para publicidade que o Departamento de Segurança Interna (DHS) utiliza para “recrutamento em tempos de guerra” para 2026 é de 100 milhões de dólares (R$ 583 milhões), segundo matéria do The Washington Post traduzida pelo &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/16/como-agentes-ice-sao-recrutados-pelo-governo-trump.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;G1&lt;/a&gt;. Com um &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/16/como-agentes-ice-sao-recrutados-pelo-governo-trump.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;salto&lt;/a&gt; de 10 mil para mais de 20 mil agentes em um ano, o governo Trump necessitou reduzir o tempo de treinamento. Segundo o senador democrata Mark Warner, em &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2026/1/13/has-us-ice-officer-training-been-reduced-to-47-days&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; à CNN, o tempo de treinamento dos agentes do ICE foi reduzido de 5 meses para 47 dias. Ao ser questionado sobre por que 47 dias, Warner respondeu: “porque Donald Trump é o 47º presidente”. Em resposta, o diretor interino do ICE, Todd Lyons, afirmou que o cronograma de treinamento é de oito semanas, com seis dias úteis por semana, totalizando 48 dias de treinamento; apesar da afirmação, o site de carreiras do ICE aponta que o cronograma reflete cinco meses, sendo 5 semanas para idioma e 16 para “aplicação da lei”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a manutenção do ICE, o governo Trump anunciou um investimento de US$ 10 bilhões. Após o anúncio de greves e shutdown, os democratas &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/financas/intraday/post/2026/01/risco-de-novo-shutdown-nos-eua-volta-a-assombrar-os-mercados.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaçam&lt;/a&gt; não aprovar o projeto orçamentário de Trump. Apesar das ameaças, cerca de 15% dos democratas ainda apoiam a agência ICE, e 41% dos “independentes” também não são contra o fim das operações, mesmo reconhecendo o uso excessivo de violência nas abordagens, é o que revela a &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/mundo/noticia/2026/01/26/analise-ice-e-o-instrumento-de-repressao-politica-de-trump.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; do YouGov.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donald Trump culpou democratas e ativistas anti-ICE por mais uma &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/24/tiroteio-ice-minneapolis.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;morte pelo ICE&lt;/a&gt; em abordagem no sábado (24/01), em Minneapolis, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/25/trump-culpa-caos-democrata-pelas-mortes-de-dois-americanos-por-agentes-federais.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmando&lt;/a&gt; que “estados democratas encorajam as manifestações e se recusam a trabalhar em parceria com o ICE”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para opositores, as medidas de Trump, além do direcionamento de ódio a imigrantes, são uma forma de desgastar os governos estaduais democratas e, no limite, provocar reações armadas de civis — como o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/HRUlL8-quem-sao-os-panteras-negras-que-estao-marcando-presenca-nos-protestos-anti-ice&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“ressurgimento” do Partido dos Panteras Negras&lt;/a&gt; —, criando um possível pretexto para medidas autoritárias em nome de um suposto cenário de “guerra civil”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Porta-aviões estadunidense tem “alcance operacional para atingir o território iraniano”]]></title>
            <description><![CDATA[Em escalada de tensões, Trump afirmou que os EUA possuem mais tropas próximas do Irã do que tinha da Venezuela.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bNBS0r-porta-avioes-estadunidense-tem-alcance-operacional-para-atingir-o-territorio-iraniano</link>
            <guid isPermaLink="false">bNBS0r</guid>
            <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/abrahmlincoln.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Porta-aviões Abraham Lincoln. Reprodução/Foto: US NAVY/Jornal O Globo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com aumentos das manifestações no Irã contra o regime dos aiatolás, o país enfrenta uma das suas maiores crises política e econômica em décadas. Segundo Inteligência dos EUA, os protestos recentes impactaram diversos setores do governo, inclusive militar e “redutos tradicionais de apoio ao líder supremo do Irã”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/mundo/noticia/2026/01/27/inteligencia-informa-trump-sobre-enfraquecimento-de-regime-do-ira-em-meio-a-reforco-militar-americano-no-oriente-medio.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do jornal O Globo, Trump advertiu ataques contra o Irã, mas assessores do líder estadunidense alertaram que qualquer movimentação não poderia ser meramente simbólica, visto o poderio bélico iraniano. O governo do Irã por sua vez, em resposta aos tensionamentos promovidos por Trump, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2026/01/11/ira-ameaca-retaliar-eua-e-israel-em-caso-de-ataque.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alertou&lt;/a&gt; possível retaliação em Israel e bases militares dos EUA na região. Temendo uma contraofensiva, Trump pareceu recuar uma ação imediata e orientou que Netanyahu (Israel) também suspendesse ataques ao Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a chegada do porta-aviões dos EUA, USS Abraham Lincoln, Trump &lt;a href=&quot;https://cbn.globo.com/mundo/noticia/2026/01/27/trump-diz-que-eua-possuem-mais-tropas-proximas-do-ira-do-que-tinha-da-venezuela.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; que “possui mais tropas próximas ao Irã do que tinha na Venezuela”. O Ministro das Relações Exteriores iraniano, Esmail Baqai, afirmou que o Irã tem &apos;confiança em suas próprias capacidades&apos; e que &apos;A chegada de um navio de guerra como esse não afetará a determinação e a seriedade do Irã&apos;. Na segunda-feira (26/01), o governo iraniano instalou um painel em Teerã, capital do Irã, mostrando um porta-aviões destruído com os dizeres “quem semeia vento, colhe tempestade”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo dos EUA anunciou que o porta-aviões USS Abraham Lincoln está no Oriente Médio e Ásia Central em missão para “promover a segurança e a estabilidade regional”. O general Mohammad Pakpour, do Irã, alertou para que os EUA e Israel “evitem qualquer erro de cálculo”. Os Emirados Árabes Unidos afirmaram que não irão autorizar o uso de seu espaço aéreo ou de águas territoriais para eventual ataque contra o Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trump &lt;a href=&quot;https://cbn.globo.com/mundo/noticia/2026/01/27/trump-diz-que-eua-possuem-mais-tropas-proximas-do-ira-do-que-tinha-da-venezuela.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou &lt;/a&gt;que o governo iraniano “quer chegar a um acordo” e que autoridades iranianas “ligaram diversas vezes”. Segundo especialistas do jornal britânico &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/mundo/ira-entra-em-alerta-apos-movimentacao-militar-dos-eua-no-oriente-medio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Guardian&lt;/a&gt;, embora as tropas estadunidenses ainda não estejam posicionadas de forma definitiva, as forças dos EUA já se encontram “em alcance operacional suficiente para atingir o território iraniano”. Neste cenário, o Irã entrou em estado de alerta diante da possibilidade de ataque militar dos EUA com apoio de Israel.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[STF suspende direitos dos trabalhadores dos Correios a pedido da empresa]]></title>
            <description><![CDATA[Alexandre de Morais suspendeu direitos que haviam sido mantidos como conquista da greve no fim do ano passado após a empresa recorrer ao STF contra decisão do dissídio coletivo no TST.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/5wDqFr-stf-suspende-direitos-dos-trabalhadores-dos-correios-a-pedido-da-empresa</link>
            <guid isPermaLink="false">5wDqFr</guid>
            <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/correiosstf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: TST.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Nalbert Pietro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na segunda-feira, 26 de janeiro, o Ministro Alexandre de Morais suspendeu algumas cláusulas do dissídio coletivo dos Correios aprovadas no Tribunal Superior do Trabalho (TST). Essa decisão, que ocorreu após a empresa recorrer ao STF no dia 23 janeiro, suspende direitos que haviam sido mantidos após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ZEtrvc-greve-nos-correios-impede-retirada-de-direitos-da-categoria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve no fim do ano passado&lt;/a&gt;. A decisão final ainda será tomada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão publicada pelo STF suspende as cláusulas do TST que garantiriam aos trabalhadores o pagamento do ticket-extra, conhecido também como vale-peru, o plano de saúde com coparticipação da empresa, o adicional de 200% em caso de trabalho em dia de repouso e a gratificação de férias de 70%. Todas essas cláusulas são conquistas históricas que vêm sendo contestadas pela gestão da empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ironicamente, esses ataques ocorrem em volta do 25 de janeiro, que é o Dia do Carteiro, profissionais que são a maioria dos atingidos e que estão entre os principais responsáveis pelo funcionamento da empresa em todo o país, mesmo nos momentos de adversidades e precarização de suas condições de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Gestão, STF e governo contra os trabalhadores&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A gestão dos Correios do governo Lula, com o pedido no STF contra os direitos dos trabalhadores da empresa, reedita a postura da gestão de Bolsonaro em 2019, quando também recorreu ao STF e, na época, teve parecer favorável do Ministro Dias Toffoli para cortar e restringir benefícios conquistados também após uma decisão de dissídio do TST. O caso é mais uma intervenção do judiciário contra conquistas dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa não é a única semelhança entre as gestões em relação ao trato dos trabalhadores dos Correios. A intransigência da gestão da empresa nas negociações durante todo o ano passado, inclusive quando propôs o dissídio como uma tentativa de amedrontar os grevistas, as propostas de retirada de direitos e de uma reestruturação que coloca nas costas dos trabalhadores o ônus da crise que a empresa enfrenta são outros pontos de continuidade das gestões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses elementos reforçam a necessidade da categoria encampar uma luta independente em defesa de seus direitos, que tem como principal aliado outros trabalhadores do serviço público e privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As tentativas de conter a greve do ano passado e as movimentações que buscam frear a mobilizações dos trabalhadores dos Correios os colocam em uma posição de desigualdade na luta contra todos os setores da burguesia e seus representantes que os atacam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso continuar a luta com a disposição que fez a maioria das bases em todo país declarar greve, mesmo quando as federações quiseram assinar um acordo que retirava direitos. Foi esse caminho que permitiu a manutenção dos direitos e que agora poderá oferecer uma resposta ao recurso da empresa no STF, que deve tomar sua decisão final sobre as cláusulas nos próximos dias.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[FedEX encerra operações de transporte doméstico no Brasil a partir de fevereiro]]></title>
            <description><![CDATA[Com faturamento em US$22,2 bilhões em 2025, e previsão de alta para 2026, FedEx encerra parte das operações no Brasil e coloca em risco 15 mil trabalhadores da categoria logística e postal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CxL5oc-fedex-encerra-operacoes-de-transporte-domestico-no-brasil-a-partir-de-fevereiro</link>
            <guid isPermaLink="false">CxL5oc</guid>
            <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fedex.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: FedEx.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota, a FedEX, gigante no setor de encomendas e logística, anunciou “como resposta às dinâmicas do mercado”, encerrar as operações domésticas no Brasil, concentrando as atividades apenas no transporte internacional e serviços de supply chain (serviço terceirizado que inclui transporte, armazenamento, distribuição, marketing, vendas e o pós-venda de mercadorias).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A empresa manterá os serviços contratados e terá até setembro para desmontar sua estrutura de entregas nacionais, enquanto trabalha na gestão de estoques e operações logísticas mais complexas conectando o Brasil com o exterior. O processo de desmobilização das atividades inclui o fechamento de estruturas e reorganização dos ativos logísticos, bem como pessoal e frota terrestre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://newsroom.fedex.com/newsroom/latin-america-caribbean/fedex-express-celebra-30-anos-de-operacao-no-brasil#:~:text=Hoje%2C%20a%20companhia%20possui%20aproximadamente,anos%20de%20opera%C3%A7%C3%B5es%20no%20Brasil.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; de 2019, ao celebrar os 30 anos de operações no Brasil - com um expressivo aumento de alcance no mercado a partir da compra da operadora Rapidão Cometa em 2012 - a FedEx afirmou ter aproximadamente 15 mil funcionários em todo o país. O Sindicato dos Trabalhadores nas Empresas de Logística Postal (&lt;a href=&quot;https://sintelpost.org.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SINTELPOST&lt;/a&gt;), ligado à central UGT (União Geral dos Trabalhadores), até o fechamento desta matéria, não se pronunciou sobre o impacto da decisão e possíveis demissões em massa, tampouco trouxe uma devolutiva à Redação após questionamento via e-mail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem apontar que os Correios oferecem mais de 100 serviços públicos a população - inclusive a respeito da restituição de valores a idosos vítimas do escândalo do INSS -, auxiliando o SUS e conectando os mais de 5 mil municípios brasileiros, a mídia burguesa vem tentando traçar um paralelo entre a situação atual dos Correios com o “fechamento” da FedEx, afirmando que o Brasil se encontra em um cenário em que, para o investidor estrangeiro, há somente “insegurança, infraestrutura ruim e burocracia”, como afirmou &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2026/01/23/fedex-para-de-fazer-entregas-domesticas-no-brasil-e-expoe-problemas-com-burocracia-e-infraestrutura-no-pais.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do Jornal Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo com a suposta “instabilidade do mercado de logística”, em setembro de 2025, a FedEx &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/negocios/fedex-tem-alta-em-lucro-e-receita-no-1o-trimestre-fiscal-de-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; alta (3%) nos lucros, com receita (US$22,2 bilhões) acima do que foi antecipado pelos analistas (US$21,6 bilhões). O aumento considerável teria ocorrido devido ao “impulsionamento de envio de mais pacotes” e “redução de custos”. Para o ano fiscal de 2026, a FedEx estaria prevendo um crescimento ainda maior, de 4% a 6%, com desmembramentos e fusão de áreas e encerramento de serviços, mesmo que não gerem prejuízo direto; na prática, para maximizar os lucros, as principais consequências serão as reduções nos gastos com pessoal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cine Inconsciente reafirma Samambaia (DF) como território de produção cultural]]></title>
            <description><![CDATA[Organizado de forma independente por agentes culturais da região, o evento ocupou o espaço público com exibição gratuita de curta-metragens e atividades culturais, afirmando o direito da população ao acesso e à produção audiovisual no próprio território.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/id186a-cine-inconsciente-reafirma-samambaia-df-como-territorio-de-producao-cultural</link>
            <guid isPermaLink="false">id186a</guid>
            <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ciodf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Júlia Meireles (@jmeisant).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Samambaia foi palco, no dia 17 de janeiro, da 2ª edição do Cine Inconsciente. Organizado de forma independente por agentes culturais da região, o evento ocupou o espaço público com exibição gratuita de curta-metragens e atividades culturais, afirmando o direito da população ao acesso e à produção audiovisual no próprio território.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A programação ocorreu na sub-administração de Samambaia, na QN 431, e incluiu projeções, discotecagem, batalha de rimas e mesa de debates. Foram exibidos os curtas “Lobisomem da CEI”, “Ritoh”, “Delivery”, “Poemia” e “Rebele-se”, obras realizadas pela e para a periferia do DF, que dão visibilidade a áreas sistematicamente marginalizadas.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ciodf2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Victor Oigres (@oigres.fotos).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com mais de 200 mil habitantes e nenhuma sala de cinema, Samambaia permanece à margem do circuito cultural audiovisual do Distrito Federal. O Cine Inconsciente foi idealizado por Anna Luísa, conhecida artisticamente como Malinha de Mão. Moradora da região, ela relata que, desde a infância, precisou se deslocar até áreas centrais de Brasília para ter acesso ao cinema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A gente é daqui e quer consumir as coisas aqui. Ter a liberdade de fazer o rolê e chegar em casa tranquilo, sem precisar pagar 100 reais de Uber ou passar perrengue no Plano [Piloto]”, afirma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Artista audiovisual e estudante de Artes Visuais da Universidade de Brasília (UnB), Malinha desenvolveu o interesse pela fotografia ainda criança, ao herdar uma câmera utilizada por sua mãe para registrar manifestações. Ela ressalta que sua trajetória está diretamente ligada à cena cultural local: “Sem a cultura da Samambaia, sem as batalhas de rima, sem a galera que tá produzindo aqui hoje, a Malinha não seria a Malinha”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A programação incluiu ainda uma batalha de rimas, vencida pelo rapper The Sam, cujas letras politizadas evidenciaram a potência artística e o caráter crítico da produção cultural de Samambaia.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ciodf3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Luciano Rocha.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fechamento do Centro de Referência Kaingang em Londrina (PR) provoca reação dos povos indígenas]]></title>
            <description><![CDATA[O fechamento do Centro de Referência é visto como um ataque não apenas às comunidades indígenas, mas à própria história plural do município.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1ZhAJI-fechamento-do-centro-de-referencia-kaingang-em-londrina-pr-provoca-reacao-dos-povos-indigenas</link>
            <guid isPermaLink="false">1ZhAJI</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/crkaingang.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Vivian Honorato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fechamento do Centro de Referência, Memória e Cultura Indígena Kaingang, em Londrina (PR), tem gerado forte reação de estudantes indígenas, apoiadores e entidades culturais da cidade e da região norte do Paraná.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O espaço, localizado na Rua Humberto Picinin, nº 235, na Vila Brasil, foi inaugurado em agosto de 2016 e, desde então, tornou-se um espaço fundamental de preservação da memória, da história e das expressões culturais dos povos indígenas da região de Londrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota pública divulgada na última quarta-feira (21), a Articulação dos Estudantes Indígenas da Universidade Estadual de Londrina (ARTEIN-UEL) manifestou “repúdio e profunda preocupação” diante da situação do Centro de Referência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A entidade reúne estudantes indígenas Kaingang, Guarani e de outros povos originários residentes em Londrina e região, e denuncia que a utilização por outra instituição descaracteriza completamente sua finalidade original.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a ARTEIN-UEL, o Centro de Referência Kaingang sempre cumpriu um papel essencial de referência, acolhimento e afirmação identitária, especialmente para as famílias Kaingang da Terra Indígena Apucaraninha, além de outras comunidades indígenas urbanas e de territórios próximos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fechamento do espaço, afirmam os estudantes, rompe com a continuidade das políticas públicas voltadas à promoção da diversidade cultural e ao reconhecimento dos povos originários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nota também destaca que a medida representa um retrocesso nos direitos culturais assegurados pela Constituição Federal de 1988. Os estudantes citam os artigos 215 e 231, que garantem a proteção das manifestações culturais e os direitos originários dos povos indígenas, além da Convenção nº169 da Organização Internacional do Trabalho (OIT), da qual o Brasil é signatário. O tratado internacional estabelece a obrigatoriedade da consulta livre, prévia e informada sempre que decisões administrativas ou legislativas afetarem diretamente os povos indígenas - o que, segundo a ARTEIN-UEL, não ocorreu neste caso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a Articulação, a memória e a cultura indígena não podem ser tratadas como elementos secundários ou descartáveis nas políticas urbanas. “A memória, a cultura e o patrimônio indígena são bens coletivos e inalienáveis, pertencentes à cidade de Londrina e aos povos que a compõem”, afirma o texto. Nesse sentido, o fechamento do Centro de Referência é visto como um ataque não apenas às comunidades indígenas, mas à própria história plural do município.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O posicionamento da ARTEIN-UEL reafirma ainda a defesa da autonomia e da autodeterminação cultural dos povos indígenas, exigindo respeito às decisões e à participação direta das comunidades envolvidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nota é concluída com palavras que sintetizam a gravidade do momento: “Sem memória, não há futuro. Sem cultura, não há identidade. Nada sobre nós, sem nós”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até o fechamento desta matéria, não houve uma resposta pública detalhada por parte da Prefeitura de Londrina sobre as denúncias apresentadas. Movimentos indígenas e entidades culturais, no entanto, indicam que seguirão mobilizados para exigir a reabertura do Centro de Referência Kaingang e o cumprimento dos direitos constitucionais e internacionais que garantem a preservação da memória e da cultura dos povos originários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso reacende o debate sobre o lugar dos povos indígenas nas cidades e sobre a responsabilidade do poder público na proteção de espaços de memória e cultura, especialmente em um país marcado por séculos de violência, apagamento histórico e negação de direitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para os estudantes indígenas de Londrina, a luta pelo Centro de Referência Kaingang é, sobretudo, uma luta pelo direito de existir, lembrar e construir o futuro a partir de suas próprias raízes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Samuel Carvalho (MDB) e Secretário de Educação, Altemar Jose, atacam a educação pela 3ª vez]]></title>
            <description><![CDATA[O prefeito de Nossa Senhora do Socorro em Sergipe, Samuel Carvalho (MDB), e o secretário de Educação, Altemar dos Santos, desferiram um novo golpe contra o magistério municipal. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4WFRV3-samuel-carvalho-mdb-e-secretario-de-educacao-altemar-jose-atacam-a-educacao-pela-3-vez</link>
            <guid isPermaLink="false">4WFRV3</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/alese.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: ALESE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O prefeito de Nossa Senhora do Socorro em Sergipe, Samuel Carvalho (MDB), e o secretário de Educação, Altemar dos Santos, desferiram um novo golpe contra o magistério municipal. Através da Comunicação Interna (C.I.) nº 10/2026, publicada no último dia 20 (terça-feira), a gestão anunciou a rescisão antecipada e unilateral de quase 40 contratos de professores temporários que ainda estavam em pleno vigor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A medida pegou a categoria de surpresa. Segundo o documento assinado pelo secretário adjunto, os contratos firmados em 2024 teriam sido encerrados em dezembro de 2025 por uma suposta “inconsistência no sistema”. Já os contratos iniciados entre janeiro e março de 2025 serão rescindidos em 31 de janeiro de 2026, sob a justificativa de “planejamento educacional estratégico”. Na prática, a prefeitura ignora a vigência de um ano (renovável por mais um) prevista nos Processos Seletivos Simplificados (PSS).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Projeto de destruição do magistério&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A demissão dos temporários não é um fato isolado, mas o ápice de uma estratégia de precarização. Ainda em 2025, a prefeitura negou o reajuste do piso salarial nacional e, em plena véspera de Natal, demitiu todos os estagiários da educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o Executivo ainda apresentou ainda em 2025, no apagar das luzes, o Projeto de Lei 161/2025, que representa a destruição do Plano de Carreira do Magistério. O PL prevê:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;O congelamento do triênio e do terço de atividade extraclasse;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A redução e congelamento da regência de classe;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A supressão de gratificações históricas;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Plenos poderes para que o prefeito e o secretário alterem a carreira docente por decreto, atropelando o Legislativo e o Sindicato.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;Incerteza no ano letivo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para o Sindicato dos Trabalhadores em Educação Básica da Rede Oficial do Estado de Sergipe (SINTESE), essas ações visam enfraquecer a organização dos trabalhadores, até porque o SINTESE fala até mesmo em perseguição política. A diretora financeira do sindicato, Adenilde Dantas, alerta para as consequências imediatas na ponta do serviço público: “As aulas começam no dia 9 de fevereiro. As perguntas que fazemos são: as aulas vão começar sem professor? Como ficarão o conteúdo e o aprendizado dos estudantes?”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Além disso, há um outro ponto que nos gera mais preocupação. Por que o prefeito está rescindindo o contrato de 38 professores, já que o número de educadores contratados é bem maior? Infelizmente, isso gera insegurança e dúvidas que nos levam a pensar em indícios de perseguição política”, encerra a professora.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;E o concurso?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além de toda essa problemática, a Prefeitura de Nossa Senhora do Socorro tem obrigação judicial de elaborar um concurso até maio de 2026, contudo, não tem movimentação nenhuma que indique a realização do mesmo. Não há comissão, edital, ou seja, nenhum sinal de concurso em Socorro. O SINTESE declarou que irá procurar o Ministério Público e abrir uma denúncia para que se verifique a ação da Prefeitura e o andamento do concurso.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aumento da tarifa e mudanças no sistema da Rota Transportes causam revolta no litoral sul da Bahia]]></title>
            <description><![CDATA[A empresa, sem um período de aviso prévio suficiente nem medidas eficientes de divulgação, abandona passageiros que utilizavam o Rotacard e aumenta novamente o valor das passagens.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/weOVjY-aumento-da-tarifa-e-mudancas-no-sistema-da-rota-transportes-causam-revolta-no-litoral-sul-da-bahia</link>
            <guid isPermaLink="false">weOVjY</guid>
            <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rotacarditabuna.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Novo sistema abandona os já consolidados passes e usa QR codes escaneados por um aparelho próximo às catracas. Foto: T.M. / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio à chegada do carnaval antecipado de Itabuna, a população de toda a microrregião em torno da cidade foi surpreendida pelo descaso completo da Rota Transportes Rodoviários LTDA, empresa parte do Grupo Brasileiro, que controla praticamente todo o transporte público intermunicipal, exclusivo via ônibus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além de um aumento repentino do valor das passagens sem qualquer aviso prévio, divulgado apenas através dos stories do Instagram da empresa e através do “boca a boca” entre motoristas, passageiros e grupos de WhatsApp, a empresa também implementou de forma definitiva o novo sistema de passagens através do aplicativo Bipay, substituindo completamente o antigo Rotacard sem nenhum plano de transição ou forma de aproveitamento do valor remanescente dos passes, cuja data limite para uso era o dia 24 de janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse é o quarto ano seguido com aumentos dos preços das passagens pela Rota, que retornaram em 2022, após o pico da pandemia de Covid-19. A população itabunense já teve que lidar com um aumento recente de mais de 20% na tarifa do transporte intramunicipal, que foi de R$3,90 para R$4,50 no final de 2025. Isso leva a um aumento ainda maior no custo de transporte para as pessoas que moram em bairros mais afastados da cidade, que precisam pegar o ônibus intramunicipal para chegar até um dos pontos de embarque da Rota.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a empresa, o aumento na tarifa foi autorizado pelo Governo do Estado da Bahia, por meio da Agerba, conforme deliberação publicada no dia 14, já aplicando os novos valores a partir do dia 19, com apenas 5 dias de diferença. Os materiais de anúncio das novas tarifas começaram a ser divulgados somente no dia 17, não dando à população nenhum tempo para se preparar ou protestar contra o aumento. Já os materiais sobre o Bipay começaram a ser divulgados no dia 7, dando menos de um mês para que a população usasse o valor restante que possui no Rotacard, e &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DTORhlXEopx/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a forma da divulgação do novo app&lt;/a&gt; fez com que muitos não notassem o aviso sobre o fim do suporte ao passe, que ficou escondido nos últimos cards das publicações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As medidas afetam trabalhadores e estudantes dos municípios da microrregião, em especial aqueles que estudam e/ou trabalham no chamado “corredor da educação”, localizado na rodovia Ilhéus-Itabuna e composto pelo Campus Ilhéus do Instituto Federal da Bahia (IFBA), pela Escola SESI Adonias Filho e SENAI Sul, pela Universidade Estadual de Santa Cruz (UESC) e pelo Campus Jorge Amado da Universidade Federal do Sul da Bahia (UFSB). Apesar disso, até o momento apenas o DCE e a reitoria da UESC fizeram contato e negociaram com a empresa, em reunião realizada na terça-feira, dia 20.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bipayitabuna.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Funcionalidade do aplicativo Bipay, utilizado pela empresa para gerenciar o acesso aos ônibus e acompanhar os horários da frota. O aplicativo gera um QR code novo a cada poucos segundos no smartphone, que, quando escaneado e reconhecido pelo aparelho no ônibus, libera a passagem pela catraca. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a transição para um sistema completamente dependente de um aplicativo online ou de compra da passagem de forma presencial em um dos pontos de embarque, a Rota exclui uma parcela da população que não possui smartphones ou que possui modelos antigos, cujo sistema operacional não possui suporte para o Bipay. A falta de um plano de transição também abandona completamente os usuários do passe atual, já que até o momento de escrita da matéria não existe nenhuma forma de converter ou ressarcir o valor disponível no Rotacard para o Bipay, e diversos usuários não têm como utilizar todo o valor antes do fim de seu funcionamento nos ônibus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, essa dependência também aliena completamente usuários cujos aparelhos descarreguem ou fiquem sem sinal de internet, situação extremamente comum para os estudantes do corredor da educação. A rodovia Ilhéus-Itabuna ainda possui cobertura insuficiente de sinal de internet móvel, o Wi-Fi das instituições e universidades frequentemente tem problemas de alcance que impedem seu funcionamento nos pontos de ônibus próximos de suas entradas, e tanto o Wi-Fi quanto a internet móvel frequentemente ficam fora do ar em situações de queda de energia na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os ônibus e pontos de embarque da empresa também não oferecem Wi-Fi gratuito de forma consistente, o que vai forçar os usuários do transporte público a carregar dinheiro físico para lidar com essas situações. A medida também coloca todos os usuários do transporte intermunicipal em risco de violência, já que, como a maioria dos usuários vai precisar estar com seus smartphones ou dinheiro físico em mãos para pagar suas passagens, os ônibus passam a ser um alvo mais fácil para assaltos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras consequências da medida são a falta de acessibilidade, já que o sistema não é autoexplicativo e, até por sua novidade, causa confusão em boa parte da população, o desperdício de papel descartável, já que todo passe comprado por fora do aplicativo gera um QR code impresso de uso único que precisa ser escaneado para liberar a passagem pela catraca, gerando mais lixo de forma desnecessária, e o aumento no tempo de embarque, já que o próprio aparelho tem certa dificuldade para reconhecer QR codes impressos, criando filas ainda maiores para a entrada. Além disso, mesmo que o aparelho nos ônibus possua tecnicamente suporte para pagamentos por aproximação via NFC, nenhuma integração foi implementada ou anunciada via passe físico, digital ou cartões de crédito/débito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já quanto ao aumento do preço das passagens, os valores deixam a permanência de trabalhadores e estudantes que venham de cidades circunvizinhas, como Buerarema, Barro Preto, Itajuípe e Itapé, ainda mais inacessível, já que, no caso dos estudantes, o desconto nas passagens é válido apenas para a rota Itabuna-Salobrinho. O desconto, que não é uma meia passagem, apenas uma redução de 30% no valor, foi conquistado através de um acordo com a Rota, já que não há uma lei que obrigue a empresa que cumpre o translado intermunicipal a fornecer a meia passagem estudantil. O novo app também não tinha suporte inicialmente para outros documentos além do comprovante de matrícula da graduação para garantir o desconto para os estudantes da UESC e UFSB, causando problemas para estudantes da pós-graduação e mestrado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “negociação” entre a Rota e o Diretório Central dos Estudantes (DCE) e reitoria da UESC, que são compostos em sua maioria pela Juventude do PT, organizações e figuras do campo governista, tem um limite claro: o risco à imagem do governo estadual e de seus coligados. A família Carletto, dona da Rota Transportes e com representação tanto no Progressistas quanto no Avante, &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/tacio-lorran/executivo-gestao-pt-bahia-onibus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;possui ligações antigas com o atual ministro da Casa Civil, Rui Costa&lt;/a&gt;, e compõe a base de apoio do atual governador, Jerônimo Rodrigues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Qualquer forma de mobilização real ou ataque à empresa vindo do campo governista pode colocar em risco a relação da família de empresários e parlamentares com o governo petista, então a “luta” em torno do tema tem se resumido à mesas de negociação sem a participação da população afetada pela mudança e com pouca perspectiva de protestos organizados pelos mesmos. Para além disso, a mesa não contou com representações de nenhuma outra entidade estudantil para além da UESC. Por isso, a mediação promovida não tensiona seus aliados, ainda que isso signifique abandonar a mobilização da base estudantil e da população afetada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa prática não se restringe ao caso da Rota e aparece de forma reiterada em embates políticos recentes. Durante a posse da reitoria da Universidade do Estado da Bahia (UNEB), &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DTgNSjNj0AK/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudantes, moradores e vítimas da violência policial organizaram um ato para denunciar a letalidade policial&lt;/a&gt; e cobrar respostas diante da expectativa da presença de Jerônimo. Porém, os manifestantes enfrentaram empurrões, constrangimentos, xingamentos e barreiras humanas formadas por seguranças, cerimonialistas, estudantes e burocratas alinhados ao governo estadual, como no caso da Juventude do PT, a corrente Renova CNB.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso da UNEB e o conflito em torno da Rota revelam o mesmo padrão político: quando a mobilização popular ameaça expor as contradições do governo, setores do movimento estudantil governista atuam para esvaziar e deslegitimar a luta. Em muitos casos a recusa em criticar o governo não se dá apenas por alinhamento ideológico político, mas por interesses oportunistas, como a preservação nos espaços institucionais, cargos, acesso a verbas e projeção política futura. O resultado é um movimento estudantil institucionalizado, que funciona mais como instrumento do governo do que como um local de organização e luta. No lugar de mobilização coletiva, restam promessas frágeis e a tentativa de domar a indignação social sem enfrentá-la.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grupobrasileiro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ronaldo Carletto (Avante) e Neto Carletto (PP), ambos da família dona de todo o Grupo Brasileiro, compõem a base de apoio do governador Jerônimo Rodrigues. Reprodução/Foto: Neto Carletto / Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado da lógica desmobilizante é claro: após a “negociação” na UESC, as promessas da Rota se limitam a menos do que o básico: disponibilizar um cartão físico para além do aplicativo (o que acrescenta na burocracia do processo, já que será outro sistema ao invés do já existente Rotacard), adiar o prazo limite de uso do Rotacard em um mês, aceitar comprovantes de residência de outros municípios além de Itabuna para o desconto estudantil (sem nenhuma menção da meia passagem estudantil), implementação de Wi-Fi gratuito em toda a frota (sem garantias reais do funcionamento deste Wi-Fi, já que até os ônibus que já oferecem o serviço sofrem com constantes problemas de sinal e disponibilidade), além de garantir a transferência dos saldos do Rotacard para o Bipay (sem prazos reais ou garantias de que isso seja feito de forma automática).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, as universidades da região seguem lidando com a frota insuficiente vinda da Rota, forçando muitos estudantes do turno noturno a sair mais cedo das aulas para pegar o último ônibus, além de possuírem políticas de permanência insuficientes, bolsas defasadas, seguirem sem creches, sem sistema de transporte interno para além de servidores concursados e sem políticas de moradia estudantil, medidas que poderiam mitigar os impactos do aumento da passagem. Fora dos campi, os trabalhadores de Itabuna e região seguem pagando cada vez mais caro por acesso à ônibus lotados e precários, com constante infiltração de água em períodos de chuva e com sistema de climatização frequentemente quebrado, esperando cada vez mais, já que a frota não tem sido expandida para dar conta da demanda crescente e dos constantes casos de ônibus quebrados, em pontos cada vez mais precários e inseguros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, tanto dentro quanto fora da universidade, pessoas com deficiência têm lidado com um transporte público cada vez menos acessível, já que a frota atual da Rota tem constantes problemas com seus elevadores, para o acesso de pessoas que usam cadeiras de rodas, e o novo sistema de passagens não possui nenhuma forma de suporte para pessoas cegas ou com baixa visão, forçando as mesmas a apresentar um QR code sem nenhum outro guia para ser alinhado além do visual. Até existe um sistema de passe livre para PCDs, mas o acesso ao mesmo é limitado e dependente da quantidade de assentos livres antes da catraca, que se resumem entre dois a quatro assentos, forçando em diversas situações pessoas com comorbidades consideradas “menores”, como pessoas autistas, a não conseguir usufruir desse direito em momentos de ônibus lotado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O transporte público não é apenas uma questão de deslocamento, mas um elemento central do direito à educação e à cidade. Quando o custo do transporte se eleva e o serviço se torna instável, estudar, trabalhar e acessar serviços básicos deixam de ser garantia passam a depender da capacidade individual de pagamento. É nesse ponto que o chamado &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-o-parasitismo-privatista-avanca-sobre-os-transportes-por-um-servico-estatal-com-passe-livre-universal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ciclo vicioso da tarifa&lt;/a&gt; ajuda a compreender por que os aumentos sucessivos não resolvem os problemas do sistema, mas o aprofundam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cada aumento no preço da passagem, parte dos usuários é expulsa do transporte público por não conseguir arcar com os custos. Com menos passageiros, a arrecadação do sistema diminui. Essa queda de receita passa então a ser utilizada pelas empresas e pelo poder político como justificativa para novos reajustes tarifários ou cortes de linhas e de frota, o que piora ainda mais o serviço oferecido. O resultado é um sistema mais caro e excludente, que afasta e reforça a dependência do transporte individual e imobilidade urbana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os limites da reação da indignação sobre os absurdos da Rota expõem a ausência de um espaço amplo de debate e organização da pauta do transporte, bem como a ausência de participação de movimentos e entidades, na região e no estado. O combate ao controle e monopólio do transporte “público” concedido à Rota significa pensar nas necessidades de quem trabalha, estuda e mora na região, que tem seu direito à circulação transformado em uma mercadoria para dar lucros milionários, e ceder meras “migalhas” como se fosse muita coisa.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>