<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 09 Sep 2025 08:19:28 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Ciência e Tecnologia agonizam com austeridade fiscal]]></title>
            <description><![CDATA[Para se manter funcionando até dezembro, Unidades de Pesquisa e Ministério da Ciência e Tecnologia anunciam medidas drásticas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GeGW6O-ciencia-e-tecnologia-agonizam-com-austeridade-fiscal</link>
            <guid isPermaLink="false">GeGW6O</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/govfed.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Rodrigo Cabral / ASCOM/MCTI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em mais um reflexo da política de asfixia dos serviços públicos, Unidades de Pesquisa (UP) do Ministério da Ciência e Tecnologia (MCTI) anunciam medidas drásticas na tentativa de se manterem funcionando até dezembro deste ano. Em maio desse ano, o &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planejamento/pt-br/assuntos/noticias/2025/maio/governo-anuncia-contencao-de-r-31-3-bilhoes-no-orcamento-para-garantir-meta-fiscal-de-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo federal anunciou o bloqueio de R$ 31,3 bilhões no Orçamento de 2025&lt;/a&gt;. No Ministério da ciência e Tecnologia o corte correspondente foi de R$ 679,9 milhões. Prevendo o problema de caixa, nos últimos meses as UP’s como o &lt;a href=&quot;http://www.gov.br/cbpf/pt-br/comunicados/nota-a-comunidade-do-cbpf-e-ao-publico-em-geral-1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Centro Brasileiro de Pesquisas físicas (CBPF) tomaram medidas para tentar minimizar os efeitos&lt;/a&gt;, como a redução de 25% da jornada de trabalho dos trabalhadores terceirizados, com impacto proporcional em suas remunerações; adoção de férias coletivas parciais dos terceirizados; além de ações de economia de energia elétrica e água.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, essas medidas se mostraram insuficientes, e ações mais drásticas começaram a ser implementadas a partir de setembro, como a suspensão temporária de programas educacionais e atividades de escolas e eventos vinculados, suspensão temporária de participação em eventos municipais, estaduais e federais, interrupção do funcionamento de laboratórios multiusuários utilizados por pesquisadores de diferentes instituições, suspensão de serviços prestados regularmente ao público externo, entre outros. Caso não haja uma mudança de panorama, a saída apontada nos bastidores será a demissão em massa de terceirizados e o fechamento das unidades de pesquisa por falta de energia elétrica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.abc.org.br/2025/08/25/abc-sbpc-alertam-unidades-pesquisa-mcti-risco-paralisacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota conjunta da Academia Brasileira de Ciências (ABC) e a Sociedade Brasileira pelo Progresso da Ciência (SBPC)&lt;/a&gt;, essa crise ameaça diretamente atividades estratégicas para o Brasil, entre elas a operação dos relógios atômicos que asseguram a Hora Legal Brasileira, o monitoramento de desastres e sistemas climáticos, o funcionamento de grandes infraestruturas de dados e conectividade, a preservação de acervos científicos e culturais, além da operação de telescópios internacionais e compromissos externos do Brasil e a manutenção de laboratórios multiusuários estratégicos para a inovação nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A essa questão se soma outros ataques enfrentados pelos servidores públicos e terceirizados, como as movimentações do governo federal na câmara dos deputados pela aprovação da reforma administrativa (PEC 32). Ou seja, há em andamento um conjunto de ações que tem como prioridade o andamento da agenda de austeridade, e que tem no Novo Teto de Gastos/Arcabouço Fiscal a sua materialização institucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tendência é de intensificação da crise, pois, segundo nota da ABC, para além do problema criado pelo teto de gastos, o Projeto de Lei Orçamentária Anual (PLOA) de 2026 prevê R$ 308,2 milhões para as 17 Unidades de Pesquisa – cerca de R$ 150 milhões a menos do mínimo necessário para manter as UP’s operando no seu nível mínimo. Se não houver correção, o país corre sério risco de paralisar atividades estratégicas já em 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso denunciar amplamente o desmonte sistemático da política de ciência e tecnologia. Esse entendimento se dá a partir da noção de que o enfrentamento das desigualdades não virá da conciliação entre capital e trabalho, mas de um projeto que, partindo da organização independente da classe trabalhadora, rompa com a dependência científica e tecnológica e consiga colocar o Brasil em uma posição avançada na divisão internacional do trabalho, conjugando o interesse popular com os mais avançados conhecimentos científicos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A dois meses da COP 30 Lula prepara leilão de três hidrovias]]></title>
            <description><![CDATA[As principais hidrovias do Arco Norte, rota estratégica do agronegócio, estão na mira da privatização. Enquanto o governo as apresenta como alternativa “sustentável”, sua implementação ameaça a vida das populações ribeirinhas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/dYEtMk-a-dois-meses-da-cop-30-lula-prepara-leilao-de-tres-hidrovias</link>
            <guid isPermaLink="false">dYEtMk</guid>
            <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/portovelho-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comboio de 30 barcaças navega o rio Madeira, em Porto Velho. Reprodução/Foto: Tr3s marketing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Kauana Niz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 29 de agosto de 2025, foi publicado no Diário Oficial da União o Decreto nº 12.600, assinado pelo presidente Lula (PT) no dia anterior, que abre caminho para futuros leilões das hidrovias dos rios Madeira, Tocantins e Tapajós. Esses projetos integram o Programa Nacional de Desestatização (PND) e vêm sendo planejados pelo governo federal desde o início do mandato. Os responsáveis pelos estudos técnicos e pelo planejamento das concessões são o Ministério dos Portos e Aeroportos e a Agência Nacional de Transportes Aquaviários (Antaq).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses portos integram o Projeto Arco Norte, concebido em 2016 e impulsionado durante o governo Bolsonaro. A rota é formada por terminais estratégicos em Porto Velho (RO), Miritituba (PA), Santarém (PA), Itacoatiara (AM), Manaus (AM) e Itaqui (MA), alguns deles em obras de expansão e dragagem de rios. O corredor logístico conecta as regiões da AMACRO (AM, RO e AC) ao Matopiba (PI, BA, TO e MA), passando pelo Pará – estados que se consolidaram como polos do agronegócio e que, segundo dados da CPT de 2023 e 2024, registram os maiores índices de conflitos e mortes no campo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, os portos do Arco Norte ocupam posição central no novo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Plano de Rotas de Integração Sul-Americana&lt;/a&gt;, lançado pelo governo esse ano, voltado especialmente ao escoamento de commodities agrícolas e minerais para o Pacífico, em articulação com projetos ferroviários, rodoviários e hidrelétricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto de concessão das hidrovias ocorre em paralelo à aprovação do PL &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1pDAJI-pl-da-devastacao-vetos-limitados-retrocessos-mantidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;da devastação e a  implementação da Licença Ambiental Especial (LAE)&lt;/a&gt;, regulamentada por medida provisória, que permite acelerar o licenciamento de empreendimentos estratégicos, como extração de petróleo e grandes obras de infraestrutura, muitas vezes sem a realização completa de todas as etapas ambientais. Com esse novo marco, ficam asseguradas intervenções como dragagens de rios, construção de portos, hidrelétricas, ferrovias e rodovias, todas são demandas no âmbito do Arco Norte e do novo projeto de Rotas de Integração Sul-Americana do governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concessão das hidrovias segue a recomendação aprovada em 20 de maio de 2025 pelo Conselho do Programa de Parcerias de Investimentos (PPI), que indicou a inclusão de hidrovias amazônicas no PND. Até o momento, o processo mais avançado é o da Hidrovia do Rio Madeira, que atravessa 11 municípios. O edital, inicialmente previsto para 2025, foi adiado para o primeiro semestre de 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já o processo da privatização da hidrovia do Rio Tocantins envolve polêmicas, devido à necessidade de dragagem do Rio e remoção do Pedral do Lourenço. Após o IBAMA conceder a licença para a dragagem em maio de 2025, o Ministério Público Federal solicitou à Justiça Federal a suspensão da obra, alegando riscos ambientais e impactos às comunidades de pescadores. Segundo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/portos-e-aeroportos/pt-br/assuntos/noticias/2025/05/ibama-concede-licenca-para-o-derrocamento-do-pedral-do-lourenco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o governo Federal&lt;/a&gt;, a  dragagem e o derrocamento do Pedral do Lourenço poderiam permitir o transporte de mais de 20 milhões de toneladas de grãos por ano - cerca de 500 mil caminhões - reduzindo custos logísticos em até 30% e beneficiando especialmente a região agrícola do MATOPIBA (MA, TO, PI e BA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os percursos das hidrovias contempladas segundo o decreto são:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Art. 1º Ficam incluídos no Programa Nacional de Desestatização – PND os seguintes empreendimentos públicos federais do setor hidroviário:&lt;br /&gt;I - Hidrovia do Rio Madeira, considerada a navegação do Município de Porto     Velho, Estado de Rondônia, até a foz com o Rio Amazonas, no Município de     Itacoatiara, Estado do Amazonas, em um trecho de aproximadamente mil e             setenta e cinco quilômetros;&lt;br /&gt;II - Hidrovia do Rio Tocantins, considerada a navegação entre o Município de    Belém, Estado do Pará, e o Município de Peixe, Estado do Tocantins, em um          trecho de aproximadamente mil setecentos e trinta e um quilômetros; e&lt;br /&gt;III - Hidrovia do Rio Tapajós, considerada a navegação entre o Município de      Itaituba, Estado do Pará, até sua a foz com rio Amazonas, no Município de   Santarém, Estado do Pará, em um trecho de aproximadamente duzentos e       cinquenta quilômetros.&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barcarena2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comboio de 35 barcaças destinadas ao transporte de soja no trecho Itaituba - Barcarena (PA). Reprodução/Foto: Portos e Navios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comboios hidroviários com até 35 barcaças acopladas, carregadas de soja com capacidade total de até 75 mil toneladas, já circulam pelos rios Madeira, Amazonas e Tapajós. Essas composições podem atingir aproximadamente 343 metros de comprimento por 75 metros de largura, elas transportam soja que é posteriormente embarcada para o oceano Atlântico, assim, cerca de 70% é destinada à exportação para a China como produto primário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Projeções da Esalq-LOG indicam que a região abrangida pelo Arco Norte poderá exportar mais de 80 milhões de toneladas de grãos nos próximos anos, já as estimativas do setor privado projetam que pode chegar a 100 milhões de toneladas &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anuais até 2030.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não bastasse a privatização de rodovias – estimada em 15 concessões até o fim deste ano –, Lula já havia, nos primeiros dois anos de seu terceiro mandato, &lt;a href=&quot;https://aepet.org.br/noticia/em-dois-anos-lula-privatizou-mais-rodovias-que-bolsonaro-em-quatro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;superado o número de rodovias privatizadas por Bolsonaro &lt;/a&gt;em seus 4 anos de governo. Todo esse processo ocorre por meio de leilões, sem qualquer consulta às comunidades diretamente afetadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agora, a mesma lógica avança também sobre as hidrovias, ampliando a predominância de portos privados frente ao número reduzido de portos públicos na Amazônia e impondo altos custos de transporte para os moradores locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/H5WlL8-comboios-e-destruicao-na-nova-rota-da-soja&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;redação do jornal O Futuro&lt;/a&gt; tem destacado que os projetos do Arco Norte avançaram com ainda mais força no governo Lula em comparação com o governo Bolsonaro, tornando realidade o sonho de expansão do agronegócio. Idealizado há anos pelos interesses da burguesia, o plano não se consolidou plenamente no governo anterior, mas agora ganha novo fôlego com investimentos em ferrovias, rodovias, hidrelétricas e portos, principalmente na Amazônia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas obras incluem a duplicação de estradas, a construção de novos portos e ferrovias e a utilização crescente de comboios de barcaças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Leia mais: &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/H5WlL8-comboios-e-destruicao-na-nova-rota-da-soja&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Comboios e destruição na nova rota da soja&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos Portos há o fluxo diário de milhares de caminhões para as Estações de Transbordo de Carga (ETCs) como acontece em Santarém e Mirituba (PA) que trouxe aumento de acidentes, poeira, problemas respiratórios e barulho constante para os moradores, além da  morte em massa de peixes e a contaminação dos que restam por produtos químicos. Embora os portos pudessem atender às populações ribeirinhas, sua função principal tem sido o escoamento da soja. Segundo a Amport, os principais terminais do Tapajós – controlados por Cargill (Santarém), Unitapajós (Bunge e Amaggi, em Miritituba), Hidrovias do Brasil S.A. e Cianport – movimentaram cerca de 8 milhões de toneladas de soja e milho em 2019 e 12,9 milhões em 2022. Esse avanço vem acompanhado de crescimento desordenado, aumento do custo de vida e maior violência nas regiões impactadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ministro de Portos e Aeroportos, Silvio Costa Filho, &lt;a href=&quot;https://brasil61.com/n/amazonas-construcao-de-27-balsas-graneleiras-deve-favorecer-exportacao-de-graos-mpor250014&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirma&lt;/a&gt; que o país vive “uma nova fase da indústria naval”, com oportunidades de inovação e escoamento mais eficiente da produção de grãos,  alinhado à agenda ambiental do governo. O transporte hidroviário é destacado por reduzir emissões de carbono por tonelada transportada, contribuindo para a “descarbonização” da logística, um importante “avanço” frente a Conferência das Partes (COP) que terá sua trigésima edição em Novembro em Belém do Pará. Em julho, o ministro &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/portos-e-aeroportos/pt-br/assuntos/noticias/2025/07/silvio-costa-filho-afirma-que-hidrovias-sao-prioridades-para-o-desenvolvimento-logistico-do-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destacou&lt;/a&gt; que as concessões das hidrovias do Madeira e Tocantins podem reduzir até 40% dos custos logísticos, substituindo 500 caminhões por 25 barcaças. Apesar desses discursos, os projetos logísticos priorizam os interesses do agronegócio, principal responsável pelo CO₂ e pela degradação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora o transporte hidroviário seja defendido como mais eficiente e até ecológico por emitir menos CO₂, ele provoca sérios impactos sociais e ambientais: desmatamento, deslocamento de comunidades, violência e doenças, demonstrando que essa suposta defesa ecológica não é mais do que a tentativa de pintar de verde a destruição feita pelo Agronegócio. A lógica central para o desenvolvimento dessa infraestrutura logística é a do lucro e da expansão da exportação, aumentando monoculturas e a destruição florestal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas isso não é uma contradição diante da COP 30? De maneira nenhuma. Esse evento também expressa os interesses do agronegócio:&lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2024/11/cop29-delegacao-brasil-lobistas-jbs-bayer-outras-empresas-agro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; na 29ª edição, a delegação brasileira contou com representantes da Cargill, Bayer, JBS e outras grandes empresas do setor&lt;/a&gt;. Além disso, é público o vínculo estreito dessas conferências com magnatas e países do capital fóssil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A COP funciona como uma salvaguarda do capitalismo: garantir a continuidade da acumulação de lucros sob o rótulo de “sustentável”. O agronegócio, revestido de uma plumagem verde, seria apresentado como capaz de frear a crise climática. No entanto, essas iniciativas “sustentáveis” apenas reforçam o mesmo modelo de exploração e destruição fazendo com que as populações desses territórios e a classe trabalhadora em geral sofram com a crise climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre as iniciativas atuais de privatização do governo Lula, estão as 15 rodovias previstas para privatização até o fim do ano, das quais quatro já foram concluídas integralmente e outras aguardam data para leilão, &lt;a href=&quot;https://melhoresrodovias.org.br/agenda2025/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo levantamentos da Redação&lt;/a&gt;. No setor ferroviário, os planos também são ambiciosos: a Ferrogrão, por exemplo, se concluída, poderá escoar até 58 milhões de toneladas de grãos, quase três vezes mais que a BR-163, cuja capacidade gira em torno de 20 milhões de toneladas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria burguesia admite que poderia aumentar a produção caso as limitações logísticas fossem superadas. Apoiar esse projeto, no entanto, significa sustentar um modelo econômico marcado por graves consequências: destruição ambiental, violência e perseguição contra aqueles que resistem a ele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Leia mais: &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/wUHVjY-do-para-a-china-pelos-trilhos-da-ferrograo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Do Pará à China pelos trilhos da Ferrogrão&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Grito dos Excluídos, internacionalismo proletário e a luta pela soberania]]></title>
            <description><![CDATA[O Grito dos Excluídos é organizado e mobilizado em diversas cidades brasileiras em resposta às comemorações do 7 de setembro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/lPhmi3-grito-dos-excluidos-internacionalismo-proletario-e-a-luta-pela-soberania</link>
            <guid isPermaLink="false">lPhmi3</guid>
            <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_7624.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bandeira e imagem de Donald Trump em manifestação em defesa da soberania nacional em São José dos Campos (SP). Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Stella e G.C.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Grito dos Excluídos de 2025 traz o mote “Cuidar da casa comum e da democracia é luta de todo dia”. Desde sua criação na década de 90, o Grito dos Excluídos é um importante momento de mobilização de movimentos sociais, organizações políticas e pastorais católicas para a denúncia de desigualdades históricas do Brasil. A temática deste ano encontra respaldo em temas de expressiva repercussão nacional, como a crise ambiental e a soberania nacional. Entretanto, os comunistas precisam endurecer o debate acerca desses dois temas, primeiro por compreender a questão ambiental numa perspectiva anti-imperialista, e segundo por trazer à luz o real debate sobre soberania a ser feito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se, por um lado, a realização da 30ª Conferência das Partes (COP30) da Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima em Belém do Pará vem sendo vendida como um marco histórico para o Brasil e para os países intermediários na cadeia imperialista, por outro, os recentes &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/trump-e-bolsonaro-tirem-as-maos-do-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ataques de Donald Trump à soberania brasileira&lt;/a&gt; colocam o debate sobre a soberania nacional como algo a ser amplamente defendido. Enquanto Lula rebate as declarações de Trump com um discurso de construção de uma nova governança mundial, se alia às potências do BRICS para vender a imagem de que o Brasil tem se tornado líder na luta contra a crise climática. Porém, o que se esconde por trás tanto da defesa da soberania, quanto deste espetáculo “verde” é, na realidade, um novo arranjo de exploração e espoliação dos povos trabalhadores, especialmente da Amazônia. Em recente declaração em Bogotá, inclusive, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/lula-defende-nova-governanca-mundial-e-diz-que-convidou-trump-para-cop30/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lula anunciou que fez convite a Trump&lt;/a&gt; para participar da COP30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em paralelo a isso, o BRICS — bloco que reúne Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul, recentemente ampliado para incluir novos países — se apresenta pretensamente como alternativa ao imperialismo ocidental. No entanto, sua essência é a mesma: um instrumento de dominação capitalista, que busca expandir mercados, controlar recursos estratégicos e garantir novas rotas de acumulação de capital, cumprindo o seu caráter parasitário. A COP30, nesse sentido, é apenas mais uma etapa de celebração desse projeto. As negociações climáticas internacionais, longe de representarem uma ruptura com o modelo predatório, têm servido para legitimar mecanismos de “financeirização da natureza”, como os créditos de carbono. Esses dispositivos transformam a floresta amazônica, o cerrado e outros biomas em ativos financeiros, controlados por bancos e corporações. O discurso da “sustentabilidade” é usado para perpetuar a desigualdade: enquanto as grandes potências poluidoras seguem intocadas, os povos indígenas, camponeses e trabalhadores são pressionados a aceitar restrições sobre seus territórios e formas de vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, o BRICS se alia a esse esquema. A China e a Índia, potências industriais em expansão, necessitam garantir o acesso a matérias-primas e energia barata. O Brasil, como parte subordinada, oferece a Amazônia como moeda de troca — seja pela exploração mineral, pela expansão do agronegócio “verde” ou pela inserção nos mercados de créditos de carbono. O que se apresenta como “cooperação entre países emergentes” é, na verdade, uma divisão imperialista do saque. A COP30 em Belém não representa a salvação da Amazônia, mas sua entrega formal ao capital transnacional, agora com uma roupagem “multipolar”, que é nada menos que a aliança das burguesias internacionais do BRICS. O imperialismo verde do BRICS, consubstanciado na declaração de sua 17ª Cúpula, não difere em essência do imperialismo norte-americano e europeu: ambos exploram os trabalhadores, destroem a natureza e subordinam nações inteiras à lógica da acumulação. Como resultado da 17ª Cúpula do BRICS, o Fundo Florestas Tropicais para Sempre (TFFF, na sigla em inglês) prevê a arrecadação de &lt;a href=&quot;https://cop30.br/pt-br/noticias-da-cop30/lideres-do-brics-endossam-fundo-inedito-para-conservar-florestas-tropicais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;US$ 300 bilhões por ano até 2035 para os países em desenvolvimento, com vistas a escalonar o valor a US$ 1,3 trilhão&lt;/a&gt;. Porém, esses valores só serão arrecadados por meio de captação de recursos do mercado privado, que só se compromete com a lucratividade a curto prazo, o que entra em frontal contradição com o objetivo de preservação das florestas a longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/trumpsjc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Partidos, sindicatos e movimentos sociais em manifestação em defesa da soberania nacional em São José dos Campos (SP). Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tentativa de um chamado à defesa da “soberania”, feito pelos setores governistas neste Sete de Setembro, repete o mesmo discurso abstrato de décadas passadas: apelos genéricos à unidade nacional, sem qualquer enfrentamento real ao capital financeiro internacional ou ao domínio das grandes corporações. Ao mesmo tempo em que fala em independência, o governo organiza sua política externa em torno de agendas e espaços que aprofundam a dependência ao imperialismo — seja em sua versão estadunidense-europeia, seja na sua mais nova variante que se apresenta como multipolar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O nacionalismo burguês foi e sempre será uma armadilha. Enquanto ferramenta que armou a ascensão das burguesias nacionais em torno de um desenvolvimento sob pretexto do fortalecimento do Estado-nação, continua servindo para mobilizar o povo em torno de símbolos patrióticos, enquanto as riquezas da Amazônia são negociadas em mercados de carbono, o agronegócio segue devastando territórios, e os bancos ditam o rumo da economia na lógica do aprofundamento do capitalismo monopolista. O apelo à “soberania” nunca toca no ponto central: o poder político e econômico continua nas mãos de uma minoria exploradora. Mais que isso, o chamado à soberania nacional por parte do governo, explícito nas recentes declarações de Lula, não tem qualquer compromisso com a caracterização do Estado nacional como a formação mais adequada à satisfação das exigências do capitalismo moderno. Na prática, essa defesa está longe de colocar no centro do debate a autodeterminação dos povos nos termos colocados por Lênin, mas sim na manutenção das agendas das burguesias nacional e internacional em torno de seus interesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, o debate sobre soberania nacional só começará a se comprometer de fato com a classe trabalhadora quando abrir um profundo e intenso espaço de debate para temas que afetam diretamente o caráter dependente do capitalismo brasileiro, como a retomada e o desenvolvimento da política nuclear brasileira para transição energética e a superação da dependência tecnológica brasileira. A saída trazida pelo multipolarismo tão alardeado atualmente não só aprofunda as desigualdades sociais no interior do Brasil, como não produz o enfrentamento ao agronegócio e sequer traz qualquer perspectiva de debate sobre formas de debilitar a dominação da burguesia contra trabalhadores e todas demais camadas oprimidas do povo, como a nacionalização das terras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta política a ser travada para levar tais questões adiante, assim como tantas outras, demonstrará as limitações do atual modo de produção e aprofundará as contradições colocadas para todo o conjunto do povo brasileiro. Tais contradições não dizem respeito somente à esfera nacional, mas também à internacional. Se o capitalismo brasileiro ocupa lugar entre as 10 maiores economias do mundo, também o seu proletariado tem um papel internacional a desempenhar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pergunte aos pequenos e médios fazendeiros europeus o que pensam sobre o acordo de livre-comércio entre o Mercosul e a União Europeia; pergunte aos palestinos o que pensam de petróleo brasileiro abastecer de combustível os tanques e jatos israelenses; pergunte aos haitianos que herança foi deixada pelo Brasil em sua missão por lá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A defesa de uma verdadeira soberania, de um projeto nacional proletário - e não burguês -, para o Brasil está diretamente atrelado aos interesses, também, dos povos oprimidos e explorados de todo o mundo. A cada vitória nossa, a cada avanço, assim o é também para os demais povos do mundo inteiro.   &lt;/p&gt;&lt;p&gt;É urgente que se denuncie todas as formas de ataque à soberania nacional, mas isso só será verdadeiramente possível se superarmos o discurso de um nacionalismo burguês que nada traz de avanço para a classe trabalhadora. Essa é uma luta que só poderá nascer se for organizada por todos os trabalhadores, povos indígenas e demais explorados!&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tarifaço de Trump escancara disputa imperialista por terras raras brasileiras]]></title>
            <description><![CDATA[Ofensiva de Trump contra o Brasil expõe aberta guerra comercial, na qual o governo Lula enfrenta sua própria subordinação aos EUA enquanto a soberania sobre recursos críticos é ameaçada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras</link>
            <guid isPermaLink="false">7Lejrc</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pocosdecaldas.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Extração de terras raras em Poços de Caldas. Reprodução/Foto: Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o presidente Lula entoa discursos de ‘soberania nacional’, os recursos estratégicos do Brasil são silenciosamente leiloados em mesas de negociação internacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o dia 6 de agosto, está vigente o aumento nas tarifas à alíquota de 50% para produtos brasileiros, ressalvados mais de setecentos produtos em seu texto final, como aeronaves, suco de laranja, castanhas, madeira e outras tantas mercadorias que fazem parte das exportações do Brasil aos Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A recente ofensiva alfandegária do governo Trump ao Brasil, com o objetivo de embargar ministros do STF, proteger aliados políticos da extrema-direita e sinalizar à sua base de apoio, sob o disfarce de resposta à supostas práticas econômicas desleais brasileiras, revela-se mais uma iniciativa da busca do imperialismo estadunidense por minerais críticos, visando romper o domínio chinês no setor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Consolidada como maior importadora de minerais como cobalto e cobre, usados massivamente na chamada transição energética e tecnologias de ponta, a República Popular da China construiu na última década o domínio em outra peça chave para produção: as terras raras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grupo de 17 elementos químicos metálicos, as chamadas terras raras referem-se não à simples raridade geológica, mas sim à extrema complexidade de obtenção destas, dado o fato de que não ocorrem de forma concentrada, isto é, mineralizada, levando a um penoso processo de separação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/terras-raras-eua-precisam-do-brasil-e-agora/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Responsável por cerca de 70% da produção global destes elementos&lt;/a&gt;, a China também monopoliza, na prática, o seu refino. Isto se deve em grande parte ao fato do país atuar realizando uma &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/terraeantropoceno/a-grande-disputa-geopolitica-pelas-terras-raras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;integração vertical do processo&lt;/a&gt;, onde empresas estatais controlam desde a extração até a transformação em produtos semiacabados e componentes tecnológicos finais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a utilidade estratégica das terras raras não reside em seu estado bruto. Extraídos em pequenas quantidades e raramente encontrados em sua forma pura, esses elementos são inicialmente inertes. Seu valor real – e o cerne de sua disputa geopolítica – é liberado apenas quando processados e integrados em ligas metálicas de alta precisão. O Neodímio, por exemplo, quando ligado ao Ferro e ao Boro, forma a potente liga NdFeB, criando os ímãs permanentes usados na agulha que lê dados em discos rígidos (HDs) e em geradores de turbinas eólicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com as rédeas da produção fora de alcance, EUA e União Europeia encaram a própria dependência como uma ameaça estratégica. É dessa forma que, em meio a guerra comercial estabelecida com o país asiático, as tarifas impostas pelo governo Trump têm surtido efeito negativo no coração do império, uma vez que foram respondidas com a suspensão da exportação de terras raras por parte da China.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio às disputas interimperialistas por recursos, assim, o tarifaço e a crise diplomática instaurada pelo governo Trump formam uma nova frente de disputa econômica, que se soma a tentativa escancarada de intervenção pela anistia do principal articulador político da extrema-direita no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário, o Brasil se encontra em uma encruzilhada que dificilmente terá uma resposta à altura por parte do social-liberalismo: ser um mero exportador de commodities minerais em um jogo geopolítico alheio ou, finalmente, acionar os mecanismos de soberania e desenvolver uma cadeia produtiva nacional de alto valor agregado. A postura do governo Lula, até agora, é &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/entrevista-lula-minerais-criticos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vacilante e contraditória&lt;/a&gt;. Se, por um lado, o discurso presidencial evoca a defesa da autodeterminação dos povos, por outro, a dependência econômica e a pressão diplomática forçam concessões que alienam, mais uma vez, o potencial estratégico do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A dependência e a subserviência podem ser vistas, de forma clara, nas recentes &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/08/04/tarifaco-haddad-admite-que-minerais-criticos-e-terras-raras-podem-entrar-na-negociacao-com-os-eua.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarações&lt;/a&gt; do Ministro da Fazenda, Fernando Haddad, que sugeriu “[...] fazer acordos de cooperação [com os EUA] para produzir baterias mais eficientes, na área tecnológica”, sugerindo que as terras raras sejam usadas como trunfo no convencimento da retirada das taxas e dos embargos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após décadas à mercê da austeridade, o Brasil afunda num ciclo de desindustrialização neoliberal — um roteiro que se repete, governo após governo – processo que se mantém após a eleição de Lula em 2022, contrariando suas promessas de campanha e beneficiando sobretudo a burguesia nacional associada ao agronegócio e ao capital extrativista internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da impossibilidade de o capitalismo dependente brasileiro estabelecer uma política soberana para minérios estratégicos, o país agora caminha a passos largos para consolidar um modelo de mera exportação de commodities sem valor agregado. Prova disso foi &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/pl-da-devastacao-o-cenario-apos-o-veto-de-lula/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a aprovação do PL da Devastação&lt;/a&gt; (Marco Legal dos Licenciamentos Ambientais, Lei nº 14.726/2023), enfraquecendo as exigências para licenças ambientais, acelerando autorizações para grandes empreendimentos – especialmente mineradores e do agronegócio – e reduzindo a participação social e técnica nas decisões, privilegiando interesses corporativos em detrimento do controle público sobre recursos naturais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vale lembrar, ainda, que a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/qISQX3-as-terras-raras-no-brasil-o-caso-de-minacu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;extração desses recursos&lt;/a&gt;, sobretudo as terras raras, é notoriamente uma das atividades mais &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/18/mineracao-de-terras-raras-no-sul-de-mg-ameaca-meio-ambiente-para-servir-industria-armamentista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impactantes ao meio ambiente&lt;/a&gt;. O processo envolve a movimentação de grandes volumes de terra, o uso intensivo de água e produtos químicos tóxicos – como ácidos sulfúrico e fluorídrico – para a separação dos elementos, gerando rejeitos muitas vezes radioativos e contaminando solos e lençóis freáticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessa conjuntura, o risco de uma intervenção militar direta, como a vivida pela Venezuela, pode parecer distante, mas não é desprezível. A presença de tropas dos EUA na região, sobretudo na Colômbia, e as justificativas já testadas – &quot;combate ao narcotráfico&quot;, &quot;promoção da democracia&quot; ou &quot;estabilização regional&quot; – criam um receituário pronto para ser acionado caso os interesses econômicos sejam severamente ameaçados ou se a instabilidade política for fomentada a ponto de justificar uma intervenção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A soberania, portanto, não se perde apenas em acordos de livre comércio, mas também na incapacidade de se defender de operações de desestabilização e na submissão a uma arquitetura de segurança hemisférica comandada por Washington.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O verdadeiro teste para o governo não é apenas responder com palavras à provocação do imperialismo, mas sim agir para reter para o Brasil a riqueza e o conhecimento contidos em seu subsolo. Isso exigirá muito mais do que retórica: exigirá romper com o extrativismo colonial, controlar capital estrangeiro no setor estratégico e ousar desafiar, na prática, a subserviência aos EUA, que há séculos dita o lugar do Brasil no mundo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Um voo direto às contradições da Nigéria]]></title>
            <description><![CDATA[O discurso de cooperação marcou o encontro de Lula e Tinubu, mas os acordos assinados reforçam um modelo de inserção subordinada: Brasil exporta agronegócio e tecnologia, Nigéria mantém papel de fornecedor de petróleo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/aD6Efb-um-voo-direto-as-contradicoes-da-nigeria</link>
            <guid isPermaLink="false">aD6Efb</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tinubulula.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Presidente Lula e seu homólogo nigeriano Bola Tinubu, no Palácio do Planalto em 25 de agosto. Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert/PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num encontro marcado pela inflamada conjuntura internacional, o presidente Lula recebeu seu homólogo nigeriano, Bola Tinubu, nesta segunda-feira (25), no Palácio do Planalto. A visita, de significativa repercussão política, é o ápice das negociações encaminhadas em encontros prévios de autoridades dos dois países e rendeu a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-08/brasil-e-nigeria-firmam-acordos-bilaterais-durante-visita-de-estado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinatura de acordos&lt;/a&gt; em setores estratégicos, como agricultura e petróleo, além da manifesta intenção de Tinubu em contar com parcerias na produção de medicamentos genéricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O evento simboliza mais um passo na &lt;a href=&quot;https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202402/esta-e-a-viagem-mais-importante-que-ja-fiz-afirma-lula-ao-encerrar-visita-a-africa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retomada da diplomacia brasileira com as nações africanas&lt;/a&gt;, após uma década de distanciamento e desprezo por parte dos governos Temer e Bolsonaro. No entanto, por trás do discurso da pretensa &quot;cooperação Sul-Sul&quot;, a parceria expõe contradições profundas, típicas de uma conjuntura marcada pelas disputas interimperialistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda em março deste ano, o Ministro das Relações Exteriores do Brasil, Mauro Vieira, &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mre/pt-br/agendas/agenda-do-ministro-das-relacoes-exteriores/2025-03-12&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;participou&lt;/a&gt; de um encontro com o Ministro dos Negócios Estrangeiros da Nigéria, Yusuf Maitama Tuggar, em Abuja. Na ocasião, além de acordos na área da agricultura, o ministro brasileiro pautou o ingresso do país africano no BRICS, além de cumprir papel protocolar na aproximação diplomática de ambos os países.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta toada, o vice-presidente e ministro do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços, Geraldo Alckmin (PSB), &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/vice-presidencia/central-de-conteudo/noticias/alckmin-lidera-missao-oficial-a-nigeria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viajou à Nigéria&lt;/a&gt; em junho deste ano, promovendo diversos encontros com autoridades nigerianas e figuras do setor privado deste país, retomando o Mecanismo de Diálogo Estratégico Brasil-Nigéria, criado ainda em 2013.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Interregno diplomático&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Da África do Sul e Etiópia à Nigéria e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ualb6t-embraer-encaminha-venda-de-aeronaves-militares-a-monarquia-marroquina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marrocos&lt;/a&gt;, a aproximação com os países africanos é parte não apenas da tentativa de reversão do isolamento promovido pelos governos anteriores, mas do resgate da política internacional implementada no primeiro mandato de Lula, ainda em 2003.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em grande parte marcada pelo economicismo, as relações brasileiras com o continente africano encontraram, ao longo do século XX, diversas contradições refletidas pela ingerência do imperialismo estadunidense no contexto da Guerra Fria e uma negação cínica do racismo e da formação social do Brasil, que ligam o país à África.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses termos, em um dos episódios mais contraditórios de sua política externa, a ditadura empresarial-militar brasileira – visceralmente anticomunista – estendeu o reconhecimento oficial ao governo marxista de Agostinho Neto em Angola. O gesto escancarou a subordinação da ideologia aos interesses econômicos e geopolíticos da burguesia e da cúpula militar, que visava criar uma zona de influência no Atlântico Sul, disputando espaço com potências tradicionais e garantindo autonomia para a agenda expansionista do capital brasileiro, ainda na posição de sócio menor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a égide do neoliberalismo, especialmente no governo FHC, o Brasil promoveu uma política extensamente retrógrada em África. O resultado foi um isolamento autoimposto: embaixadas foram fechadas e o debate de décadas capitaneado pelo Movimento Negro, que conectava a identidade negra brasileira ao continente, foi severamente escanteada e invisibilizada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi neste contexto que, já nos primeiros anos do governo Lula, a política de aproximação e promoção de políticas educacionais e culturais relacionadas à África tenham sido bem quistas no âmbito diplomático, com embaixadas sendo abertas e visitas sendo realizadas num cenário complexo, em que diversos países ainda lidavam com as feridas de duradouras guerras civis (caso de Angola e República Democrática do Congo), além de graves crises sanitárias relacionadas ao HIV.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, longe de simbolizar uma guinada rumo à soberania ou um resgate de uma política radical pela autodeterminação dos povos, tão marcante no campo socialista durante o século XX, o social-liberalismo petista conduziu projetos focados no enriquecimento da burguesia brasileira em sua expansão internacional. Essa abordagem pouco alterou a realidade estrutural tanto da sociedade brasileira quanto da africana, criando, em vez disso, o caminho para uma posição intermediária para o país na cadeia imperialista global – um caminho que, no processo, beneficiou também a burguesia africana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já no governo Dilma, a política externa para a África manteve a orientação dos anos anteriores. Esse cenário, contudo, começou a mudar com as manifestações de 2013 e o consequente desgaste político da presidente. Ao mesmo tempo, as diversas crises no continente africano – comumente associadas ao ciclo de protestos da &quot;Primavera Árabe&quot; – afetaram severamente as economias do norte do continente, gerando abalos sistêmicos de grande magnitude, como a invasão da Líbia pela OTAN e o assassinato de Muammar Gaddafi.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gaddafilula.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Lula em encontro com o então presidente líbio Muammar Gaddafi. Reprodução/Foto: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No segundo mandato de Dilma, a crise política interna que culminou no impeachment freou bruscamente as relações com a África. Este refluxo foi intensificado pela ligação de escândalos de corrupção, como os investigados pela Lava Jato, com contratos firmados com países fora do eixo do Norte global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A política de austeridade e reformas agressivas do governo Temer e, de forma mais acentuada, o alinhamento incondicional do governo Bolsonaro ao grande capital imperialista do ocidente, levaram as relações com o continente africano ao seu &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/bolsonaro-extingue-embaixadas-na-africa-e-no-caribe-criadas-em-governos-do-pt/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ponto mais baixo&lt;/a&gt; em décadas. Este isolamento foi acompanhado por &lt;a href=&quot;https://www.esquerdadiario.com.br/spip.php?page=gacetilla-articulo&amp;amp;id_article=25172&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarações abertamente racistas e eurocêntricas&lt;/a&gt;, que danificaram profundamente a imagem do Brasil na região.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/graficonigeria.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Gráfico ilustra o número de visitas dos presidentes brasileiros à África. Reprodução: Gabriel Antônio da Silva em RELAÇÕES BRASIL-ÁFRICA: Um estudo sobre a perspectiva de mudança da Política Externa Brasileira nos governos Dilma, Temer e Bolsonaro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto que a política internacional do terceiro governo Lula se insere, buscando romper esse isolamento. Longe de representar, porém, uma simples solidariedade ou a construção de laços culturais – e muito menos uma política econômica que enfrente o imperialismo e o capital financeiro global –, o retorno ao continente africano tem como principal mote a &lt;a href=&quot;https://www.canalrural.com.br/economia/brasil-e-nigeria-firmam-acordos-em-agricultura-pecuaria-e-fertilizantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;exportação do modelo do agronegócio&lt;/a&gt;. O objetivo central é, mais uma vez, beneficiar a grande burguesia latifundiária e garantir ao Brasil uma posição confortável, porém ainda subordinada, na pirâmide imperialista global.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O governo Bola Tinubu&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Eleito presidente em 2023, Bola Ahmed Tinubu consolidou-se como uma das figuras políticas mais influentes da Nigéria ainda no final do século XX. Sua carreira de poder teve um marco fundamental com a eleição para governador do estado de Lagos em 1999, logo após retornar do exílio, num período que inaugurou a Quarta República Nigeriana, numa frágil abertura após a morte de Sani Abacha, que havia ascendido ao poder através de um golpe militar em 1993.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo das décadas seguintes, longe de se restringir a Lagos, Tinubu dedicou-se a angariar apoios e tecer alianças em nível nacional, construindo uma vasta rede de influência. Seu grande salto para o protagonismo nacional ocorreu em 2015, quando a frente ampla de oposição que ele ajudou a articular – o Congresso de Todos os Progressistas (APC) – venceu as eleições presidenciais com Muhammadu Buhari. Como principal arquiteto dessa vitória histórica, que tirou o Partido Democrático Popular (PDP) do poder após 16 anos, Tinubu ascendeu definitivamente como a grande figura por trás do trono na política nigeriana.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tinubu.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Cerimônia de posse de Bola Tinubu, presidente eleito em 2023, com mandato até 2027. Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secundarizando os princípios ideológicos (Tinubu é identificado comumente como um político de centro-esquerda), a política nigeriana no pós-Guerra Fria estruturou-se a partir de uma longa trajetória de conflitos internos que remetem ao conturbado processo de independência. Negociada com o Reino Unido em 1960, a autonomia política do território que se entende como Nigéria não logrou um Estado nacional unificado e um governo sólido. Pelo contrário, herdou e acirrou as divisões entre um norte majoritariamente hauçá-fulani e muçulmano; um sudoeste de predominância iorubá, com divisões entre muçulmanos e cristãos; e um sudeste predominantemente igbo e cristão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tensão entre esses grandes grupos, somada à disputa por recursos e poder político, contextualizada pela presença de revolucionários marxistas e seus perseguidores financiados pelo imperialismo, culminou na devastadora Guerra de Biafra (1967-1970). Nela, o governo federal, liderado pelo norte, suprimiu militarmente a tentativa de secessão dos militantes no sudeste, que haviam declarado a República de Biafra. Este conflito, onde o norte saiu vitorioso graças ao apoio britânico e, sobretudo, soviético, com seu saldo trágico de milhões de vidas, cimentou um padrão de desconfiança e rivalidade interétnica que permanece até hoje.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, essas tensões se manifestam em múltiplas frentes de conflito. No Cinturão Central, há violentos embates por terra e recursos entre agricultores (em sua maioria hauçás-fulanis muçulmanos) e pastores (em sua maioria de etnia fulani, também muçulmana), que frequentemente assumem um caráter religioso. Simultaneamente, o nordeste sofre com uma insurgência jihadista do Boko Haram, e o sudeste vive uma onda de violento sentimento separatista, com grupos que reacendem a bandeira de Biafra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, apesar de colocar-se num espectro progressista, o governo Tinubu vem adotando desde 2023 duras políticas de austeridades, juntamente à continuidade de uma violenta política de segurança. Ambos os fatores levaram a grandes mobilizações populares nos últimos anos, como os &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/a-luta-contra-a-brutalidade-policial-chega-a-nigeria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protestos&lt;/a&gt; contra a violência policial e pelo fim do Esquadrão Especial Antirroubo (SARS na sigla original), conhecido por sua brutalidade em torturas, assassinatos e abusos, além das diversas &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/pt/%C3%A1frica/20240802-pelo-menos-13-mortos-segundo-amnistia-internacional-em-manifesta%C3%A7%C3%B5es-na-nig%C3%A9ria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifestações&lt;/a&gt; contra as precárias condições de vida em agosto de 2024.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sars.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protestos massivos exigem fim do Esquadrão Especial Antirroubo (SARS) na Nigéria, em 2020. Reprodução: Esquerda Diário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Nigéria vive atualmente nos escombros de &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/nigerianos-nas-ruas-contra-o-elevado-custo-de-vida/a-69848413&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma de suas mais graves crises econômicas&lt;/a&gt;, com a inflação atingindo patamares superiores a 40% no último ano. Este cenário de caos social, marcado por protestos massivos e repressão violenta que resultou em mortes, tem como estopim &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-africa-65737846&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o fim abrupto dos subsídios aos combustíveis&lt;/a&gt;, medida decretada pelo presidente Bola Tinubu logo no início de seu mandato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais do que causar um mero aumento exponencial dos preços, a medida paralisou setores cruciais da economia. O custo do transporte de mercadorias disparou, e o fornecimento de energia elétrica – setor já precarizado no país – foi severamente afetado, criando um efeito cascata que estrangulou a produção e o comércio. O resultado foi o agravamento instantâneo da miséria para uma população onde mais de &lt;a href=&quot;https://www.worldbank.org/en/programs/lsms/brief/nigeria-releases-new-report-on-poverty-and-inequality-in-country&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;80 milhões de pessoas vivem abaixo da linha da pobreza&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão de Tinubu não foi uma medida isolada, mas a aplicação direta de uma agenda exigida pelo capital financeiro global e por instituições como o Fundo Monetário Internacional (FMI). Há anos, esses organismos pressionam o governo nigeriano pelo fim dos subsídios, enxergando-os como um gasto insustentável que desvia recursos do pagamento da dívida e do equilíbrio fiscal artificial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somado a isso, o subsídio causava na sociedade nigeriana desconfiança, por sua associação à corrupção e a visão de que este beneficiava apenas as elites do país. Tendo como uma de suas pautas justamente o combate à corrupção sistêmica, Tinubu utilizou este como um dos principais argumentos no aceite das imposições do FMI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A situação nigeriana é ainda agravada por uma contradição histórica típica do capitalismo dependente: o país é um dos maiores exportadores de petróleo bruto do mundo, mas possui uma capacidade de refino interna notoriamente defasada e sucateada. Por décadas, investimentos consistentes nas refinarias nacionais foram impossibilitados pela ganância da burguesia nigeriana pelo lucro, manifesta numa extensa rede de corrupção, forçando a Nigéria a importar a maior parte dos combustíveis refinados que consome.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, o fim do subsídio, na prática, significou transferir o custo total da volatilidade do mercado internacional de petróleo e da ineficiência da própria indústria nacional para uma população já esmagada pelo custo de vida, explodindo o conflito social nas ruas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tensões na África Ocidental&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A vinda de Bola Tinubu ao Brasil também representa em âmbito internacional uma demonstração do papel complexo que a Nigéria ocupa na África Ocidental frente aos desdobramentos políticos mais recentes. Os acordos assinados, especialmente nas áreas de agricultura e comércio, além da intenção de colaboração com a Petrobrás e a indústria de medicamentos, representam mais do que uma simples parceria entre dois países. Eles refletem a estratégia da burguesia nigeriana de expandir sua influência econômica para o Atlântico Sul, consolidando a cidade de Lagos como um centro de poder decisivo e independente na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta mesma ambição aparece na forma como a Nigéria atua na Comunidade Econômica dos Estados da África Ocidental (CEDEAO), organização neocolonial nascida com a pretensão de integração regional sob a égide das metrópoles europeias. Nos últimos anos, o país de Tinubu vinha &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/niger-mali-e-burkina-faso-deixam-a-cedeao-e-crise-na-africa-ocidental-se-aprofunda/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;liderando conversações para implementação de uma moeda única&lt;/a&gt;, visando não apenas derrubar o controle francês sobre o sistema monetário, feito através do Franco CFA, mas liderar um projeto de predominância financeira no continente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tinubu, além disso, tem mantido uma postura firmemente intervencionista em relação aos golpes de Estado ocorridos no Sahel nos últimos anos. Foi sob sua liderança que a CEDEAO &lt;a href=&quot;https://www.africanews.com/2023/08/02/nigeria-cuts-electricity-to-niger-after-coup/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aplicou sanções severas&lt;/a&gt; contra Níger, Mali e Burkina Faso, apelando pela intervenção militar do bloco. Sem a possibilidade de hegemonizar a região com sua influência e observando outros países formarem mobilizações populares a favor da recém criada Aliança dos Estados do Sahel (AES), encorajados pelas recentes &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/06/21/manifestacoes-no-quenia-fazem-governo-recuar-em-aumento-de-impostos-continuaremos-lutando-diz-ativista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mobilizações no Quênia&lt;/a&gt; e a derrubada de medidas impopulares do presidente William Ruto, o governo Tinubu se vê cada vez mais propenso a estabelecer outras vias de solução para crise econômica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além disso, importa frisar o risco corrido pelo governo nigeriano de ver o conflito e a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zljYQf-grupos-fundamentalistas-forcam-deslocamento-da-populacao-no-norte-de-burkina-faso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;expansão de grupos jihadistas&lt;/a&gt; — já enraizados em Mali, Burkina Faso e Níger — se espalharem para dentro de suas próprias fronteiras, agravando ainda mais os graves desafios de segurança que já enfrenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, os acordos estabelecidos com o Brasil e, ainda, os &lt;a href=&quot;https://eng.yidaiyilu.gov.cn/p/0CHVJT6S.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;maciços investimentos chineses no sistema ferroviário&lt;/a&gt; e em infraestrutura nigeriana, fornecem ao governo de Tinubu o fôlego necessário para manter abertas as vias de lucro para a burguesia interna e para o capital internacional. Longe de representar uma ruptura com o modelo extrativista, contudo, esses investimentos frequentemente se inserem na mesma lógica neocolonial: em troca de empréstimos do Eximbank e grandes obras, a China garante acesso privilegiado a recursos naturais e amplia sua influência geopolítica, enquanto a Nigéria vê sua economia permanecer dependente da exportação de matérias-primas, sem diversificar e modernizar sua produção.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lagos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estação Ferroviária Mobolaji Johnson da Ferrovia Lagos-Ibadan em Lagos, Nigéria. Construída pela China Civil Engineering Construction Corporation (CCECC), conecta o centro econômico da Nigéria, Lagos, e a cidade industrial do sudoeste de Ibadan. Reprodução/Foto: Xinhua News.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dessa forma, o governo Tinubu se vê numa contradição insustentável: busca modernizar a infraestrutura do país com capital estrangeiro, o que inclui a &lt;a href=&quot;https://x.com/ItamaratyGovBr/status/1899842810695536785&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;modernização de sua agricultura com maquinário e tecnologia do agronegócio brasileiro&lt;/a&gt;, mas reforça um modelo econômico que perpetua o estrangulamento da população mais pobre, aprofunda as desigualdades e sacrifica a soberania nacional em nome do equilíbrio fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado é um caminho de confronto com a classe trabalhadora, que paga o preço final do ajuste. Neste cenário, a única solução duradoura permanece na organização e na luta dos trabalhadores nigerianos pelo fim da exploração capitalista e neocolonial, um sistema imposto há séculos e que continua a se reinventar, agora com novos atores.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Novo Arcabouço Fiscal ameaça manutenção dos Institutos Federais]]></title>
            <description><![CDATA[Por trás do discurso de avanço, vemos cortes orçamentários ameaçando a instituição. A construção de novos campi nos leva a perguntar: como seu funcionamento será garantido?]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/9z6dAB-novo-arcabouco-fiscal-ameaca-manutencao-dos-institutos-federais</link>
            <guid isPermaLink="false">9z6dAB</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/if.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert / PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202403/governo-federal-anuncia-100-novos-campi-de-institutos-federais-1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A promessa de 100 novos Institutos Federais até o ano que vem, feita em março de 2024&lt;/a&gt;, é extremamente tentadora. Com cada campus novo empregando em torno de 150 a 200 funcionários e atendendo até 1.200 estudantes, com um potencial de mais de 140 mil novas vagas de educação profissional e tecnológica, o projeto foi promovido pelo Governo Lula como uma conquista gigantesca para garantir educação pública de qualidade para mais regiões do interior do país. Porém, a política fiscal promovida pelo próprio governo coloca em risco seu cumprimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os Institutos Federais são um modelo de educação criado no Brasil, funcionando efetivamente como uma mistura de escola com universidade, oferecendo tanto ensino médio, educação de jovens e adultos (EJA) e cursos técnicos quanto graduação, especialização, mestrado e doutorado. O modelo começou a ser implementado em 2008, no final do segundo Governo Lula, tanto através da construção de espaços dedicados para o projeto quanto com a transformação de escolas técnicas já existentes, e atualmente atende mais de 1,5 milhão de pessoas, seja em um de seus 686 campi, ou através dos cursos rápidos oferecidos de forma virtual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DMiaYR6O7eb/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No seminário feito no final de julho&lt;/a&gt;, em conjunto com o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DMq5KpppKU8/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lançamento da pedra fundamental&lt;/a&gt; que marcou o início das obras do campus de Itabuna, no sul da Bahia, Elís Lopes, Pró-reitora de Desenvolvimento Institucional do IFBA, em entrevista para o jornal O Futuro, confirmou que cada unidade terá um orçamento mínimo anual de R$ 700 mil, entrando no escopo da Lei Orçamentária Anual (LOA) para garantir os recursos para seu funcionamento. Porém, neste ano, &lt;a href=&quot;https://portal.ifrn.edu.br/campus/reitoria/noticias/governo-federal-anuncia-recomposicao-do-orcamento-dos-institutos-federais-e-reedita-decreto-que-limitava-empenho/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma recomposição orçamentária foi necessária para manter os Institutos funcionando após os cortes aprovados na LOA de 2025&lt;/a&gt;. A construção de novos campi nos leva a perguntar: como seu funcionamento será garantido enquanto vemos diversos problemas e limitações para manter os campi já existentes?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o Conselho Nacional das Instituições da Rede Federal de Educação Profissional, Científica e Tecnológica (CONIF), &lt;a href=&quot;https://www.sintietfal.org.br/2024/07/orcamento-rede-federal/#:~:text=O%20Conselho%20Nacional%20das%20Institui%C3%A7%C3%B5es,garantir%20seu%20pleno%20funcionamento%202025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;há dez anos os Institutos Federais vêm sofrendo com uma compressão lenta e silenciosa de seu orçamento&lt;/a&gt;, mais precisamente a partir da implementação da “nova matriz econômica” pelo banqueiro Joaquim Levy, então Ministro da Fazenda no Governo Dilma, e aprofundada após a criação do Teto de Gastos (Emenda Constitucional n.º 95) após o golpe de 2016, durante o Governo Temer. Após inúmeras promessas de campanha de Lula de que o Teto de Gastos seria revogado, o que foi entregue ao governo foi apenas um pequeno afrouxamento da corda que enforca o orçamento brasileiro: o Novo Arcabouço Fiscal (Lei Complementar nº 200/2023), que foi vendido como a solução para o congelamento de recursos do Teto de Gastos, mas que mantém sua principal contradição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O5soZS-o-novo-teto-de-gastos-e-incompativel-com-os-objetivos-do-plano-nacional-de-educacao-2024-2034&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A contradição entre um limite de crescimento da verba para investimento público de 70% da variação da receita ou até 2,5% acima da inflação e a constante crescente do Piso Constitucional da Educação de 100% com a receita&lt;/a&gt; constrói uma bomba orçamentária cada vez mais próxima de explodir e que lentamente corrói a infraestrutura da educação pública brasileira, que o Governo Lula insiste em tentar defusar com programas assistenciais, como o Pé de Meia, programas esses que atacam o sintoma ao invés da causa do problema: a falta generalizada de investimento na educação pública brasileira e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/U3b6td-com-apoio-do-congresso-e-do-mec-setor-privado-de-educacao-segue-com-perspectivas-de-crescimento-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o incentivo estatal para o avanço das instituições de educação privadas em seu lugar.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma das consequências diretas disso: o orçamento anual para funcionamento dos IFs se encontra atualmente em torno de R$ 2,5 bilhões, &lt;a href=&quot;https://aterraeredonda.com.br/os-institutos-federais-sob-o-regime-da-austeridade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;1 bilhão a menos que seu orçamento de 10 anos atrás, ao mesmo tempo em que mais de 100 novas unidades foram construídas e o número de matrículas saltou em quase 70%&lt;/a&gt;. Ou seja, esse valor é ainda mais reduzido para cada campus e para cada aluno. Segundo o CONIF, seria necessário que o orçamento anual dobrasse para garantir o pleno funcionamento e consolidação das unidades já existentes, sem contar os novos campi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/yRtJSA-mobilizacao-popular-barra-cortes-no-mec-mas-arcabouco-fiscal-ainda-ameaca-universidades-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cortes de verbas violentos foram tentados contra o MEC e barrados a partir da mobilização popular&lt;/a&gt;, mas, para piorar o problema, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSfW6O-pe-de-meia-devera-ser-incluido-no-piso-constitucional-da-educacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o próprio Pé de Meia foi usado como ferramenta de ataque contra o Piso da Educação&lt;/a&gt;, cortando em torno de R$ 12 bilhões que deveriam ser utilizados em investimento na educação pública para garantir o funcionamento de um programa assistencial, ao ser incluído como parte do Piso &lt;a href=&quot;https://www.manifestoeducacao.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a partir da alteração do artigo 70 da Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional (LDB)&lt;/a&gt;. O estrangulamento da verba para educação pública leva inevitavelmente a situações como &lt;a href=&quot;https://www.assufrgs.org.br/2025/08/07/com-fome-nao-da-para-estudar-greve-no-ifrs-restinga-escancara-a-realidade-dos-estudantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a recente greve estudantil do &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.assufrgs.org.br/2025/08/07/com-fome-nao-da-para-estudar-greve-no-ifrs-restinga-escancara-a-realidade-dos-estudantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;campus&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.assufrgs.org.br/2025/08/07/com-fome-nao-da-para-estudar-greve-no-ifrs-restinga-escancara-a-realidade-dos-estudantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Restinga do IFRS&lt;/a&gt;, iniciada por conta da falta de alimentação acessível para os estudantes, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2024-07/institutos-federais-pedem-r-1-bilhao-para-alimentacao-de-estudantes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;problema consistente nos institutos de boa parte do país&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio a tudo isso, a União Brasileira dos Estudantes Secundaristas (UBES), que deveria representar e defender os estudantes dos IFs, &lt;a href=&quot;https://www.ubes.org.br/2024/o-papel-dos-institutos-federais-e-do-ensino-tecnico-na-vida-dos-estudantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;se mantém aquém na discussão&lt;/a&gt; e se limita a uma defesa abstrata que serve apenas como propaganda para o governo petista, jogando a culpa dos cortes no Congresso e deixando de exigir do Governo Lula o cumprimento de suas promessas de campanha. Por trás do discurso de avanço com o projeto dos IFs, vemos casos &lt;a href=&quot;https://portal.ifba.edu.br/notas/2024/nota-a-comunidade-corte-no-orcamento-2024-do-ifba&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como o corte no orçamento do IFBA em 2024&lt;/a&gt;, que vinha em recuperação orçamentária depois de &lt;a href=&quot;https://www.jornaldosol.com.br/content/educacao/sem-orcamento-funcionamento-do-ifba-esta-ameacado-a-partir-de-novembro-desse-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;beirar a inviabilidade do funcionamento de alguns campi no Governo Bolsonaro, em 2022&lt;/a&gt;. Além disso, o descumprimento do Governo Federal do Acordo de Greve de 2024 levou servidores técnico-administrativos à paralisação &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/05/09/servidores-tecnicos-das-universidades-e-institutos-federais-aprovam-paralisacoes-por-acordo-descumprido/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em maio deste ano no Rio Grande do Sul&lt;/a&gt; e em junho deste ano &lt;a href=&quot;https://jfinforma.com/2025/06/11/paralizacao-tecnico-administrativos-ufjf-2025/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em Minas Gerais&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.rdnews.com.br/cidades/servidores-de-15-campi-do-ifmt-paralisam-atividades-nesta-quinta/213380&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;no Mato Grosso&lt;/a&gt;, mostrando que o descaso com as demandas dos servidores públicos não se limita às universidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de tudo, a construção de novos Institutos Federais não pode nem deve ser vista como problema. Seu funcionamento, caso garantido, será sem dúvida um grande avanço para a política de interiorização de um ensino público de qualidade, especialmente considerando que o número de estudantes atendidos pelos IFs são pouco mais da metade dos 2,8 milhões inscritos nos seus processos seletivos. O que fazemos aqui é nada mais do que a exigência do cumprimento das promessas. E para isso, precisamos atacar a raíz do problema: a política neoliberal de austeridade fiscal criada com o Teto de Gastos e mantida no Novo Arcabouço Fiscal que, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/hoT2p8-banco-central-e-luta-de-classes-no-brasil-o-que-todo-trabalhador-precisa-saber&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em busca de garantir os lucros bilionários dos rentistas ao não impor nenhum limite para os gastos do governo com o pagamento da dívida pública&lt;/a&gt;, coloca em risco a manutenção de toda a educação pública e abre ainda mais espaço para os conglomerados de educação privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É necessário mais do que nunca uma discussão real sobre a importância dos IFs enquanto um modelo de educação pública contra &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/86bUUv-senado-aprova-projeto-de-novo-ensino-medio-com-mais-retrocessos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;os retrocessos do Novo Ensino Médio&lt;/a&gt; e seu potencial como ferramenta para uma educação pública popular, que funcione como agente de desenvolvimento regional, redutor de desigualdades e formador de cidadãos com consciência crítica &lt;a href=&quot;https://movimento.softwarelivre.tec.br/noticias/institutos-federais-e-soberania-digital-uma-disputa-de-sentido-na-area-de-ti-da-rede-federal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;e especializados para um desenvolvimento técnico-científico nacional&lt;/a&gt; voltados para &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/r78icK-brasil-reforca-sua-dependencia-tecnologica-nas-maos-das-big-techs-americanas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reduzir nossa dependência estrangeira&lt;/a&gt;, sendo peça chave para &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/W6vkgc-a-farsa-da-soberania-nacional-do-governo-lula&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um verdadeiro projeto de soberania nacional&lt;/a&gt;. Porém, para sequer podermos iniciar essa discussão, o primeiro passo é combater o neoliberalismo, tanto o progressista quanto o reacionário, que, sob a lógica da “gestão técnica mais eficiente”, sufoca o investimento público e avança com o projeto da elite brasileira de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/E3k9vf-governo-lula-esmaga-a-educacao-publica-e-favorece-as-instituicoes-privadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sucateamento&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/jNdaHm-rejeitada-pelas-comunidades-escolares-a-privatizacao-de-escolas-no-parana-avanca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;privatização&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/dFjtMk-as-escolas-civico-militares-excluem-estudantes-nao-garantem-sua-seguranca-e-adoecem-professores&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fascistização&lt;/a&gt; da educação pública.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fomentação das bets em Sergipe e a conivência dos setores progressistas: rendição silenciosa?]]></title>
            <description><![CDATA[Em julho, a Câmara de Vereadores de Aracaju aprovou a criação do que poderia ser a primeira casa de apostas administrada por um banco público estadual, a LOTAJU, que posteriormente foi vetada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/zJvYQf-fomentacao-das-bets-em-sergipe-e-a-conivencia-dos-setores-progressistas-rendicao-silenciosa</link>
            <guid isPermaLink="false">zJvYQf</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lotese.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Por Fábio David&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 18 de julho de 2025, a Câmara de Vereadores de Aracaju aprovou a &lt;a href=&quot;https://www.aracaju.se.leg.br/institucional/noticias/maioria-dos-vereadores-vota-pela-criacao-de-loteria-municipal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criação&lt;/a&gt; do que poderia ser a primeira casa de apostas administrada por um banco público estadual, a LOTAJU, que posteriormente foi vetada. Em um período de normalização e expansionismo das bets e de suas consequências sociais pelo Brasil, Sergipe se integra a esse processo de forma institucional por meio da medida adotada. O que chama a atenção, no entanto, é a passividade e a conivência com que representantes da esquerda hegemônica tratam a existência de uma bet patrocinada pelo próprio Governo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Surgimento da LOTESE&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um ano após o aval do STF para estados brasileiros atuarem no mercado de jogos, foi publicada a Lei Estadual nº 8.901 de 2021, que permitia ao poder executivo a criação e a administração de loterias em Sergipe.Por conseguinte, em setembro de 2024, a ALESE (Assembleia Legislativa de Sergipe) aprovou a &lt;a href=&quot;https://www.legisweb.com.br/legislacao/?id=457782&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei&lt;/a&gt; Estadual nº 9.440, autorizando o Banese a mediar, operar e administrar, em nome do poder Executivo, os serviços lotéricos em Sergipe, e em novembro do mesmo ano, recebeu autorização do BACEN para criar uma subsidiária com a finalidade explorar o negócio de loterias em Sergipe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses fatores planejados culminaram na produção e na aprovação da &lt;a href=&quot;https://infonet.com.br/noticias/economia/lotese-saiba-mais-sobre-a-loteria-lancada-pelo-banese/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lotese&lt;/a&gt;, que se tornaria a primeira casa de apostas administrada por um banco público estadual (sob fiscalizações operacionais feitas pela Agência reguladora sergipana) e que foi apresentada à população sergipana em maio de 2025. Como já é feito de forma recorrente pelo Governo Estadual, a medida foi tomada sem nenhum debate público sobre os riscos psicológicos e financeiros apresentados pelas apostas para a população e, desnecessariamente, se viabilizou como uma outra forma de arrecadação pública, além dos impostos estaduais como o ICMS, da movimentação econômica e outras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A plataforma atua nos 75 municípios de Sergipe com mais de 600 tipos de jogos nas modalidades de cota fixa (jogos online), prognóstico numérico (quando o apostador tenta acertar os números que serão sorteados) e instantâneos (conhecidos como “raspadinhas”). Além disso, dentre as destinações sociais, foi definido que haverá a destinação mínima de 5% da arrecadação para o estado e que sobre a receita líquida auferida haverá os seguintes repasses: 35% para Inclusão e Assistência Social, 25% para a Cultura, 25% para o Esporte e 15% para o Meio Ambiente em Sergipe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, tornam-se visíveis os dilemas quanto ao funcionamento e à transparência dos recursos da plataforma. Inicialmente, em seu lançamento, era possível utilizar cassinos virtuais e jogar o “jogo do&lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/economia/banco-publico-de-sergipe-cria-loteria-estadual-que-oferta-tigrinho-e-apostas-esportivas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; tigrinho&lt;/a&gt;”, modalidade que ficou conhecida nacionalmente e foi promovida por diversos influenciadores digitais como uma forma falsa de enriquecimento e lucro rápido. Após poucos dias e diversas contestações em redes sociais, o “tigrinho” foi removido, porém diversas formas de cassino online ainda se fazem presentes na Lotese. Além disso, recentemente o Banese, banco público do Estado de Sergipe,&lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/exclusivo-banese-vai-esconder-detalhes-de-contrato-publico-sobre-loteria-estadual-ate-2045-alegando-sigilo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; recorreu&lt;/a&gt; ao argumento do “sigilo comercial” para esconder — por ao menos 20 anos — os detalhes do contrato celebrado pela instituição com um consórcio de empresas responsável por gerir os serviços da loteria estadual. É inadmissível que uma plataforma criada sob a justificativa de arrecadação e desenvolvimento social esteja ocultando informações que têm participação direta do dinheiro público sergipano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Todas essas manobras jurídicas têm facilitado e induzido a normalização das “bets” localmente, plataformas que iludem e endividam cada vez mais trabalhadores, destruindo lares e finanças com falsas promessas. Apesar disso, são apresentadas como uma forma de arrecadação, entretenimento e investimento social em Sergipe. A criação de um stand no evento junino “Arraiá do Povo” e a instituição da Copa Lotese de futebol, que envolve apenas times sergipanos, são exemplos da estratégia de difusão regional da plataforma, o que, por sua vez, reverberou indiretamente também na tentativa de criação de uma loteria municipal em Aracaju.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aprovação e veto de uma loteria municipal&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O vereador Isac Silveira (PDT) apresentou, no dia 18 de junho, o Projeto de Lei Complementar nº 6/2025, que propõe a criação do &lt;a href=&quot;https://www.aracaju.se.leg.br/institucional/noticias/maioria-dos-vereadores-vota-pela-criacao-de-loteria-municipal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;serviço&lt;/a&gt; público de loteria de Aracaju, a LOTAJU. A plataforma teria diversas fontes de receita, incluindo a arrecadação das apostas, rendimentos financeiros, doações, auxílios, legados, convênios e até mesmo prêmios não reclamados após 90 dias. Para sua operação, a LOTAJU utilizaria modalidades de ganho imediato, como raspadinhas ou jogos simples de caça-níqueis, além de apostas esportivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Projeto de Lei foi aprovado com 14 votos favoráveis e 7 contrários(. No entanto, a contradição do processo tornou-se evidente nas críticas ao que foi proposto: enquanto os vereadores da extrema-direita Moana Valadares (PL) e Lúcio Flávio (PL) fizeram as críticas mais contundentes sobre o fomento às apostas na capital, observa-se que representações da esquerda, como Camilo Daniel (PT) e Iran Barbosa (PSOL) — este último, apesar de seu papel histórico combativo na política sergipana e de ter sido favorável a uma modificação no projeto — na prática, também votaram a favor da criação da proposta. Por fim, a criação da loteria foi &lt;a href=&quot;https://infonet.com.br/noticias/politica/prefeita-emilia-correa-veta-criacao-da-loteria-municipal-de-aracaju/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vetada &lt;/a&gt;pela prefeita de Aracaju Emília Corrêa(PL) e não saiu do papel.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ausência de confronto&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Recentemente, a deputada estadual Linda Brasil (PSOL) adotou uma importante posição crítica à &lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/deputada-linda-brasil-cobra-explicacoes-sobre-imposicao-de-sigilo-comercial-de-20-anos-em-contratos-da-lotese/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;omissão&lt;/a&gt; de dados nos contratos da LOTESE, cobrando total transparência da casa de apostas. Contraditoriamente, os principais quadros da “esquerda” regional não apresentaram críticas contundentes ao processo e nem à criação da plataforma. A ausência de um posicionamento forte sobre uma medida que prejudica a classe trabalhadora, ainda mais em um momento de crescimento exponencial das bets e de suas problemáticas nacionais, deixou o caminho aberto para que a direita se apossasse do discurso de denúncia nos espaços parlamentares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É intrigante e contraditório que temas tão cruciais e caros, que levam à despolitização, ao endividamento e ao adoecimento da classe trabalhadora, sejam tratados com tanta brandura por aqueles que aparecem como seus representantes. Conforme relatado pelo &lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/perdi-meu-apartamento-por-causa-de-jogos-de-azar-online-os-relatos-de-pessoas-em-aracaju-viciadas-em-apostas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mangue &lt;/a&gt;Jornalismo, há diversos casos em Aracaju de pessoas que perderam bens, o convívio familiar e até parte de sua saúde mental devido ao vício em apostas. Esses casos locais refletem um problema nacional, onde R$30 bilhões são &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/brasileiros-gastam-cerca-de-r-30-bi-em-bets-por-mes-estima-bc/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;gastos&lt;/a&gt; mensalmente em apostas no país. A maior parte desse valor vem de pessoas que ganham menos de dois salários mínimos e, entre os 20 milhões de apostadores nacionais, quase &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2024/10/01/bets-42percent-dos-brasileiros-que-dizem-apostar-estao-endividados-e-quase-um-terco-esta-fora-do-mercado-de-trabalho-diz-pesquisa-do-senado.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;metade &lt;/a&gt;afirma estar endividada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vivemos em uma realidade em que 11 milhões de brasileiros apostam de forma &lt;a href=&quot;https://revistapesquisa.fapesp.br/quase-11-milhoes-de-brasileiros-apostam-de-modo-a-por-em-risco-a-saude-e-as-financas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desmedida&lt;/a&gt;, a ponto de arriscar suas necessidades básicas em busca de lucros que, na maioria das vezes, se tornam prejuízos e dívidas. É preciso entender que o crescimento das grandes empresas de apostas, à custa da renda da classe trabalhadora, é uma problemática que deve ser criticada e combatida por quem tem verdadeiro compromisso com quem sustenta o Brasil e Sergipe. Nessas lacunas deixadas pela dita esquerda institucional ou liberal, a direita e a extrema-direita se impõem — com ou sem demagogia — e conquistam a opinião popular sem nenhum confronto de ideias ou resistência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir dessas conclusões, o dever ideológico também é conscientizar ao povo das mazelas provocadas pela &lt;a href=&quot;https://ojs.brazilianjournals.com.br/ojs/index.php/BJHR/article/view/80661&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ludopatia &lt;/a&gt;e que essa é mais uma das armadilhas do capitalismo para apreensão de valor e reprodução de desigualdade em larga escala. Isso se torna explícito quando o &lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/forbes-money/2024/08/bets-lucram-ate-r-20-bi-enquanto-brasileiros-perdem-r-23-bi-com-apostas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lucro&lt;/a&gt; das empresas das bets no brasil chegou a R$ 20 bilhões em 2024 e cresceu de forma exorbitante nos últimos anos, enquanto os apostadores(majoritariamente jovens e de baixa renda) perderam R$ 23 milhões no total. Portanto, a denúncia e o confronto ideológico sobre maneiras mais viscerais de exploração do trabalhador deve ser feita continuamente, e não apenas em momentos críticos ou quando um Estado já esteja administrando uma casa de apostas e essa ação seja vista com normalidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Prefeito rechaça Tarifa Zero em Belo Horizonte]]></title>
            <description><![CDATA[Damião ameaça o avanço da gratuidade dos ônibus em BH e, como alternativa, aposta em subsídios federais, cobrando a aprovação do Marco Legal do Transporte Público na Câmara dos Deputados.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/W6skgc-prefeito-rechaca-tarifa-zero-em-belo-horizonte</link>
            <guid isPermaLink="false">W6skgc</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/alvarodamiao-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Álvaro Damião representa a Frente Nacional dos Prefeitos (FNP) em audiência pública da Comissão de Desenvolvimento Urbano. Reprodução/Foto: Vinicius Loures / Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em entrevista no final de agosto, o prefeito de Belo Horizonte afirmou que o Projeto de Lei da Tarifa Zero é “inviável”, uma “utopia” e questionou: “Quem vai pagar a conta? Já combinou com os donos das empresas de ônibus?”. O PL 60/2025, que foi apresentado na Câmara Municipal em fevereiro deste ano, prevê a criação da Taxa do Transporte Público (TTP) em substituição à tarifa como forma de remuneração do serviço, que se tornaria gratuito para toda a população na capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto está em sua reta final, já recebeu pareceres positivos nas comissões de Legislação e Justiça, de Mobilidade e de Administração e atualmente está em debate na sua última comissão, de Orçamento e Finanças. A votação no plenário deve acontecer em outubro e, dos 28 votos necessários para a sua aprovação, o PL já conta com o apoio de 25 vereadores de Belo Horizonte. No entanto, as últimas declarações do atual prefeito expressam uma indisposição da Prefeitura para o avanço da tarifa zero na capital mineira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em audiência pública realizada em 14 de agosto na Câmara Municipal, o secretário municipal de Governo, Guilherme Daltro, apontou a questão orçamentária como principal entrave. Segundo ele, o aumento do subsídio público necessário seria incompatível com a arrecadação tributária do município. Também alertou para o risco de “evasão de CNPJs”, alegando possíveis impactos negativos às empresas. No entanto, pesquisadores da Faculdade de Ciências Econômicas da UFMG contestam esse argumento, afirmando em &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1OP4xtUKyZvJJ0sQ1rv8hBAn6GUBZM3J6/view?fbclid=PAZXh0bgNhZW0CMTEAAafh2fJwefqeSPBZHDQ7opLkk9Q78lCPleboxNvFsKbMB64q2Wwbaqr5r0gZdQ_aem_0peBo1lLVEioAUPoCbPfGw&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota técnica&lt;/a&gt; que a experiência de dezenas de cidades com tarifa zero indica tendência oposta, de atração de empresas. O estudo mostra ainda que a criação da TTP representaria acréscimo médio de apenas 0,91% na folha de pagamento e que as microempresas – cerca de 80% do total em BH – seriam as principais beneficiadas, com isenção da taxa e eliminação de custos com vale-transporte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A discrepância também se verifica nos dados sobre os custos do sistema. Enquanto Damião citou R$ 2,5 bilhões como valor operacional, a própria Prefeitura, de acordo com o &lt;a href=&quot;https://prefeitura.pbh.gov.br/sumob/custos-2022-stpcco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Relatório de Acompanhamento Financeiro da Superintendência de Mobilidade (SUMOB)&lt;/a&gt;, informa que o custo real em 2024 foi de R$ 1,8 bilhão, dos quais R$ 722 milhões foram provenientes de subsídios públicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mesma semana, Damião representou a Frente Nacional de Prefeitos (FNP) em audiência da Comissão de Desenvolvimento Urbano na Câmara dos Deputados, que debateu o Marco Legal do Transporte Público (PL 3.278/2021). Aprovado pelo Senado em dezembro de 2024, o projeto tem apoio do governo federal e da Associação Nacional das Empresas de Transportes Urbanos (NTU). O prefeito destacou como ponto positivo a proposta de responsabilidade compartilhada entre União, estados e municípios no financiamento do transporte, ressaltando a dificuldade de Belo Horizonte em arcar sozinha com os cerca de R$ 800 milhões anuais destinados a subsídios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em tom de cobrança, afirmou: “Ou o governo federal entra pesado nessa discussão e ajuda os municípios, ou a gente vai tornar letra morta, infelizmente, essa lei que está em debate”. A postura evidencia a dependência do Executivo municipal de repasses federais, enquanto mantém resistência à proposta local da Tarifa Zero, alinhando-se aos interesses das empresas de ônibus que dominam o sistema na capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A postura intransigente de Álvaro Damião não se limita ao debate sobre a tarifa zero. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/y1vJSA-greve-historica-dos-trabalhadores-em-educacao-de-belo-horizonte&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Entre maio e julho de 2025, milhares de trabalhadores da educação da rede municipal de ensino entraram em greve&lt;/a&gt; motivada pelo reajuste salarial de apenas 2,49%, índice considerado muito abaixo do praticado em cidades da região metropolitana e do cálculo correto de recomposição salarial da categoria. O prefeito ameaçou e judicializou a paralisação, manteve uma postura firme nas negociações sem atender às reivindicações dos trabalhadores e, no auge da mobilização, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/FOkzmp-lobby-sionista-da-seguranca-levara-prefeito-de-belo-horizonte-a-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viajou a Israel&lt;/a&gt; para negociar a compra de armamentos para a Polícia Militar junto ao governo sionista, responsável pelo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ZUtrvc-vermelho-sangue-vermelho-palestina-um-ano-da-guerra-de-exterminio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;genocídio em curso na Faixa de Gaza&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Alta no preço dos aluguéis expõe descrédito da população paraense com a COP30]]></title>
            <description><![CDATA[A responsabilidade não está nos moradores da região metropolitana de Belém, mas no projeto político de uma conferência que serve apenas para alavancar negócios e consolidar o poder das burguesias local e global.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/6NkcqX-alta-no-preco-dos-alugueis-expoe-descredito-da-populacao-paraense-com-a-cop30</link>
            <guid isPermaLink="false">6NkcqX</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/belemalugueis.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Acomodações disponíveis no bairro da Sacramenta, periferia de Belém adjacente ao Parque da Cidade, local da conferência (à direita). Reprodução: Booking.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Luciano Rocha&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A explosão nos preços de aluguéis por temporada em Belém, às vésperas da COP30, é fruto não apenas da especulação do setor hoteleiro, mas também do descrédito da classe trabalhadora com a conferência. Para os paraenses, o megaevento não significa combate à crise climática nem solução para as mazelas locais: serve, isto sim, como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/edc65L-dinastia-barbalho-o-imperio-que-transformou-a-floresta-em-negocio?fbclid=PAZXh0bgNhZW0CMTEAAadzAXegwB978uFq7nPdd9Tnwu6MZara6VzQEZhPOx2xnTeotEkhhQOSc-41sw_aem_4xQfkm-ftnzarQiYyv0qVg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vitrine para governos&lt;/a&gt; e grandes corporações, enquanto produz custos e &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/04/28/obra-da-cop30-vai-de-levar-esgoto-de-area-nobre-em-belem-para-comunidade-de-palafitas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contradições&lt;/a&gt; à cidade-sede. Não surpreende, portanto, que moradores busquem arrancar algum benefício imediato com os aluguéis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A maioria dos anúncios em plataformas digitais não parte de grandes proprietários, mas de trabalhadores que precisarão deixar suas próprias casas para dar lugar a visitantes. Alguns apenas replicam os preços inflados já praticados por hotéis e corretores, vendo na conferência uma oportunidade rara de garantir alguma renda. Inflamadas por denúncias midiáticas sensacionalistas, as redes sociais se enchem de acusações contra os moradores, tachados de “gananciosos” e culpados pelo encarecimento da estadia, exigindo gratidão e viabilização da logística do evento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse moralismo, frequentemente atravessado por xenofobia, acaba por isentar governos e setores da burguesia pela falta de planejamento, especulação imobiliária e caráter &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/06/06/mais-de-30-entidades-indigenas-exigem-poder-de-decisao-efetivo-na-cop30-e-protecao-dos-territorios-como-acao-climatica-prioritaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;excludente&lt;/a&gt; das COPs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/ambiente/2024/11/numero-de-representantes-de-combustiveis-fosseis-na-cop29-supera-o-de-paises-vulneraveis.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;elite internacional&lt;/a&gt; se prepara para debater “soluções verdes” em auditórios climatizados, o Pará assiste a medidas que destroem a própria floresta que deveriam proteger. &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/ambiente/2025/01/governo-do-para-avanca-com-obra-da-cop30-que-impacta-especies-ameacadas-de-extincao.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A duplicação da Rua da Marinha&lt;/a&gt; e a construção da &lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/noticias/reuters/2025/03/14/obra-em-area-ambiental-causa-polemica-em-belem-as-vesperas-da-cop30.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Avenida da Liberdade&lt;/a&gt; desmatam e expulsam animais silvestres; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/meio-ambiente/noticia/2025-07/brasil-contrata-navios-para-hospedagem-na-cop30&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cruzeiros&lt;/a&gt; altamente poluentes serão utilizados para hospedagem; e no interior, o governo estadual trava campanha contra a proposta do ICMBio de criar uma Unidade de Conservação no &lt;a href=&quot;https://www.tapajosdefato.com.br/noticia/1532/o-pedral-do-lourenco-e-a-defesa-do-tocantins&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pedral do Lourenço&lt;/a&gt;. Investimentos pesados em áreas nobres avançam, mas saneamento, transporte público e controle de enchentes seguem abandonados. Assim, o descrédito não nasce de uma suposta “falta de consciência ambiental” dos belenenses, como repetem os críticos, mas da constatação de que a COP30 é apenas mais um espetáculo global a serviço do capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por um lado, é preciso rechaçar qualquer ataque xenofóbico disfarçado de moralismo ambiental contra a Amazônia e seu povo. Por outro, é urgente dar voz ao sentimento generalizado sobre o que é a COP30: um evento esvaziado de conteúdo, que não enfrenta as causas reais da crise climática e reforça soluções coloniais, como os créditos de carbono e a agenda “ASG” dos monopólios. A responsabilidade não está nos moradores da região metropolitana de Belém, mas no projeto político de uma conferência que serve apenas para &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5MNqFr-conferencias-pre-cop-30-e-o-colapso-climatico-como-negocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alavancar negócios&lt;/a&gt; e consolidar o poder das burguesias local e global.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O inferno diário da Comunidade Marielle Franco]]></title>
            <description><![CDATA[Na linha de fogo entre jagunços, grileiros e o abandono do Estado, a comunidade Marielle Franco na Amacro vive um cerco de terror. Sob drones que espreitam banhos no rio, tiros e castanheiras envenenadas, moradores lançam um grito de socorro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/thgvo0-o-inferno-diario-da-comunidade-marielle-franco</link>
            <guid isPermaLink="false">thgvo0</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/comunidademarielle-1.jpg&quot; /&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Tomamos banho no igarapé com medo! O drone filma nossa nudez, nossas crianças. Atiram quando colhemos castanhas. A água está contaminada, nossas árvores morrem. A fazenda está embargada, mas os pistoleiros gritam: ‘Voltou, morre!’&quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&quot;Minha vizinha foi filmada nua. Vivemos com o coração na mão. Os jagunços estão ‘armados até o dente’. Cadê o INCRA? Cadê o Ministério Público Federal?&quot; (áudio enviado pelos moradores a Redação do Jornal O futuro)&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Com drones, armas e violação sistemática da intimidade, seguranças privados intensificam a pressão sobre famílias assentadas em terra de reforma agrária no sul do Amazonas, divisa com o Acre. Em 05 de Agosto de 2025, moradores da Comunidade Marielle Franco, em Boca do Acre, denunciaram novos ataques com vigilância ilegal e assédio promovidos a partir da antiga Fazenda Palotina – arrecadada pelo Incra em fevereiro, mas que segue ocupada por grupos de milícia privada e grileiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A empresa &quot;Bastos Vigilância&quot; mantém uma base fixa dentro da área e utiliza drones para espionar banhos no rio, necessidades fisiológicas e o cotidiano das famílias, em uma estratégia de humilhação e coerção. A comunidade cobra intervenção urgente contra a invasão de um território já destinado à reforma agrária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Minha vizinha foi filmada nua. Vivemos com crianças tremendo&quot;, relata uma moradora. À noite, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/ocupacao-marielle-franco-um-conflito-silenciado-na-regiao-amacro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disparos de fuzil rasgam o silêncio para aterrorizar famílias&lt;/a&gt;, enquanto castanheiras centenárias, sustento da comunidade, são envenenadas ou derrubadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Terror psicológico e disparos noturnos próximos às casas, ameaças de morte em alto-falantes. Ecocídio planejado, as castanheiras centenárias - fonte de sustento - são envenenadas ou derrubadas. Transformadores de energia são roubados para isolar a comunidade.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Histórico de violência na comunidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em janeiro de 2024, &lt;a href=&quot;https://cptnacional.org.br/2025/01/29/assassinato-amacro-2025/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;José Jacó Cosotle&lt;/a&gt;, coletor de castanhas, foi executado com um tiro no queixo enquanto aguardava amigos na mata. Seu corpo jaz sem perícia digna, a região não tem Instituto Médico Legal (IML). Não foi um caso isolado. Torturas com sacos plásticos foram relatadas por quatro moradores asfixiados por horas por homens que se passavam por BOPE (fevereiro de 2024).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Incêndios criminosos em casas e nos roçados queimados enquanto PF e Exército assistiam passivamente (agosto de 2024). Líder comunitário &lt;a href=&quot;https://defensoria.am.def.br/2025/07/18/defensoria-publica-do-amazonas-visita-ocupacao-marielle-franco-em-boca-do-acre/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Paulo Sérgio é criminalizado&lt;/a&gt;, sendo a principal voz da comunidade, preso por 51 dias após denunciar torturas. Enquanto estava na cadeia, os donos da Fazenda davam churrascos para policiais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de arrecadar &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/03/20/acampados-da-area-mais-violenta-da-amazonia-terao-terra-demarcada-apos-dez-anos-de-ameacas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;28 mil hectares&lt;/a&gt; para o assentamento, o INCRA abandonou as 200 famílias à própria sorte. Na região da AMACRO, que concentra 26% dos assassinatos rurais do Brasil, a lei é a do fuzil. Um dos donos da fazenda teve prisão preventiva revogada por habeas corpus em 2024, mesmo acusado de comandar organização criminosa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No ano passado, durante o pico das queimadas, Policia Federal e Exército ignoraram pedidos de ajuda &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/yqjJSA-jaguncos-continuam-incendiando-a-ocupacao-marielle-franco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;durante os incêndios&lt;/a&gt;. Veículos oficiais foram vistos em festas dos grileiros. Justiça sem justiça com processos de grilagem emperram enquanto pistoleiros agem livremente.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Não queremos guerra! Queremos que o INCRA cumpra sua palavra!&quot; – gritam mulheres que plantam roçados sob ameaça de drones.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Apesar do terror, a comunidade se ergue, junto com a Defensoria Pública do Amazonas estão em luta, garantindo a liberdade de Paulo Sérgio e evitando despejos. A &lt;a href=&quot;https://cptnacional.org.br/2025/08/08/comunidade-marielle-franco/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Comissão Pastoral da Terra&lt;/a&gt; (CPT) documenta cada violação e pressiona o Ministério Público Federal diariamente.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A inércia do estado&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A violência na comunidade Marielle Franco não é um conflito isolado, mas a expressão aguda da luta de classes no cerne do capitalismo dependente brasileiro. O terror dos jagunços, a omissão do estado e a resistência dos camponeses revelam três pontos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A grilagem reproduz a expropriação, com drones, incêndios e assassinatos como instrumentos para despojar comunidades e seus meios de subsistência, convertê-los em capital. Os donos da fazenda e a &quot;Bastos Vigilância&quot; personificam o capital parasita que avança sobre bens comuns, usando táticas coloniais de controle territorial. A espoliação é a base material do ecocídio e da humilhação sistemática, como os drones que filmam banhos no rio, tática de dominação de classe e gênero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A inércia do INCRA, a cumplicidade do Exército e a soltura de um dos donos da fazenda expõe o Estado burguês como garantidor da propriedade privada. Já líderes comunitários como Paulo Sérgio são criminalizados e grileiros fazem churrascos para policiais, síntese da aliança entre latifúndios e forças repressivas. A AMACRO, com 26% dos assassinatos rurais, é um laboratório onde o Estado opera como mediador a serviço do capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma luta não é pela &quot;inclusão&quot;, mas pela transformação das relações de propriedade, da terra arrecadada pelo INCRA às castanheiras como bem coletivo. A Defensoria Pública e a CPT, ao documentar torturas, atuam como trincheiras contra-hegemônicas, mas é a auto-organização comunitária que gera o salto. As mulheres que exigem &quot;não a guerra, mas o assentamento&quot; praticam a práxis revolucionária ao unir sobrevivência imediata e projeto político.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A comunidade Marielle Franco não precisa de esmolas legislativas. Exige um programa de emergência anticapitalista. Expropriação sem indenização da Fazenda Palotina e prisão de seus donos. Assentamento imediato sob autogestão camponesa, sem mediação de ONGs neoliberais. Desmilitarização radical, com a dissolução da &quot;Bastos Vigilância&quot; e desvinculação de PMs/Militares de operações agrárias.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Aos que pensam que nos paralisarão com balas, drones e fogo: nossa luta é filha da terra, e a terra há de ser nossa outra vez.&quot; (Coletivo de Mulheres da Comunidade Marielle Franco, agosto de 2025).&lt;/blockquote&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>