<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 09 Dec 2025 04:23:24 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Golpe militar interrompe eleição e consolida domínio neocolonial na Guiné-Bissau]]></title>
            <description><![CDATA[O golpe, ocorrido às vésperas da divulgação dos resultados que apontavam para uma vitória da oposição, numa coalizão apoiada pelo Partido Africano para a Independência da Guiné e Cabo Verde (PAIGC), colocou no poder o general Horta Nta Na Man como presidente interino.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/TAWOqZ-golpe-militar-interrompe-eleicao-e-consolida-dominio-neocolonial-na-guine-bissau</link>
            <guid isPermaLink="false">TAWOqZ</guid>
            <pubDate>Mon, 08 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Brigadeiro-General Denis N&apos;Canha concedeu uma conferência de imprensa no Estado-Maior das Forças Armadas anunciando a suspensão das eleições e tomada de poder. Reprodução/Foto: Carta Capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No fim do mês de novembro, militares &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/27/guinea-bissau-military-appoints-general-as-transition-president-after-coup&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;depuseram&lt;/a&gt; o presidente Umaro Sissoco Embaló e suspenderam o processo eleitoral na Guiné-Bissau. O golpe, ocorrido às vésperas da divulgação dos resultados que apontavam para uma vitória da oposição, numa coalizão apoiada pelo Partido Africano para a Independência da Guiné e Cabo Verde (PAIGC), colocou no poder o general Horta Nta Na Man como presidente interino. A ação, que incluiu fechamento de fronteiras e toque de recolher, foi classificada pela oposição como um &quot;autogolpe&quot; para evitar uma transição democrática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O recém formado Alto Comando Militar para a Restauração da Segurança Nacional e Ordem Pública anunciou a deposição do presidente após efetuar disparos nos arredores do palácio presidencial e da comissão eleitoral. Em comunicado, os oficiais alegaram a existência de um suposto plano orquestrado por “certos políticos nacionais” e “conhecidos barões das drogas nacionais e estrangeiros” para desestabilizar o país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da detenção de Embaló, os militares detiveram o ex-primeiro-ministro e líder do PAIGC, Domingos Simões Pereira e o advogado Octávio Lopes. Fernando Dias da Costa, candidato à presidência pelo Partido da Renovação Social (PRS), &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/guin%C3%A9-bissau-candidato-fernando-dias-diz-que-escapou-a-deten%C3%A7%C3%A3o/a-74914737&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatou&lt;/a&gt; em um vídeo nas redes sociais que escapou da ação dos militares para prendê-lo graças a ação de um grupo de jovens militantes, que garantiram sua fuga. A coalização formada em torno da candidatura de Dias alega a vitória nas eleições com 51,08% dos votos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fernando Dias no dia da votação em Guiné-Bissau. O candidato afirma que saiu vencedor das eleições. Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nestes termos, deputados e militantes da oposição sugerem enfaticamente que a ação dos militares foi orquestrada por Embaló e seus aliados, indicando um “autogolpe” para evitar a derrota eleitoral e recalcular suas decisões políticas, que levaram à crise e desconfiança sobre a sua figura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde a independência, conquistada em 1974 através luta armada contra os colonialistas portugueses, e o tráfico assassinato do líder revolucionário Amílcar Cabral, a Guiné-Bissau vive um processo político conturbado. Com pelo menos nove golpes ou tentativas em meio século, o país assistiu ao longo das décadas ao desgaste do PAIGC, corroído por disputas internas entre socialistas e grupos direitistas que abriram espaço para projetos de poder antagônicos ao seu legado revolucionário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, essa crise se aprofundou de forma decisiva na recusa do ex-primeiro ministro Simões Pereira em seguir os ditames do FMI e do Banco Mundial durante a crise na década de 2010. O então presidente José Mário Vaz, à época membro do PAIGC, escancarou suas divergências com o projeto político autônomo do partido, demitindo o governo e anunciando Embaló como novo primeiro-ministro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2019, Embaló chegou à presidência por meio de uma eleição contestada, na qual se autoproclamou vencedor em uma cerimônia em um hotel, sob proteção militar, antes mesmo de uma auditoria judicial ordenada pela Suprema Corte. Seu governo, desde o início, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/14/com-principal-partido-de-oposicao-barrado-eleicoes-na-guine-bissau-legitimarao-uma-ditadura-neocolonial/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operou&lt;/a&gt; à margem da constituição, dissolvendo o parlamento eleito, atacando o judiciário e governando por decreto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atuando diretamente em benefício do capital estrangeiro e do sistema financeiro ocidental, Embaló tornou-se pilar do neocolonialismo na África Ocidental, passando a destacar-se no âmbito da Comunidade Econômica dos Estados da África Ocidental (CEDEAO) com uma política voltada a continuidade da subserviência, especialmente no que se refere aos &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/pt/%C3%A1frica-lus%C3%B3fona/20250307-proximidade-macron-e-embal%C3%B3-algo-est%C3%A1-terrivelmente-mal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;interesses franceses na região&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Emmanuel Macron e Umaro Sissoco Embaló. Na ocasião, o presidente guineense recebeu a Legião de Honra, a mais alta condecoração francesa, em dezembro de 2024. Reprodução/Foto: rfi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta toada, com os golpes ocorridos na região do Sahel, levando ao poder regimes antagônicos à política neocolonial francesa, Embaló não apenas apoiou, mas defendeu ativamente as &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/niger-mali-e-burkina-faso-deixam-a-cedeao-e-crise-na-africa-ocidental-se-aprofunda/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sanções econômicas&lt;/a&gt; devastadoras impostas pela CEDEAO contra Mali, Burkina Faso e Níger, e foi um vocal apoiador de uma intervenção militar contra este último país após o golpe que derrubou seu governo pró-França em 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este posicionamento transformou a Guiné-Bissau sob Embaló em um Estado-tampão, uma ferramenta de contenção fundamental contra a onda nacionalista e anticolonial que varre o Sahel. Enquanto Mali, Burkina Faso e Níger expulsavam tropas francesas e buscavam novas parcerias estratégicas, Bissau se firmava como aliada do imperialismo na costa atlântica, garantindo que a influência ocidental não fosse completamente apagada da África Ocidental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As ações de Embaló, no entanto, renderam nos últimos anos uma &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/03/06/guine-bissau-oposicao-nao-reconhece-mais-mandato-do-presidente-e-exige-novas-eleicoes-em-ate-90-dias/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crescente deslegitimação&lt;/a&gt; de seu governo não apenas por parte da oposição, encabeçada pelo PAIGC, mas pela juventude influenciada diretamente pelos processos em voga no Sahel, que derrubaram governos a muito ligados à França.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, horas após o golpe liderado pelo exército, organismos internacionais foram &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/umaro-sissoco-embal%C3%B3-retirado-para-o-senegal-ap%C3%B3s-golpe-militar-na-guin%C3%A9-bissau/a-74933573&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contatados e informados&lt;/a&gt; que Embaló já estava em Dacar, capital senegalesa, graças a um voo especial garantido pela CEDEAO. A não relutância do regime no poder em encarcerar Embaló e a agilidade com que saiu do país, assim, vem reforçando a tese do “autogolpe” em meio a outras inconsistências no processo de tomada do poder.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guinebissau4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;General da Guiné-Bissau Horta Nta Na Man saúda um oficial durante a cerimônia de sua posse como líder de transição e chefe do Alto Comando em Bissau na quinta-feira, 27 de novembro de 2025. Reprodução/Foto: AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em recapitulação, semanas antes das eleições, uma decisão da Suprema Corte &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/14/com-principal-partido-de-oposicao-barrado-eleicoes-na-guine-bissau-legitimarao-uma-ditadura-neocolonial/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impediu&lt;/a&gt; o PAIGC de concorrer às eleições numa clara manobra que visava favorecer Embaló, que garantiu em seu mandato o controle do judiciário. Nesse sentido, a formação da frente de apoio à candidatura de Fernando Dias garantiu amplo apoio das bases do partido, ameaçando o então presidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dias depois do golpe, com o país já sob toque de recolher e a suspensão das liberdades de imprensa, a sede do PAIGC foi &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/guin%C3%A9-bissau-paigc-denuncia-invas%C3%A3o-armada-%C3%A0-sua-sede-nacional/a-74950179&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;invadida&lt;/a&gt; por homens encapuzados que agrediram lideranças do partido em Bissau. Em comunicado, o porta-voz do partido, Muniro Conte, afirmou que o objetivo das forças de segurança era &quot;introduzir armas [no local] para depois acusar o partido&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota, a União Africana (UA) condenou o golpe, suspendendo a Guiné-Bissau até que a ordem constitucional seja reatada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Neoliberalismo e São Carlos (SP): uma velha receita para o desastre]]></title>
            <description><![CDATA[Em meio a mobilizações e protestos, cresce a insatisfação popular contra o atual prefeito, Netto Donato (PP). Dentre eles destaca-se o abandono de São Carlos, os abusos trabalhistas e a perda de qualidade dos serviços públicos. O neoliberalismo e a austeridade, assim, surgem como palavras-chave desse processo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/O0WoZS-neoliberalismo-e-sao-carlos-sp-uma-velha-receita-para-o-desastre</link>
            <guid isPermaLink="false">O0WoZS</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/enchentesaocarlos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Centro de São Carlos (SP) após enchentes em novembro de 2020. Temporais que alagam e destroem a cidade ocorrem anualmente, onde se convive com o problema desde a década de 1940. Reprodução/Foto: Fabio Maurício/G1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início do ano, cresce a insatisfação popular são-carlense contra o atual prefeito da cidade, Netto Donato (PP), em meio a precarização dos serviços públicos, descasos com os funcionários e terceirizações em massa. Culminou-se, assim, diversas manifestações ao longo de 2025 por parte de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQKkvDLAbVc/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diferentes categorias e partidos&lt;/a&gt;, como pelos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8XgUUv-servidores-publicos-de-sao-carlos-sp-lutam-por-reajuste-salarial-e-melhores-condicoes-de-trabalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;funcionários públicos municipais em geral&lt;/a&gt; e pelos terceirizados do serviço de limpeza por meio da &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/funcionarios-da-wws-protestam-em-frente-a-prefeitura-de-sao-carlos-por/188084&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;WWS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQ4KeqojUYq/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Samhi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tais mobilizações estão longe de serem novidades para São Carlos. Ao longo das décadas tornou-se cada vez mais comum a entrega dos serviços públicos à iniciativa privada: o &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/camara-de-sao-carlos-pede-explicacoes-apos-medicos-terceirizados-ameacarem-greve&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SUS&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2022/01/20/prefeitura-abre-licitacao-de-r-29-milhoes-para-terceirizacao-de-merendeiras.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;educação&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/ribeirao/ri2408201008.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;coleta e tratamento de lixo&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://saocarlos.sp.gov.br/index.php/noticias-2018/172568-terra-plana-e-declarada-vencedora-da-licitacao-da-limpeza-publica.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;limpeza urbana&lt;/a&gt; e dos &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/funcionarios-da-wws-protestam-em-frente-a-prefeitura-de-sao-carlos-por/188084&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prédios públicos&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/A80kbx-sao-carlenses-comecam-o-ano-pagando-mais-caro-na-passagem-de-onibus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;transporte&lt;/a&gt; são alguns dos alvos históricos das diversas prefeituras que administraram o município. A consequência se mostra no abandono para com a cidade, a precarização dos serviços públicos e as constantes denúncias de falta de pagamento dos funcionários.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;“Eficiência e modernidade” em cima das costas do povo trabalhador são-carlense&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora o prefeito proclame querer “modernizar” a gestão em São Carlos, torná-la “eficiente e sustentável”, as práticas seguem o mesmo manual de políticas neoliberais que são feitas há anos sem nenhum questionamento: terceirizações e corte de gastos em setores chave para a população da cidade. Isso pode ser observado ao olharmos cuidadosamente os setores públicos da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/AIb0kb-conglomerados-privatistas-atacam-os-servicos-publicos-em-sao-carlos-sp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A saúde são-carlense é dominada por Organizações Sociais (OS)&lt;/a&gt;, entidades privadas que são contratadas para gerir serviços públicos, mas que convenientemente não são chamadas de “privatização”. Pelo portal de licitações da prefeitura, podemos encontrar contratos que datam pelo menos desde 2019 e são renovados anualmente até hoje. De 2019 a 2023, a empresa OMESC foi responsável pelo gerenciamento de médicos, enfermeiros e outros trabalhadores da saúde ao longo de todos os serviços do SUS, seja as UPAs, UBSs, USFs e o SAMU, &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/detalhes-licitacao-publico.php?id=686&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;por meio de contratos milionários&lt;/a&gt;. Após &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/camara-de-sao-carlos-pede-explicacoes-apos-medicos-terceirizados-ameacarem-greve&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denúncias de falta de pagamento de meses de trabalho por parte da terceirizada&lt;/a&gt;, a prefeitura passou a contratar — até hoje — a empresa Cuba Med Ltda que embolsou &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/arquivos-resumos/10-31-2023-05:00:56-pm-4851-6441--Resumo-.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;12 milhões de reais em 2023&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/arquivos-resumos/03-12-2024-09:04:14-am-1532-3459--Resumo-.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;11.6 milhões em 2024&lt;/a&gt;. É importante frisar, além disso, que outros contratos foram feitos com outras empresas no meio tempo por meio de licitações de dispensa, que se tratam de contratações simplificadas pela prefeitura em “situações de emergência”, não permitindo transparência nos gastos feitos. Temos como consequência o estado da saúde municipal: superlotação, falta de profissionais e infraestrutura precária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso da educação, vemos contenções de gastos que não permitem o funcionamento pleno e de qualidade das escolas e creches.&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-educacao-infantil-em-sao-carlos-nao-pode-esperar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Os &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-educacao-infantil-em-sao-carlos-nao-pode-esperar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CEMEIs&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-educacao-infantil-em-sao-carlos-nao-pode-esperar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; (unidades de educação infantil) e EMEBs (educação básica) enfrentam&lt;/a&gt;salas de aula com infiltrações, reformas incompletas, banheiros abandonados, uso de caixas d’água de amianto (altamente tóxico para crianças), ambientes mal planejados para o ensino, falta de vagas e &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/alunos-de-escola-municipal-de-sao-carlos-sao-dispensados-por-falta-de/167720&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;professores&lt;/a&gt;, ao mesmo tempo também aderem à terceirização, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sao-carlos-regiao/noticia/2022/01/20/prefeitura-abre-licitacao-de-r-29-milhoes-para-terceirizacao-de-merendeiras.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como no caso das merendeiras&lt;/a&gt;. Em resposta a esse problema, o prefeito afirmou, &lt;a href=&quot;https://www.acidadeon.com/saocarlos/politica/o-que-pensa-netto-donato-sobre-sao-carlos1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista de julho de 2024&lt;/a&gt;, “Olha, a educação de São Carlos é muito boa, nós precisamos ressaltar isso”, sem nem ao menos citar quaisquer dos problemas históricos da educação municipal. Além disso, também declara: “Na educação, nós percebemos que as nossas crianças precisam de atividades também no contra turno e por isso, firmamos mais parcerias com entidades do terceiro setor para que possamos essa assistência, tanto da parte do esporte, da cultura e do reforço escolar”, em apoio à iniciativa privada cada vez mais presente na educação pública.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_5015128944293907251_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato contra o desmonte das CEMEI&apos;s da cidade, realizado no dia 25 de outubro de 2025. Foto: Marcelo Hayashi/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No transporte público temos um apoio total às PPPs (Parcerias Público-Privadas) que se estende a décadas. Nela, uma empresa privada atua na gestão dos ônibus em “parceria” com a prefeitura, que na prática significa que ela gerencia todas as linhas e contratações. Em 2022, o ex-prefeito Airton Garcia (na época, do PSL e, após, do PP antes de falecer), &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/editorias/eleicoes-2024/airton-garcia-declara-apoio-a-pre-candidatura-de-netto-donato/170292&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apoiador&lt;/a&gt; de Netto Donato, e ao qual Netto foi o principal cabeça da gestão de Airton nos últimos anos do seu mandato, &lt;a href=&quot;https://diariodotransporte.com.br/2022/11/18/prefeitura-de-sao-carlos-sp-assina-contrato-para-o-transporte-publico-com-rigras-suzantur&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinou um contrato de quase 500 milhões de reais com a SOU Transportes/Rigras&lt;/a&gt; para o cumprimento de 10 anos de serviço, a empresa já atuava “emergencialmente” desde 2016. Com um subsídio de quase 50 milhões de reais anuais, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/sao-carlenses-comecam-o-ano-pagando-mais-caro-na-passagem-de-onibus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;no início do ano tivemos um aumento no preço da passagem&lt;/a&gt;, enquanto a empresa entrega menos linhas, há falta de manutenção, motoristas apresentam dupla-função como cobrador e atrasos constantes ocorrem. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DGBfXhZOaFr/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=MzRlODBiNWFlZA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Por mais que manifestações exijam o passe livre&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DH4HC-ZIIlR/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prefeito se &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DH4HC-ZIIlR/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vangloriza&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DH4HC-ZIIlR/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; por entregá-la apenas nos fins de semana e feriados&lt;/a&gt;, mesmo sendo possível gastar menos e facilitar a tarifa zero em todos dias da semana.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_5015128944293907252_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato-panfletagem realizado no dia 22 de janeiro de 2025, na rodoviária de São Carlos. Foto: Ana Paula Guaratini / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na limpeza da cidade vemos um completo abandono. Parques, praças, ruas, calçadas sem cuidado, mato alto ou sem vegetação e sem reforma, lixo acumulado em diversos pontos da cidade, ruas esburacadas e sem manutenção. Em resposta vemos mais do mesmo: desde 2018,&lt;a href=&quot;https://saocarlosemrede.com.br/prefeitura-anuncia-nome-da-empresa-que-venceu-licitacao-para-a-limpeza-de-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a empresa Terra Plana Locação e Serviços Eirelli foi responsável pela “&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://saocarlosemrede.com.br/prefeitura-anuncia-nome-da-empresa-que-venceu-licitacao-para-a-limpeza-de-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;limpeza, manutenção e conservação de praças e jardins; varrição manual de vias; roçada, capina manual e raspagem de vias e logradouros públicos” sob um contrato de 3.6 milhões de reais&lt;/a&gt;. Mesmo que tenha visto na prática que nada mudou em São Carlos, a prefeitura de Airton Garcia seguiu com &lt;a href=&quot;https://servico.saocarlos.sp.gov.br/licitacao/arquivos-resumos/08-17-2023-09:26:08-am-1573-7949--Resumo-.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;renovações de contrato milionários em 2023&lt;/a&gt;e 2024. Esses sinais de irregularidades do serviço só se expandiram com a empresa &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/C9D4WkdPvpK&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;negando transparência com seus gastos&lt;/a&gt;, o que resultou numa pressão popular que causou o término do contrato no final de 2024 e a empresa deixando de &lt;a href=&quot;https://www.saocarlosagora.com.br/cidade/ex-funcionarios-da-terra-plana-protestam-e-alegam-que-empresa-nao/176304&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pagar suas dívidas com os funcionários&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As PPPs seguem na coleta e tratamento de lixo com a empresa São Carlos Ambiental, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/ribeirao/ri2408201008.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contratada em 2010 por 170 milhões de reais para operar até 2030&lt;/a&gt;. O contrato foi firmado pelo ex-prefeito Oswaldo Barba (PT) e desde então nenhuma prefeitura ousou tocar no acordo, mesmo com todos os problemas de falta de coleta e espaços públicos imundos denunciados dia após dia. Não contente, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/X307Ns-discussao-sobre-privatizacao-do-saae-volta-ao-debate-em-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Netto Donato estuda privatizar o SAAE&lt;/a&gt; sem nenhum tipo de participação popular na decisão, muito menos dos funcionários que, segundo eles, não possuem voz nas decisões e não há transparência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com os problemas claramente expostos, percebe-se que o discurso da “modernidade, eficiência e sustentabilidade” não passa de um mero bordão que é contado e recontado pelas diferentes prefeituras que administram o município. Longe haver oposição real entre as candidaturas, o programa político-econômico neoliberal reina no cenário político são-carlense em consonância com a ideologia burguesa a nível nacional.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A situação do município é consequência do cenário nacional&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;São Carlos não é um caso fora da curva em relação às outras cidades brasileiras. &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/brasil/noticia/2025/04/14/brasil-figura-como-mercado-mais-importante-do-mundo.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O uso desenfreado de OSs, PPPs, concessões e outros tipos de terceirização já se tornaram norma na economia brasileira&lt;/a&gt;, causando uma progressiva substituição de funcionários contratados diretamente pelos entes da União por administrações privadas dos bens públicos. O efeito é um desmantelamento do Estado brasileiro em prol da lucratividade do setor privado, o que leva ao corte de gastos, piora da qualidade do atendimento e redução dos direitos dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para entendermos esse processo, precisamos analisar os entraves legais feitos ao orçamento estatal. Entre eles podemos citar a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp101.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF)&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp200.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Novo Teto de Gastos (Arcabouço Fiscal)&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8ECUUv-projeto-de-reforma-administrativa-ameaca-direitos-dos-trabalhadores-do-servico-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Reforma Administrativa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A LRF, decretada pelo ex-presidente Fernando Henrique Cardoso, trata de um conjunto de normas que regulam como, quais e quem gera gastos públicos, visando garantir “responsabilidade e sustentabilidade”. Apesar dos jargões, observa-se que sua escrita revela uma história muito diferente. O artigo 19 da lei, por exemplo, dita que os municípios não podem gastar mais do que 60% de sua receita corrente líquida (seu orçamento disponível) em pessoal e aqui surgem os reais interesses por trás.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://portal.tcu.gov.br/imprensa/noticias/contratacao-de-terceiro-setor-nao-esta-nos-limites-de-gastos-com-pessoal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o STF, gastos com PPPs, OSs e outras concessões não contabilizam como “gasto de pessoal”&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Wiukgc-segue-para-o-senado-projeto-que-promove-terceirizacoes-no-servico-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;outras leis passam no Congresso Nacional para tornar essa visão numa regra&lt;/a&gt;. Na prática, a interpretação jurídica implica no livre dispêndio orçamentário de prefeituras, estados e da federação em terceirizações, ao mesmo tempo é atado no funcionalismo público direto, o que leva a um incentivo permanente para os entes optarem pela precarização dos serviços. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2023-10/de-cada-dez-municipios-tres-nao-tem-recursos-proprios-para-se-manter&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A situação é ainda mais grave quando vemos que 30% dos municípios brasileiros não possuem recursos suficientes para se manterem&lt;/a&gt;. Em vez criarem um incentivo à expansão da cobertura da saúde, educação, transporte público e etc., a LRF efetivamente pune qualquer tentativa de investimento e desenvolvimento de condições dignas à classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, o Novo Teto de Gastos, projeto aprovado e &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/noticia/2024/10/23/haddad-defende-fortalecer-arcabouco-fiscal-apos-projecoes-negativas-do-fmi-remedio-mais-adequado-para-o-momento.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apoiado pelo Governo Lula-Alckmin&lt;/a&gt; em acordo com o Congresso Nacional, apresenta-se como uma continuidade da LRF. Nele, o crescimento do gasto público pode, ao máximo, ser de 2,5% acima da inflação, respeitando que tal aumento não pode superar 70% da receita adquirida nos últimos 12 meses, e no mínimo 0,6%. O que, à primeira vista, parece ser um avanço comparado ao Teto de Gastos de Temer, nada mais é que migalhas que não alimentam as necessidades do povo brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta é &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/crise-brasileira/a-cruzada-de-haddad-contra-a-saude-e-educacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;incompatível com os pisos constitucionais da saúde e da educação&lt;/a&gt;, que obrigam, no mínimo, 15% e 18%, respectivamente, do orçamento anual a ir para essas áreas. Mas não apenas isso, o Novo Teto de Gastos coloca a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/jz3aHm-governo-lula-enviou-ao-congresso-reajuste-menor-que-o-previsto-para-o-salario-minimo-em-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;valorização do salário mínimo&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/keBZX3-governo-lula-corta-beneficios-sociais-mas-luta-para-manter-beneficios-fiscais-para-grandes-empresas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;BPC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/rabicK-governo-lula-preve-reajuste-zero-para-bolsa-familia-em-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bolsa Família&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/jKvaHm-decreto-de-lula-impoe-colapso-orcamentario-as-universidades-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as universidades públicas&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GeGW6O-ciencia-e-tecnologia-agonizam-com-austeridade-fiscal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ciência e tecnologia,&lt;/a&gt; todos em cheque. A nível municipal isso significa que não há espaço para investimento em infraestrutura, limpeza urbana, saúde, educação, defesa da mulher, transporte público, cultura, prevenção à desastres climáticos e tudo aquilo voltado ao povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PP, partido de Netto Donato, defendeu o Novo Teto de Gastos sob a mesma cartilha do “rombo das contas públicas”. O que não contam é, justamente, quem suga o orçamento. O arcabouço aplica-se apenas no gasto primário do Estado, isto é, os investimentos em bens e serviços estatais, mas deixa completamente livre os gastos financeiros, voltados para os juros e serviços da dívida pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando, em grandes veículos de mídia, se fala em “rombo nas contas públicas” referem-se ao chamado déficit nominal (quando os gastos totais, primário e financeiro juntos, são maiores que a arrecadação). Contudo, omite-se a informação que grande parte dos gastos do Estado são financeiros. &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/04/08/r-1-trilhao-brasil-se-aproxima-de-gasto-historico-com-juros-por-conta-da-selic/#:~:text=Juros%20x%20PIB,chegou%20a%20ultrapassar%20os%208%25.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o Banco Central (BC), o Brasil paga 1 trilhão de reais anuais em juros e serviços e com tendência a crescer&lt;/a&gt;, em comparação, a saúde e a educação juntas são esperadas de receber 409,8 bilhões de reais em 2025, menos da metade entregue aos bancos e ao mercado financeiro. Além disso, a taxa de juros (vinculada à Selic) é definida diretamente pelo BC, uma &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2021/02/24/bolsonaro-sanciona-lei-que-estabelece-a-autonomia-do-banco-central-veja-detalhes.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;instituição privatizada no governo Bolsonaro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-07/copom-mantem-juros-basicos-da-economia-em-15-ao-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que continua aumentando sem previsão de parada&lt;/a&gt;: cada 1% a mais equivale a 50 bilhões de reais nas mãos do rentismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, a cereja em cima do bolo é a Reforma Administrativa &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z7Ervc-a-reforma-administrativa-avanca-para-destruir-o-estado-brasileiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que busca sistematizar um ataque frontal ao funcionalismo público&lt;/a&gt;. Dentre as medidas podemos citar a ampliação dos contratos temporários e terceirizados, redução dos salários iniciais, diminuição da estabilidade e o reforço de metas produtivistas. O centro da questão fica, novamente, no corte de gastos e no aumento das possibilidades de exploração dos servidores públicos. Se em São Carlos vemos abusos contra a categoria e terceirizações em massa, a Reforma Administrativa nada mais cria do que bases institucionais para isso ao mesmo tempo que permite reduções ainda mais severas na qualidade dos serviços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São Carlos, portanto, se forma como um caso simbólico, mas comum na configuração neoliberal da economia brasileira. Discursos em prol da “eficiência” defendida por Netto Donato e por grande parte da Câmara Municipal são mais uma cortina de fumaça para os problemas estruturais do Brasil que simplesmente são ignorados nas campanhas eleitorais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A mudança se dá pela luta frontal ao neoliberalismo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Por mais que grande parte das amarras citadas sejam nacionais, não podemos esquecer das possibilidades locais. São Carlos é uma das poucas cidades no país que possuem um orçamento acima dos bilhões, ao mesmo tempo que ainda fica longe do teto com pessoal pela LRF (&lt;a href=&quot;https://www.saocarlos.sp.gov.br/index.php/noticias-2024/178817-loa-estima-orcamento-de-r-22-bilhoes-para-sao-carlos-em-2025.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;42,49% do orçamento&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As más condições de trabalho pelos serviços terceirizados, o constante desrespeito com os direitos dos funcionários públicos, a entrega dos bens estatais à iniciativa privada, a falta de fiscalização do cumprimento de contrato com as empresas e as propostas de reajuste salarial dos sindicatos ignorados são reflexos diretos da política econômica escolhida e promovida pela prefeitura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nenhuma das falas públicas do prefeito Netto Donato há um questionamento sobre o padrão de funcionamento do Estado brasileiro, não há uma única frase, um único suspiro de indicação à população de quais são os problemas latentes da cidade e suas conexões com a política nacional. Pelo contrário, há uma exaltação ao discurso da “tecnicalidade”, dos agentes estatais como “gestores”, da defesa das terceirizações, da “eficiência” em cima das costas do povo são-carlense. Tudo isso nada mais é do que a defesa velada de um neoliberalismo aberto e desenfreado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma prefeitura verdadeiramente democrática deve ser, necessariamente, conectada aos anseios do povo trabalhador e deve optar pela mobilização direta do mesmo. As decisões políticas não podem ser feitas nos bastidores e os rumos da economia local e nacional devem ser expostas e debatidas com toda São Carlos, fugindo do marco neoliberal de gestão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Temas como o fim da escala 6x1 em prol da 4x3 em 30 horas semanais, o rompimento de todas as terceirizações, a denúncia dos abusos privados sob os servidores públicos e o controle direto do povo sob os rumos econômicos do município e do país devem ser centrais em qualquer projeto democrático.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, isso não será o que veremos nem por nenhum setor da direita, alguns deles representados localmente por Netto Donato, muito menos pela esquerda liberal que não tem vergonha de defender a austeridade em cima do povo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A grave crise hídrica do Irã e suas causas]]></title>
            <description><![CDATA[A declaração do presidente Masoud Pezeshkian, sugerindo, no início do mês de novembro, a possível evacuação da capital, Teerã, escancara a gravidade de uma crise que agrava todas as outras num país já asfixiado por sanções e constantes ameaças militares.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/W7Kkgc-a-grave-crise-hidrica-do-ira-e-suas-causas</link>
            <guid isPermaLink="false">W7Kkgc</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/riokaraj.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Rio Karaj, acima da represa Amir Kabir, com baixo nível da água fluindo em pequenos canais pelo seu leito. Reprodução/Foto: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No sexto ano consecutivo de uma seca histórica, o Irã vê o fantasma de um colapso hídrico se tornar realidade. A &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/12/as-the-dams-feeding-tehran-run-dry-iran-struggles-with-a-dire-water-crisis&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declaração&lt;/a&gt; do presidente Masoud Pezeshkian, sugerindo, no início do mês de novembro, a possível evacuação da capital, Teerã, escancara a gravidade de uma crise que agrava todas as outras num país já asfixiado por sanções e constantes ameaças militares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em paralelo, o diretor da empresa de água da capital, Behzad Parsa, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/2/drinking-water-in-tehran-could-run-dry-in-two-weeks-iranian-official-says&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;divulgou&lt;/a&gt; na TV estatal que a Represa Amir Kabir, principal fornecedora de água potável para Teerã, operava com apenas 8% de sua capacidade, o que levaria a apenas mais duas semanas de abastecimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há meses, o país vive uma rotina marcada pela escassez. Com impressionantes baixas nos níveis de precipitação, que não encontram precedentes há mais de um século, o fornecimento de água e mesmo de eletricidade foram atingidos, gerando apagões diários que oscilam com torneiras secas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agravando a totalidade deste cenário, o país vem &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/8/10/irans-triple-crisis-is-reshaping-daily-life#:~:text=Power%20and%20water%20outages%20have,they&apos;ve%20had%20to%20adjust.&amp;amp;text=Tehran%2C%20Iran%20%E2%80%93%20Every%20morning%20at,the%20day&apos;s%20blackout%20will%20begin.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;registrando&lt;/a&gt;, segundo a Organização Meteorológica do Irã, ondas de calor que superaram os 50ºC em algumas regiões, fazendo o governo declarar feriados nacionais para amenizar seus efeitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem chuvas à vista e com outras cerca de 19 barragens operando abaixo de 5% da capacidade, a crise hídrica não atinge a todos. Ao norte de Teerã, região mais abastada da metrópole com mais de 10 milhões de habitantes, a refinada infraestrutura de distribuição e armazenamento faz com que seus residentes permaneçam alheios ao problema, consumindo cerca de dez vezes mais água que o restante da cidade, que são obrigados a racionar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde a chamada Revolução Iraniana, em 1979, Teerã vive um boom populacional e industrial, gerando contradições urbanas como a favelização e a não adequação para receber o recente êxodo rural, gerado também pelas secas. Nesse sentido, todavia, o natural aumento do consumo e a ausência de chuvas estão longe de explicar as verdadeiras causas da crise hídrica no país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Técnicas ancestrais e colapsos do presente&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Há milhares de anos, o local onde atualmente se localiza o Irã viu nascer diversas técnicas de abastecimento que garantiram o assentamento de diversas populações no clima árido e seco da região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os chamados Qanats persas, &lt;a href=&quot;https://whc.unesco.org/en/list/1506/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;transformados&lt;/a&gt; em patrimônio da humanidade pela UNESCO, configuravam um sistema que captava água dos lençóis freáticos, navegando posteriormente por grandes túneis subterrâneos através da gravidade até o local onde as populações se encontravam. Técnica autorreguladora, os qanats captam apenas o excedente dos chamados ventiladores aluviais, que “jogam” a água para cima, permitindo que os aquíferos se recuperem naturalmente, sem esgotar o recurso.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/oanatdemoon.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Os túneis do Qanat de Moon. Reprodução/Foto: UNESCO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a ocupação da Pérsia pelo Reino Unido, ainda no século XVIII, sua inserção no sistema global e a exploração de seus recursos ao longo das décadas levou ao abandono e destruição dos modos de vida de diversas populações em todo território. O colonialismo e a supremacia dos Xás sobre o bem estar da população, assim, rapidamente incrustaram o capitalismo e a lógica do lucro, exigindo ao máximo os parcos recursos hídricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Revolução de 1979, imersa no mar da luta de classes, acabou com a derrota dos comunistas e a consagração da República Islâmica e a figura do Aiatolá Ruhollah Khomeini como representantes do seu futuro, levando o Irã a caminhos tumultuosos, tanto pelo seu crescimento enquanto Estado nacional, quanto pelas disputas surgidas pelas provocações dos EUA e seus aliados sionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi nesse contexto que a Guarda Revolucionária Iraniana (IRGC na sigla original), organismo criado durante a Revolução para atuar ideologicamente em sua defesa, passou a controlar setores chave da economia, particularmente após a guerra com o Iraque, na década de 1980.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O principal veículo para essa expansão foi a empreiteira Khatam al-Anbiya Construction Headquarters (KAA). Por meio dela, veteranos da IRGC passaram a executar, sem concorrência pública, megaprojetos de infraestrutura em todo o país. Os contratos, concedidos ao longo das últimas décadas, incluíram a construção de túneis e estradas, além da exploração de recursos como minérios, petróleo e gás.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Todavia, foi justamente no setor de recursos hídricos que a atuação da KAA encontrou seu terreno mais fértil (e mais devastador). Seu braço especializado, a empresa Sepasad Engineering Company, tornou-se a principal construtora das grandes barragens que redesenharam à força a hidrografia iraniana. A lógica, no entanto, não era a conservação do recurso, mas o lucro e o controle político da IRGC, visando teoricamente garantir a demanda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Erguidas com uma engenharia agressiva que ignorou solenemente o conhecimento milenar dos qanats e a crise climática, essas barragens interromperam o fluxo vital de rios que alimentavam ecossistemas inteiros, fazendo com que a capital, Teerã, recebesse cada vez mais recursos através dos desvios e se tornasse dependente de um sistema finito.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/riozavandeh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Acima, 22 de fevereiro de 2025, em comparação com uma imagem de 5 de junho de 2023, que mostra o rio Zayandeh Rud fluindo abaixo da ponte Si-o-se-pol (a Ponte dos 33 Arcos). Reprodução/Foto: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado foi uma catástrofe ambiental: o Pântano de Gavkhouni, bacia terminal do rio Zayandeh localizado na província de Isfahan, secou completamente devido á má gestão e captação excessiva dos recursos deste corpo d’água. Na mesma toada, o gigante Lago Urmia, no noroeste, foi reduzindo de tamanho ao longo das décadas pela ação das barragens e captação desenfreada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, estudos &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/c17pxjdwk9vo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontam&lt;/a&gt; que cerca de 70% das reservas subterrâneas de água foram esgotas, o que vem causando o afundamento do solo em diversos distritos devido ao colapso de aquíferos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estas graves consequência de longo prazo causadas pela política adotada pelo governo iraniano vem convergindo com o estado alarmante em que se encontra a população para criar uma situação de crise aguda, capaz de quebrar violentamente qualquer coesão social existente no país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sanções e autossuficiência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após 1979, a posição política do Irã na conjuntura global culminou no choque frontal com as forças ocidentais, o que foi acompanhado de inúmeras sanções impostas ao país, limitando sua zona de manobra e levando a contínuas crises econômicas. Mesmo assim, a linha adotada pelo Aiatolá e os grupos que assumiram a presidência do Irã ao longo dos anos, apesar de suas divergências políticas, foi capaz de manter a hegemonia, mesmo que às custas dos recursos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Morad Kaviani, professor de geografia e hidropolítica na Universidade Kharazmi do Irã, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/12/as-the-dams-feeding-tehran-run-dry-iran-struggles-with-a-dire-water-crisis&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; à TV estatal iraniana que “A lei [iraniana] estipula que 85% dos alimentos nacionais sejam produzidos localmente”, como maneira de evitar um possível colapso do abastecimento causados eventualmente pelas sanções. Contudo, o professor acrescenta que “o Irã não tem capacidade de água e solo [para isso] e quase 30% dos produtos agrícolas são desperdiçados devido à falta de infraestruturas, práticas de irrigação obsoletas e seleção equivocada de culturas.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, tanto KAA quanto Sepasad são sancionadas por diversos países do ocidente e a impossibilidade de receber investimentos e aplicar um possível desenvolvimento de sua tecnologia levaram a obsolescência e consequente sucateamento da infraestrutura. Nesse sentido, o Irã buscou assinar acordos com estatais chinesas para dar continuidade a construção de barragens, como no caso da &lt;a href=&quot;https://www.iranwatch.org/iranian-entities/sepasad-engineering-company&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;joint venture&lt;/a&gt; com a China Gezhouba Group Corporation (CGGC) para construir a barragem e usina elétrica de Rudbar Loresta, concluída em 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Liderança global no processo de &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/custo-de-us-170-bi-china-inicia-construcao-da-maior-hidreletrica-do-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;construção de usinas hidrelétricas&lt;/a&gt;, a China vem atuando no setor hídrico globalmente há décadas. No entanto, longe de buscar soluções que visem a conservação dos recursos iranianos, a construção de barragens e outras infraestruturas, além de garantirem como contrapartida o fornecimento do petróleo do Irã, visam estruturar um laboratório para solucionar problemas chineses de fornecimento.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ir%C3%83%C2%A3agua.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;“Aviso: água não potável”, diz a garrafa de um manifestante em protesto contra a falta d&apos;água no Irã. Reprodução/Foto: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário, contudo, permanece inalterado e a Sepasad é continuamente responsabilizada pelos iranianos pelas recorrentes crises. Em &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/12/as-the-dams-feeding-tehran-run-dry-iran-struggles-with-a-dire-water-crisis&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; da Al Jazeera, o professor de engenharia civil e ambiental na Universidade Tufts, Farshid Vahedifard, aponta que “a escassez de água [de 2025] já está alimentando tensões e protestos locais, que podem se transformar em conflitos sociais mais amplos, especialmente porque grandes dificuldades econômicas [aumento da inflação, desemprego, problemas de moradia e o alto custo de vida] prejudicam ainda mais a capacidade das pessoas de lidar com a situação.”&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Efeito Placebo e escassez global&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em uma &lt;a href=&quot;https://gamaan.org/2025/11/05/12-day-war-survey-english/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; acerca das consequências da chamada Guerra dos 12 dias, protagonizada por Irã e Israel há meses atrás, uma esmagadora maioria de 75% culpou a má gestão e ineficiência como principal causa para a crise hídrica, enquanto 14% atribuiu a fatores naturais, e somente 4% apontou para sanções estrangeiras ou internacionais.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/latvan.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Represa Latyan, que abastece Teerã, operando com níveis baixíssimos. Reprodução/Foto: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos diversos comunicados e discursos televisivos, contudo, autoridades iranianas recomendam às pessoas que restrinjam o consumo de água, além de anunciarem o racionamento e recomendarem que a população compre tanques de armazenamento, sugerindo que a mudança de comportamento alteraria o cenário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, fato é que o consumo doméstico corresponde a apenas 8% do total, sendo a quase totalidade dos recursos empregados na agricultura doméstica, priorizada na lógica das sanções citada anteriormente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário, as medidas paliativas do governo iraniano atuam como um efeito placebo para uma doença estrutural. A insistência em soluções individuais, atribuindo às massas o ônus da crise, mascara a incapacidade do regime em confrontar as verdadeiras causas da escassez: a submissão dos recursos naturais à lógica do lucro e os incontáveis erros do governo iraniano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este não é um problema isolado do Irã. Vizinho, o Iraque &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/8/19/iraq-is-facing-a-water-crisis-hit-by-one-of-its-worst-droughts-in-century&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sofre&lt;/a&gt; com a seca dos rios Tigre e Eufrates, e o mundo todo ingressa em uma era de mercantilização da água, onde conglomerados financeiros e corporações se posicionam para controlar o recurso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A resposta global a essa tendência, no entanto, já surge: cidades como Paris e Berlim já reestatizaram seus serviços de água, reconhecendo o fracasso da gestão privada em garantir acesso universal. No Brasil, a tendência perversa é a inversa, com a privatização de companhias estaduais – como a Sabesp em São Paulo – que, ao colocar o lucro acima do direito humano à água, nos coloca no mesmo caminho perigoso que secou o Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a superação da crise hídrica exige mais do que reformas técnicas; demanda uma nova relação com a natureza, incompatível com a mercantilização capitalista que trata a água como uma commodity. Para a classe trabalhadora iraniana, que sofre diretamente com a escassez e a seca dos rios, a organização e a luta por um projeto socialista tornam-se uma questão de sobrevivência. Trata-se de reivindicar o controle social sobre os recursos hídricos, desafiando tanto a “Máfia da Água” doméstica quanto a pressão imperialista que assola a região.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Por que homens matam mulheres no Brasil?]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto uma onda de feminicídios repercute no Brasil, o que sustenta a violência de gênero é mantida e protegida por discursos reacionários e liberais.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rE3icK-por-que-homens-matam-mulheres-no-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">rE3icK</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/feminismopcbr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato em 8 de março de 2025, em Curitiba. Foto: Franthesco Fioravanço/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Stella&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, os dados mais recentes sobre feminicídio indicam uma cruel realidade da violência contra as mulheres. &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mj/pt-br/assuntos/noticias/mapa-da-seguranca-publica-2025-brasil-reduz-homicidios-dolosos-e-bate-recorde-em-apreensoes-de-drogas/mjsp-mapa-da-seguranca-publica-2025.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o Ministério da Justiça e Segurança Pública (MJSP)&lt;/a&gt;, em 2024 foram registrados 1.459 feminicídios e 71.834 estupros. Em termos diários, isso significa que aproximadamente quatro mulheres foram assassinadas todos os dias por razões de gênero, enquanto cerca de 196 sofreram violência sexual diariamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais grave ainda: a maior parte dessas mortes, que são de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UEmb6t-brasil-registra-recorde-de-feminicidios-e-alta-de-violencia-policial-contra-criancas-e-adolescentes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mulheres negras entre 18 e 44 anos&lt;/a&gt;, ocorreu dentro de casa, cometidas por companheiros ou ex-companheiros. Os &lt;a href=&quot;https://justica-em-numeros.cnj.jus.br/painel-estatisticas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados do Conselho Nacional de Justiça (CNJ)&lt;/a&gt; mostram que o tempo médio entre o início do processo e a concessão de medida protetiva é de 3 dias, e o &lt;a href=&quot;https://www.senado.leg.br/institucional/datasenado/mapadaviolencia/#/registros-justica/medida-protetiva&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mapa Nacional da Violência de Gênero&lt;/a&gt; indica que 7 em cada 10 mulheres que sofreram violência não solicitaram medidas protetivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não basta apenas olhar com atenção a crescente publicização dos casos e dos detalhes cruéis de execução de mulheres, é preciso conseguir enxergar qual a sua razão histórica. Nos últimos doze meses, uma sequência de crimes dramáticos e brutais evidencia o caráter estrutural da violência contra mulheres, que inclusive figura nos principais portais de notícia como principal fator determinante desses acontecimentos. Acontece que a constatação de seu caráter estrutural apartada da análise classista deixa pouca, ou quase nenhuma, resposta. Nos muitos casos onde não há medida protetiva, a razão provavelmente está numa relação de dependência financeira entre vítima e agressor. Em muitos outros, para as mulheres que sofrem violência, registrar a denúncia pode representar a perda de uma parcela significativa da renda familiar, colocando em risco a própria subsistência e a de seus filhos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recentemente, com tantos episódios de violência de gênero vindo à tona, destaca-se o de Thiago Schutz, influenciador que se apresenta como orientador de masculinidade e tem acumulado repercussão nos últimos anos. Laudos apontam que sua namorada foi vítima de pelo menos onze agressões físicas, com lesões no rosto, nos braços e nas pernas, além de sinais de defesa e tentativa de violência sexual após ela se negar a manter relações. A vítima relata ter sido arrastada, chutada, jogada ao chão e impedida de sair da residência, conseguindo escapar apenas para buscar ajuda. A relação durou cerca de três meses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Paulo, uma mulher de 31 anos foi atropelada e arrastada por aproximadamente um quilômetro pelo ex-companheiro após uma discussão movida por ciúmes. A violência foi tão extrema que ela precisou ter as duas pernas amputadas. Também na capital paulista, um homem entrou armado na pastelaria onde sua ex-companheira trabalhava e efetuou ao menos seis disparos contra ela poucos dias após o término do relacionamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Sul do país, o assassinato de Catarina Kasten, atacada, estuprada e morta durante uma trilha, gerou comoção nacional e reforçou a sensação permanente de insegurança que pesa sobre a vida das mulheres, mesmo em ambientes considerados públicos e abertos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Separados por poucos dias e ocorridos em diferentes regiões, esses casos mostram que o intervalo entre a autonomia feminina e a violência é cada vez mais estreito. Em praticamente todas as situações, o agressor é um homem com vínculo íntimo ou afetivo com a vítima, o que confirma o caráter doméstico e relacional da violência patriarcal. A brutalidade não se expressa somente no ato físico que mutila ou tira vidas, mas também no desejo de punição e controle exercido sobre mulheres que rompem ciclos de dominação, encerram relacionamentos ou simplesmente afirmam sua vontade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso de Thiago da Cruz Schoba acende mais um alerta sobre como a misoginia é encarada, dentro do modo de produção capitalista, como um dentre vários discursos reacionários disponíveis para assegurar papéis de gênero que garantem a produção e reprodução social. Esse discurso reforça e aprofunda a ideia de que mulheres estão mais aptas ao trabalho doméstico e de cuidado, enquanto homens devem preencher o espaço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando episódios como esses são tão comuns e repercutem de maneira ampla, é preciso ir além de uma simples constatação dessa característica estrutural do feminicídio e da violência de gênero. A lógica liberal para enfrentar esse problema não só atribui sua existência à cultura e à estrutura – sem especificar seu caráter econômico, sobretudo –, como frequentemente amplifica soluções individuais como saída.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, as soluções que as políticas de segurança pública têm dado para os casos de feminicídio (como&lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2025/11/26/claudio-castro-autoriza-venda-de-spray-de-pimenta-para-mulheres-em-farmacias-do-rio.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2025/11/26/claudio-castro-autoriza-venda-de-spray-de-pimenta-para-mulheres-em-farmacias-do-rio.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;legalizar a venda de spray de pimenta para defesa feminina&lt;/a&gt;) parecem não sair do lugar justamente porque não atacam a sua determinante condicional: o modo de produção capitalista, que se fortalece com padrões sociais de gênero opressivos que subjugam mulheres e controlam seus corpos a partir dos interesses das classes dominantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As raízes do problema da violência de gênero&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde sua promulgação, a Lei Maria da Penha foi enaltecida como marco civilizatório no combate à violência doméstica e familiar. Juridicamente, por violência doméstica e familiar entende-se uma série de crimes que são cometidos no âmbito doméstico e familiar, que podem conter violências físicas, psicológicas, sexuais e patrimoniais, enquanto o feminicídio é o homicídio qualificado que acontece em razão do gênero. No entanto, toda forma de violência contra a mulher decorre de um mesmo sistema, sendo o feminicídio a sua expressão máxima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UcYb6t-dez-anos-da-lei-do-feminicidio-o-que-mudou-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tipificação do feminicídio, sancionada pela então presidenta Dilma Rousseff (PT) em 2015&lt;/a&gt;, os dados sobre violência contra a mulher marcam um aumento recorde e resultados questionáveis. Entre eles: subnotificação, falhas no registro e acompanhamento dos casos, insuficiente capacitação institucional, e uma carência de políticas preventivas integradas (educação, saúde, assistência social) que atuem sobre as raízes da violência. O problema da subnotificação, por exemplo, é um dos mais centrais, já que ataca frontalmente a capacidade de desenvolvimento e publicação de estatísticas e dados que consigam de fato demonstrar possíveis avanços e retrocessos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Isso revela um ponto importante: a saída por meio do aumento do punitivismo, de maneira isolada, pode ser até contraproducente se não for acompanhada de um profundo processo de esclarecimento sobre as reais raízes do problema, com base no estudo dos dados disponíveis. A negligência em visibilizar todos os dados (como raça, classe, histórico de violência, contextos familiares, cruzamento de dados oriundos dos tribunais, etc.) transforma o sistema de dados público em um espelho parcial da realidade e legitima discursos punitivistas que pouco fazem para evitar a repetição e a continuidade da violência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a mídia burguesa, em defesa de sua classe, repercute a necessidade de encarar esse problema pela via de uma transformação cultural, ou até mesmo meramente como um caso solucionável pela educação, o Brasil vem testemunhando uma série de ataques coordenados contra os direitos reprodutivos de mulheres e pessoas que gestam. O PL 1904/2024 (em tramitação) busca equiparar o aborto após 22 semanas de gestação ao crime de homicídio simples. A proposta visa penalizar com até 20 anos de reclusão mulheres que realizem o aborto, inclusive nos casos de estupro. Esse e outros projetos que atacam serviços públicos que garantem o acesso ao aborto configuram, na prática, uma forma institucional de normalizar a punição de mulheres que muitas vezes são duplamente vitimadas:  por violência sexual e pela violência do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A violência de gênero encontra seu terreno mais fértil na soma entre o pleno funcionamento de uma estrutura que ataca os direitos de mulheres e pessoas que gestam com o modo de produção que perpetua a divisão sexual do trabalho e distingue socialmente os papéis de gênero. Associar essa ofensiva reacionária aos índices de feminicídio revela o mesmo padrão: o controle de corpos pelo Estado. Esse arranjo não se sustenta apenas por normas culturais, mas por interesses materiais e de classe. A violência de gênero, assim, funciona como mecanismo de controle, intimidação e submissão. É, portanto, fundamental ao funcionamento do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto se assentar na lógica da exploração, qualquer solução, criminal ou institucional, que não tenha o franco objetivo de mostrar e combater, de maneira transparente e com base nos dados, o real sustentáculo da violência de gênero, não produzirá senão reduções mínimas nas estatísticas já frágeis. Da mesma forma, soluções liberais, que aguardam que uma suposta igualdade econômica entre gêneros magicamente cairá dos céus para acabar com a violência de gênero, entram em contradição com a própria manutenção da sociedade de classes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse é o momento de esclarecer que não há possibilidade de transformação cultural que alcance a erradicação de violências que só ocorrem porque o capitalismo utiliza do modelo de sociedade patriarcal para perpetuação de sua dominação de classe. Para a emancipação de todas as mulheres é preciso que haja uma ruptura revolucionária por meio da ditadura do proletariado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A precarização do trabalhador da saúde como política: por que 7000 vagas temporárias não vão “curar” a Saúde do DF?]]></title>
            <description><![CDATA[Um pedido de emergência por mais de 7000 profissionais temporários não é um plano de recuperação para a Saúde do DF; é a confissão de um colapso estrutural.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/m1wTpm-a-precarizacao-do-trabalhador-da-saude-como-politica-por-que-7000-vagas-temporarias-nao-vao-curar-a-saude-do-df</link>
            <guid isPermaLink="false">m1wTpm</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/logomarcagdf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Logomarca SES-DF, 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio da Silva Barbosa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 25 de novembro de 2025, a sociedade do Distrito Federal foi surpreendida pela divulgação de um &lt;a href=&quot;https://sei.df.gov.br/sei/controlador_externo.php?acao=documento_conferir&amp;amp;acao_origem=documento_conferir&amp;amp;lang=pt_BR&amp;amp;id_orgao_acesso_externo=19&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;documento da Subsecretaria de Gestão de Pessoas da Secretaria de Saúde do Distrito Federal&lt;/a&gt;. O texto pedia autorização para um Processo Seletivo Simplificado de emergência, com um pedido extraordinário de mais de 7.000 vagas para contratação temporária e formação de cadastro de reserva. As vagas são destinadas aos cargos de Médicos, Especialistas em Saúde, Técnico e Auxiliar em Saúde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A justificativa apresentada era para reposição e o complemento urgente da força de trabalho para suprir a falta de servidores. Segundo dados do próprio documento, enquanto a SES/DF conta com 31.962 servidores ativos, a falta de servidores aproximado é de 23 mil profissionais. Ou seja, a rede pública de saúde do DF opera hoje com pouco mais da metade do quadro que necessitaria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa demanda da necessidade de profissionais é reveladora. Ao analisar os cargos com maior demanda, vemos um retrato de uma rede em crise operacional: Auxiliar em Saúde - Farmácia (2.250 vagas); Técnico Administrativo (2.000); Motorista (1.500); Farmacêutico (1.095); e Padioleiro (750). Os cinco cargos mais requisitados são funções de suporte técnico de saúde e operações, evidenciando uma fragilidade estrutural. Demonstrando assim, uma fragilidade da secretaria em realizar suas operações logísticas como garantir que os medicamentos chegam às farmácias; que os pacientes sejam transportados, e que a burocracia interna funcione&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, a emergência não se restringe ao suporte técnico/logístico. A mesma lista escancara uma carência crítica no núcleo assistencial à saúde. Há uma demanda significativa por Médico Generalista (360 vagas), Anestesiologia (240) e Pediatria (200), especialidades básicas para qualquer secretaria de saúde. Paralelamente, a demanda por profissionais de fisioterapia (440 vagas); fonoaudiologia (370 vagas); nutricionistas (190); e psicólogo (310), demonstra que a alta demanda seria mais que o suficiente para um pedido de concurso público para ocupação definitiva dos cargos, e não ao pedido de processo simplificado para cargos temporários que tanto causam  a precarização do trabalhador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ademais, ao observar o vácuo entre os últimos concursos de grande porte da secretaria, sendo o último em 2022, e outros em anos com prorrogação mais sem convocação, podemos traçar um paralelo desolador com as nomeações de 2025. Os números não revelam uma tentativa de resolver a falta estrutural de profissionais por meio de concursos públicos robustos, mas sim a crônica dependência de soluções de temporários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.saude.df.gov.br/nomeacoes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em 2025,&lt;/a&gt; foram nomeados apenas &lt;a href=&quot;https://www.saude.df.gov.br/documents/37101/0/PLANILHA+NOMEA%C3%87%C3%95ES+SITE+2025+%284%29.pdf/9a3ba9e0-c436-1c5e-b408-6ceca7e9c1da?t=1759947560072&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;232 profissionais. Desse total, 228 são médicos, o que representa 98,3% das contratações.&lt;/a&gt; Este dado escancara a prioridade da secretaria de saúde do DF. A prioridade absoluta recaiu sobre especialistas como Médico - Cirurgia Geral (30 contratações), Clínica Médica (22), Pediatria (22) e Gastroenterologia (20). Enquanto dezenas de médicos foram chamados, apenas 4 vagas foram para Técnico de Enfermagem e uma para cada: Contador, Cirurgião Dentista e Enfermeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, essa distribuição apresenta uma contradição gritante com o pleito do pedido de urgência do edital do Processo Seletivo Simplificado, que previa milhares de vagas para outras categorias. Isso evidencia uma desconexão entre o diagnóstico de necessidade e a execução da convocação de profissionais concursados&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Observa-se, assim, que a Secretaria de Saúde do DF atravessa um momento crítico de “miopia gerencial”. A insistência em processos seletivos simplificados, em vez de investir em concursos que poderiam restaurar a estabilidade, agrava o problema que se propõe a resolver. Na prática, essa política instaura um ciclo perverso de insegurança e precarização para o trabalhador da saúde pública do DF. A incerteza sobre a renovação do contrato gera ansiedade, inviabiliza o planejamento de vida e coage o profissional a aceitar condições degradantes. E em níveis coletivos traz a perspectiva da uberização do serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta da secretaria de saúde do DF, dirigida por Juracy Cavalcante, dos processos simplificados de contratação temporária, ao invés de nomeações e pedidos novos de concursos, traz o resultado de gastos públicos duplamente ineficientes. Embora os contratos temporários se apresentem como uma medida de custo imediato mais baixo, eles geram um custo oculto e cíclico devastador. As despesas recorrentes com novos editais, a perda de produtividade durante os vazios deixado pelos profissionais e a constante rotatividade criam um &quot;gotejamento financeiro&quot; permanente. No longo prazo, esse modelo esporádico e caro supera, e muito, o investimento necessário para realizar concursos e manter um quadro estável e valorizado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Endividamento avança e atinge quase metade da população do Paraná: mais de 4 milhões vivem sob pressão financeira]]></title>
            <description><![CDATA[Especialistas apontam que a combinação de inflação persistente, crédito caro e renda estagnada tem criado um ciclo difícil de quebrar: com cada vez mais gastos essenciais consumindo o orçamento, sobra pouco para quitar dívidas antigas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/UtDb6t-endividamento-avanca-e-atinge-quase-metade-da-populacao-do-parana-mais-de-4-milhoes-vivem-sob-pressao-financeira</link>
            <guid isPermaLink="false">UtDb6t</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/dividas.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Marcello Casal Jr./Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O povo trabalhador do Paraná enfrenta um dos cenários mais delicados de endividamento da última década. De acordo com &lt;a href=&quot;https://www.serasa.com.br/limpa-nome-online/blog/mapa-da-inadimplencia-e-renogociacao-de-dividas-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;levantamento&lt;/a&gt; recente realizado pelo Serasa, quase metade da população do estado - o equivalente a mais de 4 milhões de pessoas - está endividada. A crise atinge especialmente famílias de baixa renda, que enfrentam a alta do custo de vida, juros elevados e perda do poder de compra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O número chama atenção por revelar que o problema deixou de ser pontual e se tornou estrutural. Especialistas apontam que a combinação de inflação persistente, crédito caro e renda estagnada tem criado um ciclo difícil de quebrar: com cada vez mais gastos essenciais consumindo o orçamento, sobra pouco para quitar dívidas antigas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Renda menor, custo maior&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, o encarecimento de itens essenciais como alimentação, energia e transporte reduziu a capacidade de pagamento das famílias. Mesmo com políticas de renegociação lançadas em nível federal, como o programa Desenrola Brasil, grande parte dos paranaenses relata dificuldades para reorganizar as contas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em muitos lares, os juros do cartão de crédito e do cheque especial se tornaram inimigos diários. Para parte da população, pagar a dívida virou uma meta distante - e, por vezes, impossível.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Impactos sociais ampliados&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O endividamento não traz apenas consequências econômicas. Psicólogos e profissionais da saúde mental relatam aumento de casos de ansiedade, irritabilidade, insônia e depressão relacionados à insegurança financeira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pressão constante por pagar contas e evitar inadimplência afeta a saúde mental e abala relações familiares. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/watch/?v=4231829427096995&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pesquisa&lt;/a&gt; revela que 6 em cada 10 trabalhadores relatam aumento do estresse atrelado à dívidas, com 47% chegando à exaustão física.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Famílias e organizações populares ocupam a Câmara Municipal de Fortaleza em protesto ao “emendão” contra o Plano Diretor]]></title>
            <description><![CDATA[A câmara foi ocupada por 33 horas — uma hora para cada mandato que assinou o emendão. Um fato marcante foi o processo ter se dado de forma escondida e suspeita, com vereanças votando em emendas que não eram públicas e que não haviam lido.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/MiesfY-familias-e-organizacoes-populares-ocupam-a-camara-municipal-de-fortaleza-em-protesto-ao-emendao-contra-o-plano-diretor</link>
            <guid isPermaLink="false">MiesfY</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camarafortal.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Mariana Lopes/ O POVO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por André de Morais&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última terça-feira de novembro (25), movimentos populares ocuparam a Câmara Municipal de Fortaleza em protesto contra o chamado “emendão”, assinado por 33 vereadores que integram a base da prefeitura de Evandro Leitão (PT), ao Plano Diretor Participativo e Sustentável, que deturpava o projeto enviado pela Prefeitura, síntese das inúmeras reuniões abertas à população que aceleradamente aconteceram durante o ano de 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O “emendão” surge nas últimas semanas como resposta aos avanços populares impostos no processo de construção do novo Plano Diretor Participativo e Sustentável (PDPS). Dentre esses avanços estavam a diferenciação das Zonas de Proteção Ambiental (ZPA) e das Zonas Especiais de Interesse Social (ZEIS). Agora, com o emendão, essas duas propostas foram atropeladas para a grande burguesia imobiliária de Fortaleza realizar suas construções “faraônicas” sem haver, nem mesmo, um impeditivo legal de vontade popular.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A ocupação que não acontecia há mais de uma década&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No primeiro dia da ocupação, as famílias e os manifestantes foram até a galeria da câmara (espaço onde o público pode assistir ao plenário) pressionar os vereadores em sessão acerca do Plano Diretor e do emendão. Após o término da sessão, se deslocaram para instalar as barracas no jardim do auditório do parlamento, iniciando o processo de ocupação do espaço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o povo ocupava a galeria, realizando gritos e palavras de ordem contra o emendão, foi perceptível, a partir da fala de vários vereadores na tribuna, um tom de deboche àqueles que estavam nas galerias. Falas como: “vocês são muito bem-vindos” e “a participação de vocês para nós é muito importante” expressaram bem esse tom ao serem dirigidas aos manifestantes, ignorando completamente qualquer menção ao Plano Diretor ou ao emendão. Em meio a essas mobilizações, no momento de instalação da ocupação, a Guarda Municipal reagiu de forma repressiva. Um dos agentes da Guarda Municipal de Fortaleza chegou até mesmo a ameaçar uma prisão ilegal de uma pessoa e de quem estivesse gravando. O militante do PCBR, Rafael Maciel, relata a situação em entrevista ao Jornal O Futuro:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Um guardinha ameaçou prender um camarada, e não só o camarada, mas outros que estavam gravando. Ele ameaçou prender quem da gente estivesse gravando esse caso de truculência.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Dessa forma, ficou estabelecido um clima de tensão que, após diálogo com líderes da Câmara, entre elas o presidente, Leo Couto (PSB), foi apaziguado após entendimento de que os manifestantes não representavam “perigo” e foi estabelecido que não haveria nenhuma ação para desfazer a ocupação. É importante retomarmos que a Câmara Municipal de Fortaleza é palco costumeiro de manifestações políticas, de portes pequeno, médio e até grandes, com milhares de pessoas; entretanto, não há sequer registros na memória popular mais recente de qualquer outra ocupação que virasse a noite. A forma da atividade, neste momento, foi um último recurso, corajoso, dos lutadores do povo para tentar barrar este ataque descarado contra a cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma das principais atividades da ocupação era realizar pressão nos vereadores que estavam pelos estreitos corredores da câmara. Essa atividade acontecia principalmente quando estava para acontecer alguma votação do conselho do “emendão” ou alguma sessão em plenária. Em um desses eventos um fato curioso aconteceu: mais de vinte vereadores se trancaram em seus gabinetes ao perceberem que os manifestantes estavam nos corredores cobrando pela justificativa da posição impopular desses frente ao povo, que agora estava batendo à porta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No cotidiano dos ocupantes foi percebido um movimento suspeito e ilegal: as emendas que iam para votação não eram publicadas e as vereanças do campo popular tinham menos de duas horas para analisar centenas de páginas contendo inúmeras emendas. Havia, dessa forma, estabelecida a seguinte tática: fazer a pequena política do parlamento burguês da forma mais fraudulenta possível para pressionar a maior quantidade dos mandatos a votar conforme as posições das bancadas alinhadas à Prefeitura e aos sindicatos da burguesia da construção civil e do lobby imobiliário. As comissões jurídicas da Câmara e dos mandatos também eram orientadas a não mostrar os textos que iriam para votação nem para os manifestantes, nem para as vereanças que iam votar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como uma continuação da participação popular durante as reuniões do Plano Diretor e das manifestações desde que ele foi à Câmara, esta mobilização sofreu, infelizmente, com as consequências da forma como o processo se deu, com o Plano Diretor se arrastado por 6 anos (quando deveria ter sido aprovado ainda na década passada), o campo popular, antes forte e pujante, hoje encontra-se pulverizado e sem força real de impôr suas demandas à burguesia fortalezense e seus lacaios no parlamento. Mesmo com dois vereadores em aliança com as alterações populares, Gabriel Biologia e Adriana Gerônimo (PSOL), a imensa maioria da Câmara ou é abertamente contra o povo fortalezense, ou rifa seus interesses para não ficar de fora dos jogos e acordos políticos, como fez a base petista do governo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A burguesia manda no parlamento&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Os vereadores ligados ao Sindicato da Indústria da Construção Civil do Ceará (SINDUSCON), sindicato que representa a grande burguesia da construção, tentavam comprar as famílias manifestantes com o discurso de que seriam construídas “zonas de lazer” onde haveria ZEIS e ZPA, que representam, na prática, a gentrificação dessas áreas, como relata a militante do PCBR, Uriel Prisma, também em entrevista ao jornal O Futuro:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Outra coisa que foi muito dita pelo Adail Júnior (PDT), o cabeça do emendão, era que iam ser construídos polos de lazer. O que, na prática, é uma ideia de gentrificação”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Um dos fatos mais significativos apontados pelos militantes do PCBR foi quando um executivo da SINDUSCON, durante votação do conselho dos vereadores do “emendão”, recebeu uma mensagem de um dos vereadores ao término da votação e, após isso, abriu uma pasta com documentos e repassou para uma pessoa assinar. Ficava assim demarcada, de forma expressiva, a “estranha” presença de executivos do SINDUSCON durante a realização dos encontros e votações dos parlamentares da Câmara de Fortaleza.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A estranha e suspeita mudança de posição do Prefeito &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na noite do dia da aprovação do “emendão”, o prefeito de Fortaleza, Evandro Leitão (PT), fez sua declaração frente aos abusos e absurdos supracitados:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Na política, a gente tem que ter uma compreensão: não existe a política do ganha-ganha e nem do perde-perde. Nós temos que ganhar em alguma coisa e perder em outra. O importante é que no final nós tenhamos avanços&quot;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Entretanto, durante as mobilizações anteriores contra o emendão, quando este contava apenas com assinaturas, era o prefeito que dizia não saber do conteúdo da proposta parlamentar. Porém, ao mesmo tempo, o prefeito sequer se pronunciou contra ou orientou sua base na votação do documento impopular, sendo apenas uma manobra para garantir a aprovação do documento sem se vincular imediatamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse tipo de movimentação não é incomum entre aqueles que observam as ações do prefeito: durante uma das conferências de formulação do PDPS a prefeitura colocou servidores terceirizados (que não podem votar) e pessoas em cargo de confiança para votarem em peso nas propostas da prefeitura. Esses trabalhadores não tinham outra opção a não ser acatar com as posições do prefeito: era isso ou “rua”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, o Plano Diretor e seu funesto emendão foram aprovados por 36 votos favoráveis de inimigos da cidade, com apenas 6 votos contrários. O próximo passo é a sanção do prefeito Evandro Leitão (PT), que já veio à rede pública afirmar que o plano traz uma série de “avanços”, e, ainda por cima, dizer ser “muito grato à participação popular”. Esta é a “gratidão” do neoliberalismo ao povo: que falem com toda a “liberdade”, que se “manifestem”, porém, que nunca sejam ouvidos, que nunca sejam obedecidos. Quem manda na prefeitura e no parlamento, sabemos, não é povo, mas a burguesia — nossos inimigos têm raízes profundas no poder.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Os desafios dos professores em São José dos Campos como reflexo da desvalorização nacional da educação]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto o governo anuncia medidas simbólicas de valorização docente, a adoção crescente de contratos temporários revela que, na prática, a prioridade é a redução de custos. Não existe valorização docente possível sem expansão do investimento público.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bv3S0r-os-desafios-dos-professores-em-sao-jose-dos-campos-como-reflexo-da-desvalorizacao-nacional-da-educacao</link>
            <guid isPermaLink="false">bv3S0r</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sanjaprofessores.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: AquiVale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Júlia Reginato e Lucas Bertolucci&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A prefeitura de São José dos Campos (SP), sob gestão atual do prefeito Anderson Farias (PSD), costuma exaltar seu programa de “educação 5.0”, apresentando-o como símbolo de inovação, modernização tecnológica e aprovação popular. Mas por trás dessa propaganda bem-polida existe uma realidade muito distinta: não há educação de qualidade possível quando seus profissionais estão desvalorizados, sobrecarregados e mal remunerados. O discurso da modernização esconde problemas estruturais profundos, que vão da precarização do trabalho docente até a expansão de formas de contratação por prazo determinado — e que tornam evidente que a vitrine da educação 5.0 funciona mais como marketing político do que como garantia real de qualidade educacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, a nível nacional, os dados do &lt;a href=&quot;https://interiornoticias.com/noticia/1741/censo-escolar-2024-revela-que-brasil-tem-mais-professores-temporarios-que-efetivos-pela-terceira-vez.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Censo Escolar 2024&lt;/a&gt; mostram que 50,04% dos professores da educação básica estão com vínculo temporário, contra 49,96% com vínculo efetivo. No município de &lt;a href=&quot;https://www.sjc.sp.gov.br/noticias/2025/novembro/03/professores-da-rede-municipal-fortalecem-vinculos-e-aprendizado/?utm_&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;São José dos Campos&lt;/a&gt;, a rede municipal declara ter “mais de 5 mil professores” em atividade para atender cerca de 80 mil estudantes.&lt;a href=&quot;https://www.sjc.sp.gov.br/noticias/2025/novembro/03/professores-da-rede-municipal-fortalecem-vinculos-e-aprendizado/?utm_source=chatgpt.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;A prefeitura também segue abrindo processos seletivos para contratar professores por “prazo determinado” para o ano letivo de 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa predominância, ou pelo menos a grande presença de contratos temporários, corrói a estabilidade necessária ao trabalho pedagógico, gera estresse constante e impede a construção de uma carreira sólida. Sem direitos assegurados, plano de carreira ou condições dignas de trabalho, muitos professores precisam complementar renda em outras redes, enfrentando jornadas exaustivas que frequentemente levam ao adoecimento. Uma política educacional que depende da rotatividade e da precarização não pode, por definição, produzir qualidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A desvalorização atinge também a educação infantil. A prefeitura tem anunciado o &lt;a href=&quot;https://portalaquivale.com.br/escola-infantil-do-bairro-dos-freitas-em-sao-jose-fecha-as-portas-e-pega-pais-de-surpresa/?utm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fechamento&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://sampi.net.br/ovale/noticias/587523/o-vale/2021/09/mais-14-creches-de-s-o-jose-ser-o-terceirizadas-em-2022-sindicato-critica?utm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;terceirização de unidades&lt;/a&gt;, transferindo a responsabilidade para a iniciativa privada como forma de “reduzir custos”. Mas o que se reduz, na prática, são direitos: tanto das crianças, que deixam de usufruir de políticas públicas integrais, quanto dos trabalhadores, submetidos a salários menores, menos benefícios e vínculos mais frágeis. A lógica da terceirização demonstra que, para a gestão atual, o papel do setor privado não é complementar o público, mas substituí-lo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse quadro não é casual: ele corresponde ao projeto de austeridade que orienta governos municipais, estaduais e o próprio governo federal. A educação pública, gratuita e de qualidade é incompatível com políticas de corte de gastos e com a lógica de transformar direitos sociais em oportunidade de lucro privado. Enquanto o governo anuncia medidas simbólicas de valorização docente, a adoção crescente de contratos temporários revela que, na prática, a prioridade é a redução de custos. Não existe valorização docente possível sem expansão do investimento público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os problemas educacionais não serão superados enquanto as grandes decisões sobre o funcionamento das escolas estiverem nas mãos da iniciativa privada ou de gestores submetidos à lógica fiscalista. O planejamento educacional precisa ser feito pela comunidade escolar — professores, funcionários, pais, estudantes e suas entidades de representação, conselhos e grêmios. O poder de decisão sobre orçamento e prioridades deve vir do povo. E isso só será viável com uma articulação nacional que enfrente as travas estruturais impostas pelo arcabouço fiscal, que retiram da sociedade o controle democrático sobre os recursos e sobre o rumo das políticas públicas. Só devolvendo esse poder à comunidade é que se poderá construir um projeto educacional verdadeiramente público, estável e comprometido com o interesse coletivo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Base da prefeitura de Evandro Leitão (PT) propõe “emendão” ao Plano Diretor de Fortaleza]]></title>
            <description><![CDATA[Na prática, a emenda parlamentar passa por cima das decisões coletivas do Plano Diretor Participativo e Sustentável de Fortaleza (CE) e significa um retrocesso na legislação ambiental do município e um claro aceno aos interesses das grandes imobiliárias.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JIVC1D-base-da-prefeitura-de-evandro-leitao-pt-propoe-emendao-ao-plano-diretor-de-fortaleza</link>
            <guid isPermaLink="false">JIVC1D</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fortaleza.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Thiago Gadelha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por André de Morais&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na penúltima semana de novembro, onde se encerrava o prazo para apresentação de emendas ao Plano Diretor Participativo e Sustentável em Fortaleza (CE), foi publicizada uma emenda parlamentar coletiva assinada por 33 vereanças da cidade, desde a base governista à oposição pela extrema-direita. Esse “emendão” conta com mais de 100 páginas de dispositivos legais que pretendem a modificação substancial da legislação elaborada coletivamente. Dessa forma, fica demonstrada uma clara articulação entre os setores burgueses das grandes construtoras especuladoras e o mandato petista da prefeitura de Fortaleza, bem como sua base parlamentar que integra mandatos oriundos desde o União Brasil até o próprio PT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O “emendão”, como está sendo apelidado pelos partidos, movimentos sociais e organizações que estiveram presentes no processo de formulação do Plano Diretor Participativo e Sustentável (PDPS), modifica os artigos da legislação que tratam da diferenciação entre os territórios e do licenciamento ambiental para construções. A legislação coletiva previa atenção especial e proteção às áreas vulneráveis de interesse ambiental estratégico como as Dunas da Sabiaguaba, a Floresta do Aeroporto e o Refúgio das Jandaias, compreendendo que esses ecossistemas são fundamentais para o equilíbrio climático da cidade e para preservação de espécies nativas da região. Dessa forma, apresentavam alta vulnerabilidade perante aos interesses econômicos da burguesia imobiliária e, por isso mesmo, deveriam ser diferenciadas na legislação ambiental como zonas especiais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro importante avanço do PDPS foi o estabelecimento do Fundo Municipal de Mobilidade Urbana (FMMU), que foi projetado pelo Movimento Busão 0800. Esse fundo serviria para custear a tarifa zero na cidade e colocaria a conta na burguesia por meio da Taxa do Transporte Público (TTP), mas que também vem sendo combatido pela gestão municipal, gestão essa que acaba de anunciar o maior aumento na tarifa da história do município. A prefeitura trata de ignorar o projeto mesmo contendo a assinatura de mais de trinta mandatos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a emenda parlamentar “ignora” todas essas vulnerabilidades e exigências dos coletivos da classe trabalhadora e permite que a “boiada” possa “passar” sem precisar atravessar processos burocráticos que a nova legislação instituía. Medida semelhante foi aprovada na Câmara dos Deputados: o chamado PL da Devastação, que teve mais de 300 dispositivos aprovados após a sanção presidencial. Nesse sentido, o PL e o emendão entram em consonância na perspectiva de flexibilizar o licenciamento ambiental e passarem por cima do que ou foi decidido coletivamente, ou do que a pressão do movimento de massas está reivindicando, mostrando assim o claro alinhamento político nas diferentes esferas do executivo comandado pelo Partido dos Trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que é mais latente nessa articulação são os motivos políticos e econômicos que levaram a sua idealização: conquistar os setores mais avançados da burguesia fortalezense (as grandes imobiliárias e grandes construtoras) em detrimento dos interesses coletivos e populares que foram recebidos nas mais de 30 reuniões de formação do novo Plano Diretor. Evandro Leitão e sua base parlamentar estão largando a mão de suas bases eleitorais que, esquecidas e ignoradas pela prefeitura, se tornarão o grande cabide eleitoral da extrema-direita fascistóide nas próximas eleições, fato esse que ficou muito bem constatado com a vitória de André Fernandes (PL) nos maiores bairros da periferia de Fortaleza em 2024.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EDITORIAL: Nem austeridade, nem conciliação! ]]></title>
            <description><![CDATA[O desafio colocado para 2026 é claro: somente a mobilização dos trabalhadores, de forma organizada, pode enfrentar o avanço da extrema-direita, a política de austeridade e o ataque coordenado da burguesia aos direitos sociais. A disputa real não se dará nos palcos eleitorais, mas nas ruas, nos locais de trabalho e estudo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Zadrvc-editorial-nem-austeridade-nem-conciliacao-</link>
            <guid isPermaLink="false">Zadrvc</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_9402.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato na Avenida Paulista, em São Paulo, contra a chacina no Rio de Janeiro. Foto: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/foicesmartelos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Madu de Sousa&lt;/a&gt; / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Caminhamos para o fim de mais um ano marcado por uma profunda ofensiva burguesa não só no Brasil, mas em toda a América Latina. Essa ofensiva é a expressão de uma conjuntura de mobilização de governos e instituições para aprofundar ajustes e atacar os direitos da classe trabalhadora. Expressão disso é a recente derrota do peronismo nas eleições legislativas argentinas, consolidando o projeto ultraliberal de Javier Milei, que tem fortalecido um laboratório regional de ataques econômicos e repressão política.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um possível balanço inicial para o final de 2025 revela ainda mais elementos sobre aquilo que denunciamos ao longo do ano: mesmo diante do agravamento das condições da classe trabalhadora, o governo opta pela austeridade. De outro lado, a prisão de Bolsonaro e aliados golpistas não conteve o avanço da extrema-direita, que segue operando como ala de choque da grande burguesia, enquanto o governo Lula-Alckmin reforça sua conciliação, enviando ao Congresso um reajuste do salário-mínimo menor que o previsto e aprofundando cortes orçamentários. A política econômica, guiada pelo Banco Central, reafirma seu papel: proteger os investidores e punir a classe trabalhadora, seja pela manutenção de juros altos, seja por chantagens que legitimam mais ataques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As empresas, amparadas por esse ambiente, intensificaram sua exploração. O Nubank, símbolo do “novo capitalismo de liberdade”, impôs o retorno presencial e expôs a contradição entre a retórica da inovação e a prática de controle e precarização. No setor financeiro, o Banco do Brasil pressiona por aumento da jornada de trabalho, enquanto o Banco Central insiste em regras que sacrificam quem produz para garantir lucros recordes aos rentistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas 2025 também foi o ano em que a resistência mostrou sua força, ainda que de maneira desigual e fragmentada. As mobilizações dos trabalhadores contra a Reforma Administrativa reacenderam a luta por direitos e barraram parte da agenda mais agressiva. A denúncia dos moradores da Penha e do Alemão após a chacina histórica revelou, mais uma vez, que nas periferias brasileiras é necessário denunciar o terrorismo do Estado burguês e enfrentar a militarização a serviço do capital. No campo da educação, o escândalo do ENEM mostrou que a disputa não é apenas sobre fraude, mas sobre um modelo de ensino superior que tem como fundamento principal a exclusão de uma parcela significativa da sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desafio colocado para 2026 é claro: somente a mobilização dos trabalhadores, de forma organizada, pode enfrentar o avanço da extrema-direita, a política de austeridade e o ataque coordenado da burguesia aos direitos sociais. A disputa real não se dará nos palcos eleitorais, mas nas ruas, nos locais de trabalho e estudo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>