<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 16:39:13 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Marcha Trans pelo Bem Viver reúne organizações e apoiadores em Londrina (PR)]]></title>
            <description><![CDATA[Sob o lema de dignidade, visibilidade e inclusão, a Marcha Trans percorreu um trecho do centro até a Concha Acústica, espaço público onde foram realizadas apresentações culturais e falas de lideranças.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/2RTHhb-marcha-trans-pelo-bem-viver-reune-organizacoes-e-apoiadores-em-londrina-pr</link>
            <guid isPermaLink="false">2RTHhb</guid>
            <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marchatranslondrina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Cecília França / Jornalista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 25 de janeiro, centenas de pessoas se reuniram no centro de Londrina (PR) para a 2ª edição da Marcha Trans pelo Bem Viver, mobilização que ocupou as ruas da cidade com o objetivo de reivindicar direitos, combater a transfobia e fortalecer a visibilidade da comunidade trans e travesti local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concentração começou no início da tarde na área do chafariz, no Calçadão, onde militantes, familiares, amigos e apoiadores se juntaram com faixas e cartazes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o lema de dignidade, visibilidade e inclusão, a Marcha Trans percorreu um trecho do centro até a Concha Acústica, espaço público onde foram realizadas apresentações culturais e falas de lideranças.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Direitos, políticas públicas e visibilidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Organizada pela Frente Trans de Londrina, a marcha integrou o calendário do Mês da Visibilidade Transexual, mês dedicado a destacar as lutas, conquistas e desafios da população trans e travesti no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o evento, participantes destacaram a necessidade urgente de políticas públicas concretas nas áreas de saúde, educação, trabalho, moradia, cultura e assistência social, além de medidas que enfrentem a violência e a exclusão social sofridas historicamente por pessoas trans e travestis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Frente Trans enfatizou a participação de outros coletivos e movimentos sociais, além de projetos universitários e organizações não governamentais, que contribuíram para ampliar o alcance da mobilização.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cultura e resistência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ao longo do trajeto e nas atividades finais na Concha Acústica, a Marcha Trans combinou tom de protesto com celebração cultural. Apresentações artísticas de artistas locais reforçaram a ideia de que a luta por direitos também passa pela afirmação de identidades e narrativas positivas sobre a população trans e travesti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Participantes relataram que o sentimento predominante foi de união e resistência, reforçando que mobilizações como esta são espaços de encontro comunitário e de visibilidade política e social para uma população frequentemente marginalizada.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques à população trans e travesti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em 2023, ocorreu um aumento de mais de 170% de projetos de lei (PL) anti-trans referente ao período 2019-2022. Esses PLs são aliados a outros acessórios, todos protagonizados pela extrema-direita, buscando criar as bases para um verdadeiro genocídio da população trans e travesti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses projetos buscam a segregação do acesso da população trans e travesti aos espaços públicos e privados, impedem a veiculação pública de sua imagem, restringem e criminalizam seu acesso à saúde especializada e criam todo um arcabouço penal para encarcerar essa população, seja por viver plenamente em sociedade, seja em decorrência do aumento da punitividade às pessoas mais marginalizadas, buscando, inclusive, criar espaços prisionais segregados apenas para essa população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ademais, o Governo Lula, ao manter o projeto herdado do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) de identificação obrigatória de “sexo” via nova Carteira de Identidade Nacional (CIN), aprova o primeiro passo, pois resulta na identificação de qualquer pessoa que desvie dos padrões de gênero.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta continua&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É preciso iniciar um duro enfrentamento, por parte de todos os organismos populares e públicos, a todas as formas de opressão e discriminação. Enquanto não haja igualdade absoluta no acesso à educação e no mundo do trabalho, defendemos a aplicação de cotas sociais, étnico-raciais, de gênero, para pessoas trans, travestis e com deficiência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso coibir toda forma de discriminação racial, de gênero e de sexualidade, por meio de medidas tanto coercitivas quanto pedagógicas. Defendemos uma sociedade em que a diversidade da vida humana seja plena, em sua dimensão afetiva e de identidade pessoal e coletiva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Enlameado em escândalos de corrupção, Ratinho Júnior continua obstinado em vender a estatal de tecnologia Celepar]]></title>
            <description><![CDATA[Como já denunciado anteriormente pela nossa redação, privatizações e contratos sem licitação tornaram-se marcas registradas do governo atual paranaense que vangloria-se de ser o estado que mais fez concessões, privatizações e PPPs do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/dmNtMk-enlameado-em-escandalos-de-corrupcao-ratinho-junior-continua-obstinado-em-vender-a-estatal-de-tecnologia-celepar</link>
            <guid isPermaLink="false">dmNtMk</guid>
            <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/celepar_ratinho.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O governador Ratinho Jr durante lançamento do aplicativo Sou Paraná Conecta, desenvolvido pela Celepar. Reprodução/Foto: Roberto Dziura Jr/AEN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O processo de privatização da Companhia de Tecnologia da Informação e Comunicação do Paraná (Celepar) segue conturbado, com reviravoltas frequentes. No último dia 23 de janeiro (sexta-feira), os favoráveis a venda &lt;a href=&quot;https://www.parana.pr.gov.br/aen/Noticia/Tribunal-de-Contas-do-Parana-libera-processo-de-desestatizacao-da-Celepar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comemoraram a liberação do processo &lt;/a&gt;previamente suspenso pelo Tribunal de Contas do Estado (TCE-PR), no gabinete do conselheiro Durval Amaral, devido a falta de estudos e ações de contenção de risco mínimas, vide a transferência de diversos dados sensíveis da população paranaense para as mãos do mercado. Entretanto, no dia 28 de janeiro, o &lt;a href=&quot;https://gazetadoparana.com.br/artigo/tce-suspende-leilao-da-celepar-por-risco-a-fiscalizacao-e-ao-tratamento-de-dados-da-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TCE voltou a suspender a venda&lt;/a&gt; através de um despacho do conselheiro Fabio de Souza Camargo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mais recente decisão destaca que existem cerca de 114 sistemas classificados como manipuladores de dados de segurança pública administrados ativamente pela Celepar. A privatização pode acarretar em exposição e/ou transferência indevida de dados sensíveis da população paranaense referente a segurança. O processo seguirá suspenso até o encerramento da fiscalização com entrega de relatório final pela 6ª Inspetoria de Controle Externo, que fiscaliza contratos referentes a tratamento de dados sensíveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A venda da Celepar é missão declarada do governador Ratinho Júnior, que visa ser o primeiro a realizar com sucesso a entrega de uma empresa pública brasileira do ramo da tecnologia à iniciativa privada - objetivo esse semelhante ao do ex-presidente Bolsonaro em seus ataques à Empresa Nacional de Inteligência em Governo Digital e Tecnologia da Informação (SERPRO).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como já denunciado anteriormente pela &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/HQZlL8-privatizacoes-e-contratos-sem-licitacao-viram-marca-do-governo-ratinho-junior-psd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nossa redação&lt;/a&gt;, privatizações e contratos sem licitação tornaram-se marcas registradas do governo atual paranaense que vangloria-se de ser o estado que mais fez concessões, privatizações e PPPs do país. Do bojo de empresas estatais a gestão vendeu: Sercomtel (telefonia); Copel Telecom (internet e fibra óptica); Copel (energia elétrica); Sanepar (saneamento de águas). Outro alvo dos ataques neoliberais são as escolas estaduais, privatizadas através do programa Parceiro da Escola, o qual &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/raLicK-ratinho-jr-quer-acabar-com-a-escola-publica-avanca-a-privatizacao-no-parana&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;será ampliado para englobar mais 97 unidades escolares&lt;/a&gt; além das 82 já vendidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Agência Nacional de Proteção de Dados (ANPD) &lt;a href=&quot;https://capitaldigital.com.br/anpd-alerta-stf-sobre-riscos-a-protecao-de-dados-em-possivel-privatizacao-da-celepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formalizou pedido&lt;/a&gt; ao Supremo Tribunal Federal (STF) para que possa participar enquanto amigo da corte em processo que discute os impactos da “desestatização” da Celepar, segundo a entidade processos envolvendo dados públicos exigem atenção redobrada sob a ótica da proteção de dados e dos direitos fundamentais. Ademais, argumenta que a matéria envolve diretamente a interpretação e a aplicação da Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD), o que fortalece a posição da fiscalizadora como essencial ao debate institucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aposta no enfrentamento jurídico é também da &lt;a href=&quot;https://www.assembleia.pr.leg.br/comunicacao/noticias/lider-da-oposicao-destaca-decisao-do-tce-pr-de-avaliar-suspensao-da-privatizacao-da&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oposição ao governo do estado&lt;/a&gt; na ALEP, liderada pelo Deputado Arilson Chiorato (PT), em conjunto ao Comitê dos Trabalhadores da Celepar - através da &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/salveseusdadospr/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;campanha Salve Seus Dados PR&lt;/a&gt;. Para a oposição, manter a Celepar pública é garantir soberania digital, proteção da privacidade dos cidadãos e continuidade dos serviços com transparência; indo de encontro ao discurso publicitário do Governo Federal sobre a temática de soberania nacional.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Escândalos de corrupção não deixam dúvida dos riscos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O envolvimento de Ratinho Júnior em escândalos de corrupção e irregularidades desde o início do seu mandato, agrava o potencial risco de venda dos dados hoje resguardados pela estatal. O comprador da Copel Telecom, Nelson Tanure, foi &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/comprador-da-copel-telecom-e-alvo-da-pf-e-oposicao-cobra-ratinho-junior/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um dos alvos&lt;/a&gt; da segunda fase da operação Compliance Zero, deflagrada pela Polícia Federal para investigar as irregularidades cometidas pelo Banco Master. O Ministério Público Federal (MPF) no Paraná &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/mpf-abre-investigacao-para-apurar-supostas-irregularidades-na-sanepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;abriu investigação&lt;/a&gt; sobre denúncias de corrupção na Sanepar, diante de uma série de áudios divulgados desde dezembro que tratam da suposta prática de &quot;rachadinha&quot; na empresa, com objetivo de cobrir um rombo da campanha à reeleição do governador em 2022.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ratinho_gabrielmassa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Da esquerda à direita: o apresentador Ratinho, o governador Ratinho Jr e Gabriel Martinez Massa. Reprodução/Foto: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/socio-do-irmao-de-ratinho-jr-ganhou-licitacoes-no-valor-de-r-146-milhoes-com-a-celepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Outra polêmica recente&lt;/a&gt;, deve-se à sociedade entre Gabriel Martinez Massa, irmão do Ratinho Júnior, com o dono da Linea Tecnologia, que venceu quatro licitações na Celepar no total de R$146 milhões. Gabriel aparece como um dos proprietários da TLA Brasil Tecnologia em Monitores Ltda, com sede em São José dos Pinhais. O outro proprietário é Rodolfo de Souza Aires, proprietário da Linea Tecnologia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O discurso de “soberania digital” frente aos interesses das grandes corporações&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É fundamental o enfrentamento ao processo de venda da estatal de TI e o fortalecimento da luta dos trabalhadores da Celepar, que se auto-organizaram para além do sindicato. Não podemos perder o horizonte, entretanto, que as empresas públicas de tecnologia não são de fato soberanas perante a influência direta das big techs estadunidenses e seus interesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como apresentado por Everton Rodrigues na matéria &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/tecnologiaemdisputa/serpro-brasil-esta-vendendo-sua-soberania-digital/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Serpro: Brasil está vendendo sua soberania digital?”&lt;/a&gt; publicada no jornal Outras Palavras, a “nuvem soberana” &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/gestao/pt-br/assuntos/noticias/2025/se/na-soberania-digital-brasil-consolida-a-nuvem-de-governo-como-passo-para-a-independencia-e-a-protecao-de-dados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;promovida pelo Governo Federal&lt;/a&gt; como “passo para a independência de dados” é, na verdade, um instrumento do colonialismo digital operante no nosso país. Os sistemas utilizados são fechados, não auditáveis e baseados em licenças temporárias firmadas com empresas estrangeiras. Devido ao &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2019-nov-22/limite-penal-cloud-act-quando-investigacao-nuvens-americanas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cloud&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2019-nov-22/limite-penal-cloud-act-quando-investigacao-nuvens-americanas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Act&lt;/a&gt;, as empresas imperialistas possuem diversos mecanismos legais para, a qualquer momento, acessar, mover e copiar dados, alegando cumprimento de leis dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Paraná, o governo &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/parceria-com-o-google-viracontratacoes-sem-licitacao-no-parana/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contratou&lt;/a&gt; por R$ 90 milhões serviços de monitoramento de imagens do Google através da Celepar, sem a necessidade de licitação -  assinado em julho de 2025 pelo presidente do Google Cloud para a América Latina, Eduardo López, e pelo presidente da Celepar, André Gustavo Garbosa, o contrato 4023/2025 transformou a estatal em uma revendedora dos produtos da big tech.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O objetivo é que as câmeras de vigilância espalhadas por todo estado deixem de depender exclusivamente do monitoramento humano, passando a adotar recursos de Inteligência Artificial (IA) e reconhecimento de padrões para pesquisar características de pessoas foragidas ou desaparecidas, por exemplo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfrentar intervenções estrangeiras no país e nossa dependência tecnológica, deve exigir defendermos “construir data centers com alternativas digitais verdadeiramente soberanas, com softwares livres, códigos abertos e governança comunitária ou pública”, como aponta Rodrigues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nosso vizinho, Uruguai, conta com um data center 100% público, criado a partir de software livre, alimentado por fontes renováveis e totalmente independente. Apostas semelhantes, de abandono dos contratos com as big techs e investimento na superação da dependência digital, são feitas por &lt;a href=&quot;https://engenhariae.com.br/tecnologia/governo-alemao-adota-softwares-de-codigo-aberto-e-abandona-microsoft&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;países capitalistas europeus como Alemanha, Dinamarca&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://pt.euronews.com/next/2026/01/27/franca-abandona-microsoft-teams-e-zoom-e-opta-por-plataforma-soberana-por-razoes-de-segura&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;França&lt;/a&gt; - que tentam abandonar softwares estrangeiros, como Microsoft Teams e Google Drive, adotando soluções locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O movimento de combate a privatização da Celepar, assim como das outras estatais do ramo, deve buscar o horizonte de verdadeira emancipação tecnológica brasileira e superação do nosso status de colônia digital dos países imperialistas. Precisamos ir para ofensiva exigindo o fim dos contratos leoninos com as corporações estrangeiras, investimento em pesquisa e educação, novos concursos públicos, fim da terceirização e da precarização, criação de um projeto de país que aproveite suas terras raras e torne-se verdadeira potência soberana no meio da tecnologia e informação, com soluções nacionais de softwares de ponta, redes sociais, semicondutores e IA.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Novo aumento da passagem de ônibus em Campinas causa indignação]]></title>
            <description><![CDATA[O anúncio do ajuste foi feito pela Prefeitura de Campinas junto à Transurc (a entidade privada que reúne as empresas de ônibus da cidade), no penúltimo dia do ano, discretamente em meio às festas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/lATmi3-novo-aumento-da-passagem-de-onibus-em-campinas-causa-indignacao</link>
            <guid isPermaLink="false">lATmi3</guid>
            <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/campinasterminaltarifazero.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Terminal Central após ato do dia 14 de janeiro de 2026. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por L. Lemos&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 14 de janeiro, os trabalhadores e estudantes da região metropolitana de Campinas (SP) realizaram uma manifestação no Terminal Central de Campinas, a primeira de uma série de atos convocados em resposta ao aumento do valor da passagem de ônibus. Desde então, novos protestos se seguiram com o segundo do ano sobre o tema, no dia 29 de janeiro, mostrando que a revolta não foi um episódio isolado, mas o início de um processo contínuo de mobilização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O anúncio do ajuste foi feito pela Prefeitura de Campinas junto à Transurc (a entidade privada que reúne as empresas de ônibus da cidade), no penúltimo dia do ano, discretamente em meio às festas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Bilhete Único Comum passou de R$5,70 para R$6, o Vale-Transporte foi de R$6,20 para R$6,50 e o Bilhete Universitário foi de R$2,85 para R$3. A tarifa está acima do preço de quase todas as capitais. Para quem pega o ônibus duas vezes por dia, cinco dias por semana, o gasto mensal chega a absurdos R$240,00 para o Bilhete Único Comum, R$260,00 para o Vale-Transporte e R$120,00 para o Bilhete Único Universitário mensal. Isso representa 15%, 16% e 7,5%, respectivamente, do salário mínimo anunciado para 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tudo isso para um serviço que sofre com superlotação, frotas reduzidas e estrutura precária. Cada aumento da passagem amplia os gastos que trabalhadores e estudantes têm para se locomover, dificultando o acesso à cidade e limitando o direito de ir e vir.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mas afinal, para onde vai o dinheiro da passagem?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em 2025, o valor destinado inicialmente ao transporte público de Campinas foi de R$139 milhões, porém acabou totalizando R$218 milhões, conforme &lt;a href=&quot;https://diariodotransporte.com.br/2025/12/30/tarifas-do-transporte-coletivo-de-campinas-sp-sobem-a-partir-de-1-de-janeiro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do Diário do Transporte, sendo uma parte destinada à Emdec (Empresa Municipal de Desenvolvimento de Campinas) e outra ao subsídio de empresas como as que fazem parte da Transurc. Sendo essas empresas privadas, a pergunta que fica é: por que empresas que dão lucro recebem milhões do município para funcionar e ainda cobram passagem?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa questão demonstra uma contradição central: enquanto o transporte público é essencial para o funcionamento da cidade, ele ainda se mantém subordinado a uma dinâmica de lucro, mesmo sendo sustentado por financiamento municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi a partir dessa contradição que as demandas do povo organizado nos protestos não se limitaram apenas a se opor ao aumento da passagem, mas também a defender o passe livre para toda a região, até porque não existe justificativa para a população pagar duas vezes pelo mesmo serviço (pela tarifa e pelos impostos), que ainda falha em oferecer qualidade e disponibilidade para a região metropolitana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é por acaso que a pauta do povo organizado não se limita à revogação do aumento. Entre os trabalhadores e estudantes e movimentos que constroem a mobilização, a defesa da Tarifa Zero aparece como resposta direta à realidade vivida na região. Em frente a um sistema caro, que já é subsidiado com recursos públicos e ainda assim incapaz de garantir acesso pleno à cidade, a gratuidade não é uma benevolência, mas sim uma necessidade da população.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a Tarifa Zero?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O transporte público é um direito fundamental. Com isso em mente, a tarifa, mesmo antes do aumento, serve como um imposto aplicado duas vezes para a população que mais paga impostos proporcionalmente no Brasil: os trabalhadores. Se o transporte já é sustentado pelo contribuinte, não existe motivo para haver qualquer tarifa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais do que somente aliviar o bolso, a Tarifa Zero redefine quem pode acessar a cidade. Essa mudança interfere diretamente no tempo de vida, na possibilidade de circular, estudar, trabalhar e ocupar os espaços urbanos. Em um sistema onde a tarifa funciona como barreira diária, a gratuidade rompe com a lógica que isola boa parte do povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, a defesa da tarifa zero não resolve a principal contradição do transporte público enquanto ele continuar sob o controle de empresas privadas. Sem a estatização do sistema de transportes, a tarifa zero só mantém uma transferência direta de recursos públicos para o bolso de investidores privados, mantendo inalterada a lógica do lucro que historicamente precariza o serviço.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a estatização?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A estatização vem como uma resposta imediata às contradições apresentadas. Enquanto o sistema continuar sob o controle do setor privado, mesmo sustentado pelo financiamento público, continuará guiado para dar lucro a seus donos, e não pela necessidade da população trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessa situação, o município arca com os custos, mas não tem controle total sobre a operação, o planejamento das linhas, a renovação da frota e a qualidade geral do serviço. Dessa forma, o transporte público continua precarizado e sem atender às necessidades dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém a estatização não se coloca apenas como medida administrativa, mas como uma mudança necessária para que o transporte pare de servir aos interesses privados e passe a ser planejado conforme as necessidades do povo. Sem o controle público, o sistema segue não servindo a quem deveria, a população da região metropolitana de Campinas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A quem esse sistema serve?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Analisando a forma como o transporte público funciona na Região Metropolitana de Campinas, fica claro que ele não foi desenvolvido para atender às necessidades da população. A organização do sistema faz com que as linhas, horários e investimentos sigam condicionados à rentabilidade das empresas, e não à demanda da população que depende diretamente do serviço para trabalhar, estudar, ter seu tempo de lazer ou mesmo exercer seu direito de ir e vir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sistema, o deslocamento do povo é tratado como custo, não como direito. Linhas superlotadas, intervalos longos e cortes em trajetos vistos como menos lucrativos se tornam projeto, e não erros ocasionais. Quanto mais se gasta com manutenção, renovação de frota ou com remuneração e condições dignas para os motoristas, menos os empresários lucram. Assim, a população segue sofrendo com a precarização e a queda da qualidade de vida, enquanto os empresários mantêm seus lucros assegurados por contratos, subsídios e reajustes tarifários.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a região metropolitana de Campinas se revolta?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para a população da região metropolitana de Campinas, o aumento passa a ser ainda mais absurdo quando comparado a outras grandes cidades do país. Mesmo antes do aumento, o valor cobrado na região já era maior do que o praticado em diversas capitais do Brasil, cidades com malhas de transporte mais amplas, mais território e custos operacionais superiores. Na prática, a população paga mais para utilizar um sistema fragmentado, com longos tempos de espera e integração limitada. Isso escancara que o problema não é apenas o aumento, mas a discrepância proposital entre o que se cobra e o que é oferecido, por conta do lucro de quem enriquece explorando um serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário, o ato realizado em Campinas não aparece como reação isolada, e sim como resultado de uma revolta acumulada e justificada. O povo sente diariamente o peso da tarifa e a falta de qualidade do transporte público. A manifestação no Terminal Central expressa essa insatisfação em sua forma organizada: o ódio da população, não como selvageria, mas como uma luta por mudança.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que se organizar?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O aumento da passagem não gera apenas uma indignação abstrata; ele é sintoma de um sistema que não serve àqueles que o sustentam, o povo. A raiva de esperar longamente em pontos cheios, de perder tempo de vida em ônibus lotados e sem manutenção e de pagar caro por um serviço que os deixa na mão todos os dias não nasce do nada e tampouco é irracional; ela é fruto de uma realidade a ser transformada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a organização da população é o que transforma o ódio em mudança real. Sem isso, a revolta se dispersa ou é reduzida a picos isolados. Com trabalhadores e estudantes se organizando para atos como o do dia 14, a indignação passa a ter direção, continuidade e objetivo. Apenas com a pressão da população é possível mudar esse sistema no qual estamos inseridos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Lula e a distribuição de renda: como criar ilusões sobre um “capitalismo humanizado”]]></title>
            <description><![CDATA[O Brasil pintado por Lula é um sonho alucinado, que parece querer impor à realidade social brasileira uma máscara de sucesso e avanço que absolutamente não se verifica na sociedade.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7z7jrc-lula-e-a-distribuicao-de-renda-como-criar-ilusoes-sobre-um-capitalismo-humanizado</link>
            <guid isPermaLink="false">7z7jrc</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/54993010210_37cca243a5_o.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert / PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gabriel Lazzari&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em dezembro de 2025, a Carta Capital lançou, com grande destaque, um “artigo” escrito pelo presidente da República, “O crescimento vem da distribuição”. Tratado com pompa e circunstância pela mídia governista, Lula trabalha para, mais uma vez, apontar para os problemas secundários como se fossem principais e simplesmente se calar sobre os problemas principais de fato. O Brasil pintado por Lula é um sonho alucinado, que parece querer impor à realidade social brasileira uma máscara de sucesso e avanço que absolutamente não se verifica na sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise internacional do capitalismo aumentou o fardo sobre os ombros dos trabalhadores. Desde que esse ciclo se iniciou, em 2008, só o que vemos são cortes de direitos e ataques diretos à população trabalhadora, em nível global. No Brasil de Lula, existe “valorização dos trabalhadores” e “reconhecimento do andar de baixo”; no mundo real, vimos a Reforma Trabalhista de 2017 acabar com uma série de proteção aos trabalhadores, dificultando a sindicalização, permitindo a terceirização irrestrita e abrindo espaço para a “pejotização”, que nada mais é do que fraude trabalhista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os dados do desemprego, mencionados pelo presidente, são um resultado direto disso: dos aproximadamente 100 milhões de “ocupados”, 38% são de trabalhadores na informalidade, sem proteção previdenciária ou direitos trabalhistas. Além disso, as estatísticas oficiais do desemprego não incluem os “desalentados”, considerados aqueles que já desistiram de buscar emprego, que somam mais de 2 milhões de brasileiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se nos dados sobre valorização do trabalhador já podemos ver o quão equivocado é a visão de Lula, a situação torna-se ainda pior quando ele defende, em seu artigo, o Novo Teto de Gastos. Falando em “tirar o país do caos orçamentário” “sem precisar parar o investimento”, Lula simplesmente mente. O Novo Teto de Gastos exige da União um retrocesso nos investimentos públicos, que tem afetado diretamente os direitos sociais – vejamos por exemplo, a política de aumento do salário mínimo, que segue insuficiente para o sustento digno de qualquer pessoa, ou os cortes no orçamento para a educação. Além disso, o que o presidente omite em seu artigo é que uma parte significativa dos “investimentos” sob o Novo Teto de Gastos está direcionada à privatização de empresas públicas, em diversos casos com investimento do BNDES. Mesmo para quem defende que o foco deva ser a “redistribuição de renda”, a política do atual governo caminha no sentido contrário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas, sob uma visão científica, a desigualdade de renda não é senão um sintoma do próprio modo de produção capitalista. Para Lula, emulando o receituário neoliberal, “Quando os mais pobres têm mais renda disponível [...] o mercado de consumo se aquece, puxa a produção e a geração de empregos”. A “renda disponível” do presidente não é o aumento da força da classe trabalhadora a partir da luta de classes, que se reflete em ganhos salariais reais, mas desoneração de impostos. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o “ciclo vicioso” é, mesmo nos melhores casos, uma ilusão na estabilidade do capitalismo: o “puxar da produção” e a “geração de empregos” só se produzem se existe uma vantagem concorrencial, ou seja, uma taxa de lucro média sendo produzida por esses setores que compense esse investimento pelos capitalistas. Mesmo nesse caso, as próprias contradições do capitalismo gerarão um novo momento de queda da taxa de lucro média e um novo ciclo de superprodução e crise. As “esperanças” do presidente em um capitalismo que cresça para sempre não passam de uma fantasia e acabam por desviar os trabalhadores da luta contra os próprios capitalistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se isso é verdade para qualquer país, a economia monopolista dependente do Brasil ainda enfrenta outras contradições: a burguesia brasileira, ao mesmo tempo sócia subordinada do grande capital imperialista e, ela própria, buscando expandir seus capitais para outros países, busca extrair ainda mais valor do trabalho, para financiar sua posição historicamente subordinada nas disputas globais em um outro patamar. O papel intermediário do Brasil na cadeia imperialista global produz precisamente os interesses da nossa burguesia, que, diferentemente do que coloca o presidente, tem avançado rapidamente contra conquistas históricas da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A solução não é a da distribuição de renda. Mesmo como paliativo, essa visão apenas desarma os trabalhadores para a próxima crise que virá, porque o capitalismo é um sistema que se reproduz exatamente através de crises cíclicas, não pode ser “humanizado”. Isso não quer dizer que não desejemos que a situação da classe trabalhadora melhore, mas não podemos dourar a pílula – a distribuição de renda que não seja fruto da luta dos trabalhadores não desenvolve entre a nossa classe as condições subjetivas de que precisemos, ou seja, a consciência e a organização dos trabalhadores não para reformar o capitalismo, mas para acabar com ele, para uma Revolução Socialista no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É apenas no curso da construção do socialismo que o crescimento econômico pode, de fato, ser benéfico para toda a sociedade. Não por ele vir “da distribuição”, como quer Lula, mas por efetivamente o controle operário e o planejamento centralizado darem as condições para que esse crescimento seja feito nos interesses dos trabalhadores e não da geração de lucro para os monopólios.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ataque à Venezuela escancara a nova fase da disputa imperialista pela hegemonia global]]></title>
            <description><![CDATA[A base factual da ofensiva imperialista revela, mais uma vez, a completa anulação do direito internacional pela força bruta do capital monopolista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ahjEfb-ataque-a-venezuela-escancara-a-nova-fase-da-disputa-imperialista-pela-hegemonia-global</link>
            <guid isPermaLink="false">ahjEfb</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/protestodf_venezuela.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto em frente ao Consulado Americano em Brasília, 5 de janeiro de 2026. Foto: Luciano Rocha / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A agressão militar direta dos Estados Unidos contra a República Bolivariana da Venezuela, culminando no sequestro do presidente Nicolás Maduro e da primeira-dama Cília Flores, marca um ponto de inflexão na geopolítica mundial e expõe a face mais crua e desesperada do imperialismo em sua fase de crise e declínio hegemônico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ataque, deflagrado na madrugada de 3 de janeiro, com bombardeios criminosos sobre Caracas e outros pontos estratégicos do país, não é um evento isolado, mas o ápice de uma escalada belicista que vinha sendo gradualmente preparada e anunciada por Washington. Iniciou-se sob o pretexto de uma suposta “luta contra o narcotráfico” e da ‘clássica’ e cínica “defesa da democracia”; todavia, ao avançar das operações, sequestros de navios e embarcações e aumento no número de fatalidades, o presidente dos EUA, Donald Trump, e a vencedora do Prêmio Nobel da Paz 2025, María Corina Machado, não esconderam o projeto de entrega total e irrestrita das reservas de petróleo e refinarias venezuelanas ao capital estadunidense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A base factual da ofensiva imperialista revela, mais uma vez, a completa anulação do direito internacional pela força bruta do capital monopolista. A detenção violenta e ilegal de Maduro e Flores, com seu transporte e encarceramento nos Estados Unidos, foi precedida por uma série de ações de guerra não declarada que se estenderam por meses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o final de 2025, o Mar do Caribe se converteu em um palco de ameaças militares ostensivas, com o maior destacamento naval dos EUA em décadas, liderado pelo porta-aviões USS Gerald Ford. Sob o pretexto de combate ao tráfico de drogas, embarcações sob a bandeira venezuelana foram bombardeadas e, ainda em dezembro de 2025, petroleiros que transportavam o óleo venezuelano foram sequestrados, intensificando as sanções unilaterais e criminosas contra a indústria petrolífera do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O pretexto do narcotráfico, utilizado para indiciar e sequestrar Maduro, ecoa a tática imperialista empregada contra o Panamá em 1989, quando o líder militar Manuel Noriega foi deposto e capturado sob acusações semelhantes. A história do intervencionismo estadunidense na Venezuela se repete como tragédia anunciada, onde a acusação de envolvimento com cartéis de drogas serve como cortina de fumaça para o verdadeiro objetivo: a usurpação da maior reserva de petróleo do mundo e a imposição do controle econômico, político e militar sobre o continente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A declaração de Donald Trump, que os Estados Unidos governarão a Venezuela até que se complete uma suposta “transição” de poder, escancara o projeto imperialista de dominação absoluta na região. A Venezuela é utilizada como um recado para ameaçar outras nações soberanas da América Latina, como Cuba e o México, e para reafirmar o domínio estadunidense em países da periferia do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ofensiva militar contra a Venezuela não pode ser compreendida fora do contexto da Nova Estratégia de Segurança Nacional dos Estados Unidos, que sinaliza uma intensificação da concorrência interimperialista e uma escalada das guerras em escala global. Esta nova fase do imperialismo estadunidense é marcada por uma transição da primazia do econômico para uma postura mais abertamente bélica e hostil, impulsionada pela crise de sua hegemonia e, sobretudo, pelo avanço incontestável do capital chinês em setores estratégicos da fronteira tecnológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O documento da Estratégia de Segurança Nacional é explícito ao reconhecer a ascensão da China como uma ameaça à supremacia global dos EUA, descrevendo a relação entre os dois países como a de “quase pares”. A China, que se tornou a segunda maior potência econômica mundial e parceiro comercial de primeira importância de nações estratégicas como Brasil, Peru e Chile, desafia o domínio estadunidense ao fortalecer blocos subimperialistas como o BRICS, que agora inclui potências do setor energético como Arábia Saudita, Irã e Emirados Árabes. A Venezuela, com sua prioridade de exportação de petróleo para a China, torna-se um alvo crucial nessa disputa, pois o controle de seus recursos energéticos e minerais estratégicos é vital para a manutenção da supremacia tecnológica e industrial dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Estratégia de Segurança Nacional visa manter ou alcançar a supremacia global em áreas como armas nucleares, economia, base industrial, setor energético, ciência e tecnologia. O foco no Indo-Pacífico e a busca pela “superioridade militar” sobre a China, juntamente com a garantia de “cadeias de suprimento seguras e confiáveis e acesso a materiais críticos”, demonstram que a disputa não é mais apenas por mercados, mas pelo aquecimento da disputa por controle direto das fontes de energia e das matérias-primas essenciais para a produção de alta tecnologia, como as terras raras, concentradas em grande parte na América do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O imperialismo estadunidense, incapaz de persuadir por meio do ferramental econômico que dispõe e dos ativos de sua própria indústria, recorre à força militar para impor seus interesses e conter a mudança no equilíbrio de poder global. A agressão à Venezuela é, acima de tudo, uma agressão ao povo venezuelano, uma violação flagrante de sua soberania, manifestando a fase brutal das disputas imperialistas, onde a guerra se torna o instrumento preferencial para a defesa da hegemonia em declínio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa conjuntura de crise na disputa entre as potências imperialistas escancara o cenário de turbulência e contradições que expõe com mais veemência a decadência do sistema capitalista. A incapacidade do mundo de impedir concretamente uma intervenção militar norte-americana expõe a fragilidade da chamada “multipolaridade” e a ineficácia dos organismos internacionais e, sobretudo, dos blocos russo e chinês diante do militarismo estadunidense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da escalada belicista dos EUA, a resposta dos partidos comunistas e operários de todo o mundo é categórica: a condenação enérgica da agressão militar e do sequestro de Maduro, a exigência de sua liberdade imediata e o fim do ataque. A solidariedade ativa com o povo venezuelano é uma necessidade imperiosa e uma resposta contundente à agressão imperialista é crucial para a defesa da soberania e da paz não somente na América Latina e no Caribe, mas no mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos dias seguintes à agressão militar, trabalhadores do mundo todo, inclusive no Brasil, prestaram solidariedade junto ao povo venezuelano, que encheram as ruas de Caracas, com faixas e cartazes com os dizeres “os mísseis de Gaza são os mesmos no Caribe”, ”morte ao imperialismo yankee” e “não à intervenção na América Latina e Caribe”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contando com o apoio dos venezuelanos, Delcy Rodríguez, a atual presidente da Venezuela, e vice de Nicolás Maduro, anunciou ações diplomáticas e concessões frente às exigências estadunidenses; além disso, a presidenta interina anunciou uma “reforma administrativa” fundindo pastas, anunciando novas chefias e deslocamentos internos no governo, inclusive no comando das Forças Armadas Nacionais Bolivarianas (FANB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conscientes de que a intervenção estadunidense não é, nem de longe, a resolução das crises internas envolvendo, inclusive, a perseguição de Maduro ao Partido Comunista da Venezuela, os trabalhadores venezuelanos rechaçaram por completo a investida imperialista na soberania da Venezuela e conclamaram o movimento comunista e operário internacional, as forças populares, democráticas e anti-imperialistas do mundo a se mobilizarem imediatamente em rejeição a esta nova e perigosa ofensiva militar e a expressarem sua solidariedade ativa com o povo venezuelano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta contra a agressão imperialista na Venezuela é, em última instância, a luta pela derrubada do capitalismo em decadência. A unidade da classe trabalhadora mundial contra a barbárie imperialista, sob a bandeira da autodeterminação dos povos, é o único caminho para garantir a construção de um futuro socialista para os povos oprimidos, livre da exploração e da guerra.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em 2026 enterraremos as ilusões da multipolaridade?]]></title>
            <description><![CDATA[Aos ideólogos do mundo multipolar e da defesa de um ‘Sul Global’ como ponta de lança na disputa com o imperialismo, já não é possível expor a sua linha sem cair em consideráveis contradições impostas pela realidade.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kaGZX3-em-2026-enterraremos-as-ilusoes-da-multipolaridade</link>
            <guid isPermaLink="false">kaGZX3</guid>
            <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/multipolaridade1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: PdA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Tavinho e Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 03 de janeiro de 2020, os Estados Unidos, sob o comando do presidente Donald Trump, lançaram uma série de disparos de mísseis em direção ao alvo próximo ao Aeroporto Internacional de Bagdá. Ao menos dez pessoas foram vítimas dessa operação, entre eles o major-general iraniano Qasem Soleimani, então comandante da Força Quds, divisão responsável, principalmente, por ações militares extraterritoriais e operações clandestinas. O episódio revestiu o debate público com os ventos da terceira guerra mundial, conforme a disputa por hegemonia entre as potências imperialistas, até então sob a primazia do campo econômico, assumia uma faceta abertamente bélica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É possível afirmar que o início do ano de 2026 rememora o espírito do debate geopolítico do início de 2020. Neste intervalo de seis anos, tornou-se inegável a superioridade chinesa em relação à indústria americana em setores industriais de primeira importância estratégica, o que compele o imperialismo americano a ser ponta de lança de uma era em que a guerra – em matéria e em discurso – assume o primeiro plano nas relações internacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ano de 2026 tem início com uma escalada de tensões explosivas, evidenciada, entre outros fatores, pela eclosão e rápida disseminação, ao longo das últimas semanas, de uma ampla onda de protestos no Irã. As mobilizações, que se espalharam por diversas cidades do país, emergem em um contexto de aprofundamento acelerado da pobreza, da desigualdade social e da injustiça estrutural, resultado direto das políticas econômicas conduzidas pelo regime teocrático ao longo das últimas décadas. Ao mesmo tempo, o agravamento da crise interna, potencializado pelo impacto devastador das sanções impostas pelos Estados Unidos sobre a vida e os meios de subsistência da população, cria um terreno fértil para a ingerência externa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, torna-se evidente a atuação de grupos organizados que, por meio de sabotagens e ações violentas, buscam desviar o curso dos protestos legítimos e abrir caminho para uma intervenção direta dos EUA e de seus aliados. Os meios de comunicação imperialistas mobilizam seus vastos aparatos de propaganda para inflar artificialmente a corrente monarquista, difundindo narrativas fabricadas que, por um lado, oferecem ao regime um pretexto para criminalizar a revolta popular como conspiração estrangeira e, por outro, sabotam a construção da unidade e da coordenação entre forças progressistas e populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Surpreendeu-nos, ainda neste janeiro de ofensiva americana, a notícia de que os EUA haviam sequestrado, em meio à madrugada de um sábado, o presidente venezuelano, Nicolás Maduro, após uma série de bombardeios em solo, incluindo a capital Caracas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ataque imperialista à Venezuela se consuma após meses de pressão militar no mar do Caribe, com interceptação e ataques a embarcações. Ao longo de todo o ano passado, o presidente Donald Trump empregou esforços na construção ideológica de um imaginário que associasse Nicolás Maduro ao narcotráfico internacional, inserindo-o em uma narrativa em torno de uma fictícia teia de relações com os cartéis, o sistema logístico de tráfico ao território americano e o Estado bolivariano que o permitisse engrossar as ameaças ao governo do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tais episódios acontecem, com efeito, em meio a um agravamento sem precedentes das tensões entre EUA e Europa, diante da insistência de Donald Trump com ameaças de avançar rumo à Groenlândia, território hoje controlado pelo Estado da Dinamarca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A iniciativa de assegurar controle sobre esse território não perfaz mero capricho isolado de Donald Trump, mas um movimento estratégico dentro de uma nova etapa da corrida entre as potências pelo Ártico, região transformada pela última década, em meio às acentuadas mudanças climáticas, em uma fronteira de disputa. O derretimento acelerado do gelo em mar abre espaço para uma nova rota marítima do Norte, encurtando em até 40% o tempo da viagem entre a Ásia e a Europa. Para além disso, há a possibilidade de acesso às reservas antes inexploradas de petróleo, gás natural e minerais raros, estimadas em cerca de 30% das reservas globais não descobertas de gás e 13% das de petróleo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Rússia já mobiliza sua vantagem geográfica, militarizando sua costa ártica com bases renovadas e quebrando recordes de tráfego comercial na rota do Norte. Paralelamente, a China avança com sua “Rota da Seda polar”, investindo em portos, pesquisa científica e infraestrutura de logística na Islândia, Noruega e através de acordos com a própria Rússia, visando integrar o Ártico em sua rede global de influência econômica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Groenlândia, com sua localização chave entre a América do Norte e a Europa, e sua imensa plataforma continental, torna-se então um ativo econômico insubstituível, uma base para monitorar e contestar a presença russa em mar, estancar a expansão chinesa e assegurar a hegemonia ocidental na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da ofensiva dos Estados Unidos, eminentemente militarizante e hostil, impõe-se aos comunistas a necessidade de romper seja com os limites do paradigma democrático-liberal quanto com aqueles de um antiamericanismo politicista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda há dentro da esquerda aqueles que, ao eleger “liberdade” e “democracia” como eixos centrais de sua linha, acaba por relativizar ou mesmo justificar intervenções dos Estados Unidos – ou de seus procuradores – em outros países. Essa perspectiva leva à aceitação tácita da cooperação entre setores nacionalistas com potências como os EUA e Israel, além de contribuir para a legitimação da ofensiva imperialista contra os povos. Nesse campo, a questão fundamental passa a ser a oposição principista a supostos “regimes autoritários”, deslocando o foco das determinações materiais e das relações de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, há correntes na esquerda que tendem a identificar automaticamente como progressista qualquer governo que se oponha aos Estados Unidos, tratando esse antagonismo como critério suficiente de alinhamento revolucionário. A partir dessa leitura, críticas baseadas em critérios de classe, orientação ideológica ou prática política são descartadas como colaboração com os interesses de Washington. Essa visão também pressupõe que o cenário internacional atual se organize em torno de um confronto bipolar, no qual o imperialismo estadunidense enfrentaria um polo alternativo supostamente encabeçado por China e Rússia. Nesse contexto, proliferam tentativas de legitimar novas categorias explicativas – como a noção de “Sul Global” – que, embora apresentadas como significativas, carregam uma miséria teórica completa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A análise dos pressupostos dessas análises revela um elemento comum: ambas deslocam para um plano secundário a contradição central entre o capital e o trabalho, seja por omissão, adiamento ou diluição de seu peso analítico. Ao fazê-lo, acabam reproduzindo a lógica de conciliação entre as classes, o que limita profundamente sua capacidade de formular respostas que enfrentem, de fato, os impasses estruturais do capitalismo em sua fase atual.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Multipolaridade e imperialismo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O tema demanda alguma digressão histórica. Há alguns anos, essas análises centravam-se na disputa na Eurásia, onde as contradições com o bloco EUA-UE se acumulavam de forma notável, assumindo um status privilegiado no irromper da Guerra da Ucrânia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O início da guerra na Ucrânia poderia talvez ser considerado a partir de 2014, mas, no campo da análise discursiva, nos referimos principalmente ao período a partir da intervenção russa no território ucraniano, em fevereiro de 2022. A guerra não se configura entre dois Estados nacionais. A Ucrânia foi colocada como um procurador do bloco imperialista euro-atlântico, contra a Rússia, em defesa dos interesses de suas burguesias monopolistas. A Ucrânia, portanto, foi uma frente na guerra de divisão imperialista, um produto da rivalidade entre potências que agora domina o mundo, em uma guerra que ainda não se tornou total.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A guerra, segundo a tese clausewitziana, é a continuação da política por outros meios. No contexto do imperialismo, a guerra é, assim, uma necessidade intrínseca do sistema capitalista em sua fase monopolista, impulsionada pela competição irreconciliável entre os monopólios pela redivisão do mundo, sendo a paz apenas um breve hiato de preparação para o próximo conflito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, a causa última da guerra reside na contradição fundamental do capitalismo: a contradição entre o caráter social da produção e a apropriação privada, que se manifesta na crise de superprodução e na tendência de queda da taxa de lucro. O imperialismo busca a saída da crise através da guerra e da redivisão do mundo, que permite a destruição de forças produtivas, a conquista de novos mercados e a imposição de novas condições de exploração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O conflito na Ucrânia, neste sentido, é exemplo claro da intensificação das contradições inter-imperialistas. A retórica da OTAN sobre uma luta em defesa da soberania e da liberdade é desmascarada como pretexto para a expansão militar e o cerco econômico aos seus rivais. Simultaneamente, a justificativa russa de uma intervenção defensiva ou antifascista é um verdadeiro exercício de cinismo político da burguesia russa, que utiliza de elementos de chauvinismo e nostalgia em campo ideológico para promover seus próprios interesses expansionistas e consolidar o domínio de seus monopólios na região. A Ucrânia, com sua riqueza mineral, terras aráveis, infraestrutura industrial e posição estratégica de acesso ao Mar Negro, tornou-se um ‘elo frágil’ em meio às contradições entre as burguesias em disputa na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, em face da ofensiva russa na Ucrânia que deu início oficial à guerra, escancarados os objetivos da OTAN, União Europeia e Estados Unidos com eventual derrota da Rússia e o caráter abertamente simpático ao nazifascismo do governo Zelensky, voltam a ganhar repercussão a defesa das visões multipolares, nas quais a Rússia cumpriria alegadamente um papel anti-imperialista em sua guerra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o golpe que determinou a derrocada da União Soviética e o desmantelamento dos Partidos Comunistas ao redor do globo nos anos 1990, as análises, e mesmo algumas daquelas que se pretenderam marxistas, edificaram uma teoria baseada na pulverização da hegemonia, que foi lapidada durante os anos 2000 com a ascensão chinesa e russa. Paralelamente, a integração europeia a partir dos acordos que moldaram a União Europeia, deram um vislumbre daquilo que deveria ser a pacificação final do cenário de dois conflitos generalizados no século passado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A percepção de um mundo multipolar deu à classe trabalhadora muito pouco para pensar sua inserção global. As exclusivas disputas locais-regionais pelo poder e a ocultação do domínio do imperialismo norte-americano sobre os recursos e o sistema financeiro, especialmente através do Fundo Monetário Internacional e do Banco Mundial, conduzida por diversos mecanismos como as universidades e a mídia burguesa, foram reforçadas pelo social-liberalismo e seus incontáveis recuos, diante da possibilidade de governança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, o ciclo de crises capitalistas e a explosão da disputa de mercados e, por consequência, da disputa pelo avanço tecnológico, levou a década de 2010 a experienciar o esfarelamento da multipolaridade. A pandemia da COVID-19 e a cada vez mais firme posição chinesa como concorrente global do imperialismo norte-americano, acompanhada de suas inerentes contradições pela exploração de recursos levaram a uma insustentável posição entre os setores social-liberais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O chamado multipolarismo designa a tese de que a estabilidade e a justiça nas relações internacionais, após o fim da Guerra Fria, seriam alcançadas através da existência de vários centros de poder soberanos que atuariam como contrapesos à hegemonia unipolar dos Estados Unidos e do bloco euro-atlântico. Suas bases teóricas e ideológicas residem em uma mistura de realismo político burguês e teorias de relações internacionais que priorizam o equilíbrio de poder entre Estados em detrimento da luta de classes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ideologicamente, sustenta que o mundo deve ser organizado em torno de nações ou blocos autônomos, cada um com seus próprios valores e sistemas políticos, o que frequentemente serve para justificar regimes reacionários sob o pretexto de divergências com os interesses atlantistas. Frequentemente, são elencados como potências anti-imperialistas, nesse contexto, a Rússia e a China, bem como o Irã e a Venezuela em âmbito regional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No campo econômico, ainda, os partidários dessas concepções defendem a criação de instituições financeiras e comerciais alternativas, como novos bancos de desenvolvimento e sistemas de pagamento fora do controle do dólar, argumentando que isso democratizaria a economia global, na contramão da natureza capitalista e monopolista desses novos polos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sua fundamentação teórica se baseia na ideia de que é possível reformar o imperialismo para torná-lo “equilibrado”, em uma redivisão do mundo onde novas burguesias imperialistas possam operar sem as restrições impostas pela hegemonia estadunidense, utilizando conceitos como “democratização das relações internacionais” para mascarar suas próprias ambições expansionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a multipolaridade opera como ilusão ideológica que mascara a continuidade da ditadura do capital financeiro global. Ela serve para ocultar o fato de que, independentemente de quantos “polos” existam, o sistema permanece estruturado sobre a exploração do trabalho e a pilhagem dos povos. Com efeito, adotar a multipolaridade significa aceitar a permanência do capitalismo e apenas disputar quem terá o direito de geri-lo em escala global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tese abandona a natureza de classe da exploração econômica, ao substituir a categoria fundamental do conflito entre capital e trabalho pela categoria geopolítica do conflito entre Estados e blocos de influência. Ao fazer isso, desloca o eixo da análise da exploração econômica – que ocorre no local de produção e atravessa todas as fronteiras nacionais – para uma disputa de poder geográfico, onde o “inimigo” deixa de ser a burguesia e passa a ser exclusivamente o seu “pólo hegemônico”. Esse deslocamento teórico obscurece o fato de que, independentemente de o capital ser estadunidense, chinês ou russo, sua função social permanece a mesma: a extração de mais-valia e a exploração do proletariado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, a tese opera uma desclassificação da política, pois trata os Estados como entidades homogêneas que representam “interesses nacionais” ou “civilizacionais”, ignorando que cada Estado é, na verdade, o instrumento de dominação de uma classe específica. Ao defender o fortalecimento de polos rivais aos EUA, a tese da multipolaridade pressupõe que os trabalhadores desses países teriam um interesse comum com suas próprias burguesias nacionais na busca por uma “soberania” em abstrato na hierarquia global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em última análise, a multipolaridade é o prelúdio de conflitos militares de maior escala, pois a história demonstra que a transição de uma ordem unipolar para uma ordem de múltiplos centros de poder capitalista nunca ocorreu de forma pacífica, mas sempre através da guerra aberta pela redivisão do mundo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O multipolarismo abandonou o Oriente Médio&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em 07 de outubro de 2023, a resistência palestina, em uma mobilização histórica de guerra irregular capitaneada pelo Movimento de Resistência Islâmica – Hamas, tomou a ocupação israelense de surpresa, infiltrando estruturas consideradas de alta segurança e logrando êxito nos objetivos de curto prazo que buscavam obter – entre eles, assinale-se, o reposicionamento da questão palestina ao primeiro plano das discussões mundiais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A guerra de extermínio conduzida por Israel na sequência, que, no momento, permanece em cessar-fogo formal, violado diariamente pelas Forças Armadas Israelenses, elevou os números da limpeza étnica palestina a marcos sem precedentes, em uma ofensiva de 735 dias ininterruptos, documentadamente desigual e genocida, e, que por outro lado, não encontrou obstáculo direto pelas potências do mundo multipolar, que se limitaram à institucionalidade das organizações internacionais, enquanto seguiam financiando, direta e indiretamente, os esforços da máquina de guerra sionista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Substancialmente diferente da Guerra da Ucrânia, entretanto, a guerra de extermínio imposta à Gaza é uma das poucas lutas de libertação nacional projetadas em escala mundial de nosso tempo, inscrita na longa história dos povos colonizados que enfrentaram projetos de dominação, ocupação territorial e aniquilamento político.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não se trata de um conflito regular entre dois Estados nacionais consolidados, mas de um embate entre um povo submetido à condição colonial e um Estado assentado sobre a expropriação violenta da terra, a fragmentação territorial, o apartheid jurídico e a negação sistemática do direito à autodeterminação. A Palestina não luta por reformas no interior da ordem colonial, mas pela própria dissolução dessa ordem, o que confere à sua luta por resistência e à Operação Tempestade Al-Aqsa um caráter de guerra justa, como caracteriza Mao Zedong.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A centralidade da questão nacional palestina manifesta-se tanto na unidade prática da resistência quanto na diversidade política de suas organizações. Hamas, Fatah, FPLP, FDLP, Jihad Islâmica e outras forças expressam leituras e projetos distintos de sociedade, Estado e organização política, mas convergem no ponto fundamental: a necessidade de pôr fim à ocupação sionista e restaurar a soberania palestina sobre seu território.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa convergência não é um acidente, mas uma característica típica dos processos de libertação nacional, nos quais contradições internas são momentaneamente subordinadas à contradição principal entre colonizador e colonizado. Assim como na Argélia, no Vietnã ou em Cuba, a unidade na luta precede – e condiciona – os debates sobre o futuro da sociedade pós-libertação. A luta palestina, portanto, insere-se naquilo que Fanon define como a ruptura violenta necessária para a recomposição da humanidade do colonizado, isto é, para a reconquista de sua condição de sujeito histórico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao tentar enquadrar ambos os conflitos sob as mesmas lentes, de um anti-imperialismo em abstrato, os partidários da multipolaridade abstraem dos conflitos a sua essência de ser, diga-se, no léxico clausewitziano, o primado da política sobre a guerra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na Síria, foi conduzida em março de 2025 uma incursão de violência sectária pelas forças de segurança do novo governo fundamentalista contra a minoria alauíta, sob premissa de “combate às tropas fiéis a Assad”. Centenas de civis alauítas foram mortos em represálias após ataques às novas forças de segurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo al-Sharaa assume em um golpe de Estado que destituiu o governo Bashar al-Assad em dezembro de 2024. O golpe, orquestrado com intervenção clara e direta das forças militares da Turquia e de Israel com o apoio dos países imperialistas, foi conduzido pelo Hayat Tahrir al-Sham (HTS), organização fundamentalista islâmica de orientação salafista, oriunda das fileiras da Frente al-Nusra, antigo braço sírio da Al-Qaeda, e deve ser visto como parte integrante da estratégia do imperialismo estadunidense para expandir sua hegemonia sobre a região do Oriente Médio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2017, após sucessivas reconfigurações organizacionais e discursivas, a Frente al-Nusra foi formalmente dissolvida e reconstituída sob a denominação HTS, em um esforço calculado de conferir ao movimento uma aparência de legitimidade nacional síria. Os meses que sucederam o golpe apontam para a progressiva fragmentação da integridade territorial síria, a intensificação de perseguições contra minorias étnicas e religiosas, a pilhagem sistemática de recursos e a consolidação de um grave colapso humanitário, instrumentalizado em nome de projetos político-religiosos de caráter sectário, delineando um cenário sombrio para os meses vindouros no país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Síria tornou-se, naquele momento, o teatro de uma guerra por procuração, em um contexto de progressivo arrefecimento do apoio russo, à medida que Moscou redirecionava seus recursos estratégicos e capacidades militares para o conflito na Ucrânia. Nesse interregno, elites políticas e militares locais passaram a ser sistematicamente financiadas, armadas e instrumentalizadas por potências estrangeiras alinhadas ao bloco Israel-EUA, que enxergam na desintegração do Estado nacional um vetor estratégico para a reconfiguração do equilíbrio de forças regionais em favor de seus próprios interesses geopolíticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também é digna de nota para uma reconstrução decente do que foi este último período na região a intervenção militar direta no Irã. Em 22 de junho de 2025, o presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, autorizou a Operação Midnight Hammer. Bombardeiros B-2, acompanhados por mais de 125 aeronaves, cruzaram o Atlântico para atingir diretamente três instalações nucleares iranianas, entre elas o complexo subterrâneo de Fordow, marco do programa de enriquecimento de urânio do Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta, o Irã atacou Israel com mísseis ultrassônicos e iniciou a Operação Boas Novas da Vitória, que atingiu com sucesso a base aérea americana de Al-Udeid, no Qatar – maior instalação militar dos EUA no Golfo Pérsico. Fontes iranianas afirmam que o número de mísseis foi calculado proporcionalmente à quantidade de bombas lançadas por Washington. O deslinde dos eventos foi o que convencionou-se chamar de ‘Guerra dos doze dias’.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Líbano, da mesma forma, se encontra há meses sob intensa pressão militar imperialista deste mesmo bloco, com a escalada de ataques aéreos israelenses e ultimatos sequenciais dos EUA para que o governo imponha o desarmamento do Hezbollah. A nova onda de agressões, que tem feito vítimas civis e destruído infraestrutura, não é apenas uma retaliação, mas sim um prelúdio do que está por vir se Beirute não desarmar a resistência e submeter-se aos interesses ocidentais na região.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/libano_bombardeio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bombardeios israelenses intensos no sul do Líbano, 06 de novembro. Reprodução/Foto: AFP via Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme avançam as pressões do imperialismo ocidental sobre a soberania dos povos palestino, sírio, libanês e iraniano, sem mencionar os iraquianos, iemenitas que também foram vitimados pelo agravamento das disputas na região, é evidente que a postura consequente para todos aqueles que prezam pela autodeterminação dos povos é a oposição a essas intervenções do imperialismo americano e sionista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, em completo contraste ao quadro geral pintado pelos partidários da multipolaridade – o do Oriente Médio enquanto região de combate ao imperialismo ocidental – o máximo que as potências do mundo multipolar fizeram nesses casos foi a oferta russa por asilo político a Bashar al-Assad, na prática, rifando o destino sírio ao fundamentalismo e à fragmentação, em completo descompasso com a defesa das classes trabalhadoras sírias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A despeito do cenário geral de derrota na região, o Oriente Médio – assim como a África, como veremos na sequência –, parece ser o último bastião de parte da esquerda não só para um pretenso resgate dos ‘longos anos sessenta’ que não existem mais, como reconciliar-se com a própria ausência de um balanço crítico do que foi o legado do Espírito de Bandung para os povos do Terceiro Mundo, abandonados aos interesses do imperialismo e das próprias burguesias nacionais ao apagar das luzes da Guerra Fria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em tal imaginário, governos como foi o de Síria de Assad e o Irã dos aiatolás se tornam abstratamente anti-imperialistas, e contradições internas, como a repressão ao movimento comunista e sindical nesses países ou as consequências nacionais do rompimento entre o Hamas e a Autoridade Palestina, se esvaem de análises que buscam, ao fim, reforçar um quadro de Oriente Médio enquanto região de ampla contestação ao imperialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As consequências de uma justa oposição a qualquer intervenção estrangeira nos países que se desalinham dos interesses diretos do bloco hegemônico – da qual partilhamos – são extrapoladas a uma caracterização quase hagiográfica de seus governos: a Síria Baath, a República Islâmica do Irã, o governo libanês, todos são despidos de suas contradições de classe, e tornam-se, mecanicamente, equiparáveis às experiências de libertação dos anos 1960-70. Até mesmo o Hamas, que conduz hoje uma verdadeira luta contra uma ocupação colonial, tem seus aspectos fundamentalistas e conservadores retirados de qualquer análise, como se fossem contaminar a legitimidade da luta palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto que ocorrem entre o final de 2025 e o início de 2026 os protestos na República Islâmica do Irã. A insurreição popular, ao contrário do que afirmou imediatamente a narrativa do regime no poder, não teve início como um movimento monárquico fabricado pelos EUA e pelo regime genocida de Israel, mas sim como resultado das reformas econômicas catastróficas dos capitalistas iranianos e da insegurança e opressão generalizada impostas pelo governo conduzido pelo regime religioso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante dessa disputa pelo caráter do movimento nacional, as ameaças americanas para substituir o atual regime religioso capitalista por um sistema monárquico capitalista, cujo objetivo é transformar novamente o Irã em uma base militar do imperialismo estadunidense na região, além de pilhar o petróleo e outros recursos naturais do país, não pode ter o apoio de democratas consequentes de qualquer tipo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que fazem os partidários do multipolarismo, entretanto, é, em adesão acrítica às narrativas governistas, caracterizar todo o movimento como uma operação de derrubada de regime e intervenção direta americana e sionista, e legitimar a repressão violenta empregada contra os manifestantes. Na balança, portanto, é colocado o interesse governamental acima dos interesses populares, sob a premissa destes trazerem o risco de uma nova intervenção.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;África: Do Sahel ao Cabo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Desde a década de 1960, o continente africano enfrenta uma progressão de suas crises internas à luz da luta pela libertação nacional. Dentre os principais centros de disputa pelas burguesias internas e o imperialismo, alguns se destacam como pilares da instabilidade do presente. No Norte, a marcha marroquina sobre o Saara Ocidental e o governo de Gaddafi na Líbia; na África Ocidental, a ascensão da economia petroleira nigeriana e a persistência do colonialismo francês; no Oriente, as guerras pelo poder no Chifre da África e no Sudão; no Centro, a pulverização do Estado congolês e o genocídio em Ruanda; e na África Austral, o fim do apartheid e a ascensão sul-africana.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marchaverde_marrocos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Marroquinos avançam sobre o território saarauí na chamada “Marcha Verde”, convocada pelo rei Mohammed V visando deslegitimar as decisões sobre descolonização e realização de um referendo pela independência da região, em novembro de 1975. Reprodução/Foto: Getty images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a Revolução Argelina, o imperialismo ligou seu alerta para aquele que seria seu principal inimigo no continente africano, precedendo Gaddafi. A Argélia revolucionária tornou-se em poucos anos um centro de treinamento e de difusão da luta de libertação, assim como foram também a Palestina e Cuba nos chamados longos anos sessenta, mesmo enfrentando crises internas pelos rumos da revolução, já previstos por Frantz Fanon antes de sua morte precoce.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o fim da Guerra Fria, a Argélia passou por uma nova sucessão de crises que levaram não apenas ao seu enfraquecimento, mas mesmo a injeção de novos atores em países vizinhos, como o caso dos grupos armados que ingressaram no Mali e formaram as bases para os grupos fundamentalistas que hoje ameaçam Bamako.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta toada, a rivalidade argelina com o reino do Marrocos causou ao longo das décadas rusgas incontornáveis que se agudizaram na década de 1970 com o confronto no Saara Ocidental, tendo sua soberania ameaçada e sendo defendida pela Frente Polisário. A queda da resistência nacional e seu refúgio em território argelino criou não somente um embate diplomático entre ambos os países, mas moldou a monarquia marroquina para a disputa da hegemonia do Magrebe, que se aproxima no presente com as alianças formadas com o ocidente, materializada nos acordos com a França e a ocupação sionista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A subjugação do povo saaraui permanece como um dos enclaves do continente e a permanente resistência da Polisário cria um cenário imprevisível, que se soma às várias crises criadas entre Argélia e o governo de Macron, relacionadas a entrada de imigrantes no continente europeu e a ascensão da extrema-direita. Por tudo, o interesse imperialista na Argélia obedece não só aos ditames do fascismo e sua necessidade de coesão nacional nos países europeus, mas ao próprio interesse econômico do capital nos recursos argelinos e a quebra de sua posição autônoma frente aos desmandos diplomáticos e bélicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda no norte africano, a postura do Egito sob o governo de El Sisi tornou-se um pilar da arquitetura de segurança imperialista estadunidense no Norte da África e no Oriente Médio. Ao colaborar ativamente com o bloqueio humanitário a Gaza, o regime egípcio não apenas normaliza o genocídio palestino, mas também converte sua fronteira em um instrumento geopolítico. Essa subordinação, que inclui a compra de armamentos e a dependência financeira, garante aos EUA um aliado estável que Israel pode contar como retaguarda logística e política, enfraquecendo qualquer frente árabe unificada de resistência. O silêncio egípcio, portanto, não é neutralidade: é cumplicidade ativa, que consolida o controle imperial sobre o corredor estratégico que liga a África ao Levante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, a Rússia, excluída destes eixos tradicionais de influência, opera uma estratégia de poder assimétrico e extração neocolonial em Estados frágeis. Na República Centro-Africana e no Chade, a estrutura do antigo Grupo Wagner atua não como um mero prestador de segurança, mas como um braço do capitalismo russo, controlando minas de diamantes e ouro em troca de proteção a regimes isolados. Essa atuação não constitui uma alternativa anti-imperialista, mas sim a expressão de uma rivalidade por recursos. A Rússia não desafia a lógica da pilhagem, apenas disputa sua fatia, aprofundando a dependência e a instabilidade nesses países e revelando que, no tabuleiro africano, as grandes potências veem soberania como mercadoria e povos como colateral de suas guerras por hegemonias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já no Sahel, outra zona de interesse do Kremlin, os seguidos golpes de Estado que levaram aos regimes militares no Mali, Níger e Burkina Faso, surgem como um dos principais focos do social-liberalismo para exemplificar uma luta em bloco contra o neocolonialismo europeu e o imperialismo norte-americano. Depositando suas esperanças na retórica de Ibrahim Traoré, os ideólogos e propagandistas do multipolarismo ignoram a condição da região como um dos, senão o maior epicentro do que se configura como terrorismo internacional.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cupulasahel.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ibrahim Traoré, Assimi Goïta e Abdourahamane Tiani em Bamako, na Cúpula da Aliança dos Estados do Sahel, em dezembro de 2025. Reprodução/Foto: jeuneafrique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zljYQf-grupos-fundamentalistas-forcam-deslocamento-da-populacao-no-norte-de-burkina-faso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A perda&lt;/a&gt; de boa parte de seus territórios para grupos fundamentalistas ligados ao Estado Islâmico e a Al Qaeda, levaram os regimes do Sahel a crises internas em seus exércitos nacionais tanto pela subserviência das lideranças aos ditames da política francesa de segurança para o território, quanto pelo fracasso em si das operações planejadas pelos oficias de Paris na região. Somada a fracassada economia dominada pelo Franco CFA, mecanismo de controle financeiro francês em suas antigas colônias, a revolta tomou um caráter anticolonial, introjetado no resgate desta característica em figuras históricas como Thomas Sankara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, a fé depositada nestes regimes e na Aliança dos Estados do Sahel, de que serão uma nova etapa na luta pelo socialismo e pela libertação do continente das garras do neocolonialismo, não se sustenta na materialidade. Nada indica que os regimes militares irão proporcionar uma transição democrática, uma vez que estes países vivem um confronto diário com grupos bem armados e financiados. Alvo de tentativas de golpe e desestabilização, contudo, os regimes servem de exemplo para a ameaça constante do imperialismo e, assim como a Venezuela, devem contar com a solidariedade dos comunistas frente a agressão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já na República Democrática do Congo (RDC), a disputa interimperialista se desnuda de suas dezenas de camadas e burguesias internas para explicitar o que é a nova corrida por recursos. A nomeada transição energética e o mercado de tecnologias levaram os EUA a financiar não apenas o contrabando, mas a própria agressão bélica através do apoio ao governo de Paul Kagame em Ruanda, que por sua vez financia o grupo M-23. A tomada de Goma e do leste da RDC é fruto de longos anos da Guerra que tomou conta da região, envolvendo diferentes países, pelos minérios.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/m23_rdc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Membros do M23 em ataques à RDC no início de 2025. Reprodução/Foto: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, o coltan e o cobre são os principais alvos do capital para darem vazão à produção de baterias e componentes de diferentes produtos como smartphones e computadores, mas também peças da indústria aeroespacial. É neste contexto que a China explicita sua presença na corrida através do controle de cerca de 70% das indústrias de extração na RDC, negociando ativamente com o governo congolês para construção, em contrapartida, de obras de infraestrutura que, ao fim e ao cabo, beneficiarão cada vez mais a própria extração mineral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As relações sino-africanas, retomadas com maior ênfase no início dos anos 2000, representaram um dos principais pontos de virada para a economia chinesa neste século. Incrementando seu mercado com a exportação de capitais para diversos países sem incluir contrapartidas absurdas como as impostas pelo FMI, o país conquistou não apenas o apoio diplomático, mas um mercado em potencial que abasteceu suas necessidades por recursos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A iniciativa chinesa da chamada Nova Rota da Seda, nesse cenário, entra em choque com o domínio do capital norte-americano, que teme perder sua hegemonia por todo leste asiático e África Oriental. É nestes termos que o governo de Donald Trump adota a postura agressiva em relação às tarifas, visando priorizar a economia estadunidense. O avanço pelas Terras Raras, mais recentemente, se tornou um dos grandes objetivos estratégicos para a continuidade da disputa tecnológica.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rdc_ruanda.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Pessoas buscam refúgio na fronteira entre RDC e Ruanda no decorrer dos conflitos na região. Reprodução/Foto: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Próximo a RDC, no Sudão, a guerra que eclodiu ainda na década passada na região do Darfur e as constantes disputas entre o governo central e os grupos armados de diversas regiões, encontrou sua agudização na recente guerra civil que já dura mais de 1000 dias. Nesse cenário, o imperialismo encontra mais um de seus mercados para venda de armamentos e tecnologias militares, com a presença de drones chineses e turcos no massacre de milhares de pessoas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aliança entre as Forças de Apoio Rápido, lideradas por Mohammed Dagalo, ao governo russo e aos Emirados Árabes Unidos, dois países membros do BRICS, escancaram mais um dos palcos da disputa destes países com o imperialismo estadunidense, que busca manter a região longe da colaboração com estes países através da atuação contundente do Egito de El Sisi em apoio às Forças Armadas do Sudão, lideradas por Al-Burhan.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cairo.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Abdel Fattah el-Sisi (à direita) em encontro com o General Abdel Fattah al-Burhan no Cairo em 15 de outubro de 2025. Reprodução/Foto: Middle East Eye.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, a economia estadunidense emite reflexos de sua crise para o mercado global, atingindo, por conseguinte, os principais “clientes” da terapia de choque do FMI. Em África, a grande quantidade de burguesias ligadas ao ocidente, assumindo o poder ainda no século passado através do financiamento e apoio político dos EUA e das antigas colônias no contexto da guerra fria, criou um cenário de oligarquias afogadas em casos de corrupção e uma desigualdade cada vez mais latente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em casos específicos, como na Nigéria, a economia construída à base da extração de petróleo vem cada vez mais se tornando um refém da política de austeridade, materializada no fim do subsídio aos combustíveis pelo governo de Bola Tinubu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os confrontos com o grupo fundamentalista Boko Haram e o crescente banditismo, atingindo camponeses imersos em disputas étnicas moldadas pelo colonialismo, colocaram a mesma Nigéria na mira do governo Trump, que acusa o país de genocídio contra cristãos. A falsa acusação, busca reconfigurar o conceito de genocídio para permitir a intervenção estrangeira e despistar os marcos da agressão sionista em Gaza, retirando o foco dos inúmeros crimes de guerra cometidos por Netanyahu e comandar a rede petrolífera nigeriana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário de crise generalizada no continente vem se expressando nos milhares de protestos em diversos países que cobram a dissolução de regimes que duram décadas, como no caso de Togo e Camarões, bem como buscam conduzir um debate mais contundente sobre liberdades democráticas e melhores condições de vida como no Quênia e na própria Nigéria.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camar%C3%83%C2%B5es.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protestos no Camarões tomaram as ruas em outubro de 2025. A juventude e partidos de oposição se mobilizaram contrários a continuidade de Paul Biya na presidência, cargo que ocupa desde a década de 1980. Reprodução/Foto: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na África do Sul, país que compõem o BRICS e reconhecidamente a principal economia do continente, o legado do Congresso Nacional Africano e suas disputas internas levaram ao retraimento deste partido que lutou ferrenhamente pelo fim do apartheid, em aliança com o Partido Comunista Sul-Africano. Seu fracasso em ativamente reverter o controle das terras no país, majoritariamente nas mãos da burguesia branca, levou não apenas ao conflito no campo, mas a protestos da juventude pelas más condições de vida, num choque geracional daqueles que não presenciaram o regime anterior. Da mesma forma, em Angola, a juventude passou a repercutir a imagem de Jonas Savimbi, figura financiada pelo ocidente para desmantelar o governo do então socialista Movimento pela Libertação de Angola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O quadro pintado acima revela não um cenário atomizado, onde cada local possui disputas locais pelo poder embasadas por mundo multipolar, mas a máxima expressão da interligação das lutas numa disputa interimperialista entre o capital norte-americano e seus mecanismos de controle financeiro, o neocolonialismo europeu, o ascendente capital russo e, de maneira bem expressa, o capital chinês.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rumando para novas formas de fazer a guerra desde a histórica derrota no Vietnã, o imperialismo já iniciou o processo de disputa por território, influência e recursos, minando a soberania dos países africanos através de suas alianças com a burguesia interna numa lógica não apenas de dependência, mas de controle direto, encarniçado e colonial, com a presença constante de bases militares e controle financeiro. As novas formas de fazê-lo, promovidas pelo capital chinês, maquiam as intenções principais, que é a extração de recursos, com contrapartidas que, apesar de suprirem importantes deficiências infraestruturais, não dão sequer sinal de acabarem com a dependência e o domínio da burguesia sobre as massas oprimidas.de acabarem com a dependência e o domínio da burguesia sobre as massas oprimidas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Do Sudeste Asiático ao Indo-Pacífico&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Fazendo frente à China enquanto base para o socialismo durante o século XX, o imperialismo norte-americano financiou durante décadas diversos governos no leste asiático visando não apenas a oposição à hegemonia chinesa, mas também a repressão aos movimentos populares nestes países. O massacre dos comunistas na Indonésia e a ascensão da ditadura militar de Hadji Mohamed Suharto, enterrando um dos expoentes do terceiro mundismo e do espírito de Bandung, atuaram como modus operandi para toda região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, a estagnação destas economias, que foram vistas com entusiasmo pelo liberalismo na propagação de conceitos como “Tigres Asiáticos”, com um modelo baseado numa intervenção do Estado forte e decisiva, financiada pelo capital norte-americano com certo grau de autonomia, vem levando a protestos e crises que reativam a necessidade da guerra para geração de coesão nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na Tailândia e no Japão, a reafirmação do discurso nacionalista, com vistas a fazer frente a defesa do território, tornaram-se a principal pauta da extrema-direita aliada ao ocidente. Esse contexto demonstra não apenas a aproximação do cenário da guerra, mas também o fracasso de mecanismos da chamada política multipolar, que preconizava independência destes atores num cenário global. A realidade, no entanto, apresentou a estratégia chinesa de aproximação após as reformas de Deng Xiaoping, levando a criação de mercados em potencial e a diminuição da presença norte-americana.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/casabranca_trump_modi.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Narendra Modi e Donald Trump na Casa Branca, em Washington. Reprodução/Foto: AP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como ponto de contenção, o crescimento da economia indiana atua como principal cartada de Washington. A aliança silenciosa de Modi com os órgãos militares do imperialismo, como o QUAD, ameaça a China para além do conflito histórico pela região da Caxemira. O abastecimento do Vale do Silício por um crescente mercado indiano de mão de obra qualificada e barateada pelas especificidades da relação centro-periferia, proporciona a continuidade dos EUA no conflito tecnológico, enquanto Modi continua sua política de agressão às minorias e aos direitos trabalhistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A região do Indo-Pacífico aparece na Estratégia de Segurança Nacional dos EUA, e continua sendo uma prioridade, com foco no Mar do Sul da China e na área ao redor de Taiwan. O objetivo é preservar a “superioridade militar” sobre a China e a “liberdade de navegação em todas as rotas marítimas cruciais, bem como manter cadeias de suprimento seguras e confiáveis e acesso a materiais críticos”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário da guerra, contudo, anda de mãos dadas com o desastre climático. Enfrentando com cada vez mais frequência tornados e enchentes, com proporções maiores todos os anos, o leste asiático é exposto aos limites do neoliberalismo, que relega as populações afetadas não só ao desamparo, mas de políticas consequentes de prevenção.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O imperialismo estende as garras à América Latina&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A América Latina, apesar da crescente participação do capital chinês nos últimos anos, sobretudo em países como o Brasil, Argentina e México, ainda é o quintal sob domínio dos Estados Unidos. Não há, aqui, competitividade expressiva entre os monopólios chineses (quem dirá russos) frente ao capital estadunidense. Devido à sua imensa riqueza em recursos naturais (minerais, energia, biodiversidade) e sua posição geoestratégica, a região permanece um alvo prioritário para o saque e o controle do capital monopolista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso da Venezuela, é um alerta crucial contra as ilusões reformistas por moderação na América Latina. A síntese da chamada “revolução bolivariana” não representou uma ruptura com o capitalismo, mas sim uma gestão do Estado capitalista rentista e dependente para além dos marcos do FMI e da agenda de Washington. Neste sentido, a economia venezuelana recente foi determinada pela apropriação da renda do petróleo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na Venezuela, a luta entre as frações da burguesia e as potências estrangeiras se deu durante todo o governo Maduro pelo controle do aparato estatal, que é o mediador da apropriação dessa renda. O governo do PSUV, ao invés de superar essa base econômica, apoiou-se nela durante a boa fase para promover um programa de conteúdo “nacionalista e social” que, no entanto, beneficiou e fortaleceu principalmente a burguesia local e de monopólios transnacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo do PSUV, apesar de sua retórica “anti-imperialista”, é caracterizado como um regime social-democrata que, diante da crise e das sanções externas, optou por um ajuste antipopular. Este ajuste, que incluiu o congelamento de salários, o desmantelamento de direitos trabalhistas e a liberalização econômica, foi imposto sob o pretexto de combater a “guerra econômica”, mas serviu, na verdade, para garantir a estabilidade do capital. A intervenção judicial contra o PCV é a prova cabal de que governos que gerenciam o capital, mesmo sob a bandeira do “progressismo”, atacam a vanguarda do proletariado quando este defende a independência de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O inaceitável sequestro do presidente Nicolás Maduro pelas forças americanas marca uma nova etapa militar do imperialismo estadunidense nas Américas em consonância com a sua Estratégia de Segurança, que vislumbra um Hemisfério Ocidental no qual os EUA mantenham domínio absoluto, reconhecidamente livre de “presença hostil estrangeira” ou da posse de ativos-chave, e assegurando o acesso contínuo dos EUA a locais estratégicos fundamentais. Isso equivale a uma ameaça direta a países da América Latina e do Caribe que mantêm relações com a China.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vale notar que a Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (CELAC), que reúne 33 países, mantém laços estreitos com a China. Para países como o Peru e o Chile, a China já é o principal parceiro comercial, superando os Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da ofensiva dos EUA sobre a Venezuela, a reação dos comunistas foi a exigência do fim imediato da agressão militar contra a Venezuela, a retirada das tropas estadunidenses do Caribe e o respeito irrestrito à soberania, autodeterminação e integridade territorial do povo venezuelano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa solidariedade e defesa da autodeterminação não veio acompanhada, entretanto, como fizeram os setores reformistas e oportunistas. Sob as vestes de uma suposta construção do socialismo na Venezuela, o governo Maduro era comparado não só ao que foi o chavismo, mas às próprias bases que assentaram a Revolução Cubana e sua construção do socialismo, ameaçada até os dias de hoje pelo império americano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A dificuldade multipolar em caracterizar sobre bases científicas o caso venezuelano acende um alerta como um contraponto fundamental às teses reformistas e “etapistas” que defendem a conciliação de classes na América Latina. A ilusão de que um governo burguês, mesmo com retórica de esquerda, possa construir uma “etapa” de desenvolvimento nacional autônomo dentro do sistema capitalista é desmascarada pela realidade. Governos como o de Petro na Colômbia, e de Lula no Brasil, mesmo com diferenças qualitativas entre si que mereceriam uma análise mais detida, são demonstrações objetivas dos limites que tem e terá o reformismo sob a Estratégia de Segurança Nacional e o retorno da Doutrina Monroe no governo Trump em meio à crise do imperialismo americano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O reformismo busca gerenciar a crise do capital, e não a superar. Ao manter as relações de produção capitalistas, o “progressismo” latino-americano inevitavelmente se choca com os interesses do proletariado e se subordina à lógica do capital monopolista, seja ele o imperialismo tradicional ou o imperialismo em ascensão. A única alternativa para a América Latina não virá de alianças com frações da burguesia “nacional” ou do apoio a potências imperialistas rivais, mas sim da ruptura revolucionária com o capitalismo e com todas as alianças imperialistas. A única frente anti-imperialista legítima é aquela baseada na independência de classe e na luta pelo socialismo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Rufam os tambores da guerra imperialista&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário de profunda atomização dos conflitos e da agudização da agressão imperialista, é urgente que se alerte contra o oportunismo e as consequências de uma guerra imperialista total. A dispersão das lutas, a ausência de divulgação e esclarecimento sobre os atores, criando narrativas politicistas que abandonam qualquer análise detida ao caráter de classe dos conflitos, levam à confusão e caracterizações superficiais que primam pela fé e pelo esquecimento dos mecanismos de dominação do imperialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É notável que com o avanço da luta pelos recursos, num mundo cada vez mais pautado pela Inteligência Artificial e suas aplicações bélicas na supressão das resistências e mesmo de povos inteiros, ganham destaque aquelas regiões onde se encontram as matérias primas e, juntamente, todas as questões que envolvem seus processamentos e transportes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o destaque midiático à Ucrânia nos últimos anos, demonstrando o maniqueísmo na disputa do imperialismo norte-americano contra o chamado perverso regime russo, a mídia burguesa molda a narrativa de um mundo em paz e de uma multipolaridade passiva, que já não deixa espaço para disputa de classe. Na mesma toada, o social-liberalismo, ao admitir a luta de classes, se nega, no entanto, a compreender que a multipolaridade não encontra lastro na materialidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não se pode, portanto, esvaziar a tarefa histórica de impulsionar a classe trabalhadora rumo à conquista do poder e à transformação das estruturas sociais vigentes. Nessa perspectiva, a luta pelo socialismo constitui, em cada formação nacional, um direito legítimo do movimento operário, que não pode ser desqualificado com base em cálculos ou conveniências de natureza geopolítica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do mesmo modo, é inalienável o direito da classe trabalhadora de organizar-se, resistir às ofensivas do capital e responder às tentativas de supressão de direitos. Classificar as mobilizações populares ou as lutas dos trabalhadores, em países em conflito com os Estados Unidos, como expressão de “subserviência ao imperialismo” equivale, na prática, a reforçar a própria narrativa imperialista. Tal postura contribui para que os Estados Unidos se apresentem como defensores da democracia e das liberdades, posição com a qual não se pode compactuar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, impõe-se aos comunistas a necessidade de evitar qualquer forma de subordinação a interesses de potências imperialistas, sejam elas quais forem. Essa postura exige coerência teórica, firmeza política e atenção cuidadosa às formas de organização. A construção de uma posição consequente não se dá de maneira imediata, mas do fortalecimento de um movimento pautado pela hegemonia proletária. Estratégias restritas à gestão das contradições internas do capitalismo ou à simples ampliação dos limites da democracia burguesa mostram-se insuficientes para esse objetivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cabe ainda aos comunistas assumir um papel central na oposição à presença e à intervenção direta ou indireta das potências imperialistas. Essa tarefa não pode ser abandonada sob a justificativa do caráter autoritário dos governos desse ou daquele país, ou por quaisquer outros marcos circunstanciais. A experiência histórica demonstra que, quando tal responsabilidade foi negligenciada, setores populares acabaram sendo empurrados a apoiar os seus algozes em nome do enfrentamento a um suposto inimigo externo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em diversas formações sociais, as crises produzidas pelas contradições do próprio sistema imperialista e por suas intervenções externas podem abrir situações de ruptura. Em contextos marcados pela instabilidade e pelo conflito, a perspectiva socialista pode adquirir forma material por meio da atuação organizada e consciente da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Terras-raras no Brasil: dependência ou transição energética?]]></title>
            <description><![CDATA[O Brasil, considerado hoje o segundo país com maior potencial em terras raras no mundo, segue sem uma estratégia nacional consistente para o controle e o desenvolvimento desse setor, abrindo espaço para a atuação de empresas estrangeiras, especialmente norte-americanas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/9HjdAB-terras-raras-no-brasil-dependencia-ou-transicao-energetica</link>
            <guid isPermaLink="false">9HjdAB</guid>
            <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cassiterita.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Garimpo ilegal de cassiterita na região do Homoxi, na Terra Indígena Yanomami; além da mineração ilegal, a corrida por elementos essenciais à transição energética também pode impactar povos indígenas. Reprodução/Foto: Bruno Kelly/Instituto Socioambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As chamadas terras raras - grupo formado por 17 minerais estratégicos - são insumos fundamentais para a indústria de tecnologia e para a chamada transição energética, estando presentes na fabricação de baterias, turbinas eólicas, veículos elétricos e equipamentos eletrônicos. Atualmente, a China lidera de forma ampla esse setor ao controlar não apenas as maiores reservas conhecidas, mas também uma cadeia produtiva integrada que envolve extração, refino e manufatura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estados Unidos e União Europeia tentam reduzir sua dependência externa e acelerar projetos voltados à exploração de reservas localizadas, em grande parte, em países do terceiro mundo. O Brasil, considerado hoje o segundo país com maior potencial em terras raras no mundo, segue sem uma estratégia nacional consistente para o controle e o desenvolvimento desse setor, abrindo espaço para a atuação de empresas estrangeiras, especialmente norte-americanas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ampliação da exploração privada desses recursos tem despertado preocupação entre organizações indígenas e ambientalistas, sobretudo na Amazônia. O Amazonas está entre os três estados brasileiros com maior potencial de ocorrência desses minerais, ao lado de Minas Gerais e Goiás, uma nota técnica divulgada em julho pela Secretaria Executiva de Mineração do Amazonas aponta o estado como o segundo maior do país em volume de reservas conhecidas de terras raras, ficando atrás apenas de Minas Gerais. O documento destaca a mina de Pitinga, em Presidente Figueiredo, na região metropolitana de Manaus, atualmente operada pela Mineração Taboca e adquirida em 2024 pela empresa chinesa China Nonferrous Trade (CNT), além do Morro dos Seis Lagos, em São Gabriel da Cachoeira que é uma das áreas mais promissoras para a exploração de terras raras no Brasil, com estimativa de 43 milhões de toneladas de minério. Nos dois casos, as áreas de exploração estão localizadas dentro ou nas proximidades de territórios protegidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o secretário de Gás, Mineração e Energia do Amazonas, Ronney Peixoto, em Pitinga existem cerca de três milhões de toneladas de rejeitos já britados, com concentração estimada entre 0,5% e 1% de terras raras. “Há elementos cujo valor por tonelada pode chegar a 70 mil dólares, o que torna a exploração altamente viável do ponto de vista econômico”, afirma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na Amazônia Legal, há milhares de pedidos de pesquisa mineral de terras raras e outros minerais estratégicos, muitos próximos a áreas protegidas. Um levantamento da &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/10/minerais-criticos-indigenas-isolados-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Repórter Brasil&lt;/a&gt; aponta ainda que quase 2 mil solicitações de mineração estão a menos de 40 km de povos indígenas isolados, colocando cerca de 45 desses grupos em risco direto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dados da &lt;a href=&quot;https://amazoniareal.com.br/o-futuro-das-terras-raras-e-o-desafio-amazonico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Amazônia real&lt;/a&gt; ampliam esse número, estimando que há mais de 5 mil pedidos de pesquisa mineral na Amazônia Legal voltados a recursos considerados estratégicos, sendo ao menos 157 relacionados a terras raras, dos quais mais de cem estão situados em áreas próximas a unidades de conservação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/qISQX3-as-terras-raras-no-brasil-o-caso-de-minacu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Futuro&lt;/a&gt; já expôs o entreguismo do governo em relação aos minerais estratégicos e apontou a necessidade de um projeto nacional sob o controle dos trabalhadores. O texto traz a fala do pesquisador Dr. Gilliad Silva que alerta: “o mundo quer nossas terras raras”, e ainda aponta como as potências imperialistas querem controlar esses recursos para assim manter sua hegemonia e manter os países da periferia apenas como fornecedores da matéria-prima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As terras raras, bem como o lítio, o grafite, o cobre e o cobalto, são indispensáveis para a produção de “baterias, painéis solares, turbinas eólicas, veículos elétricos, semicondutores, equipamentos médicos, sistemas de defesa, satélites e infraestrutura digital de alto desempenho – componentes centrais tanto da economia digital quanto da transição energética global”. Entretanto, para a transição energética se concretizar, duas coisas são essenciais: geração de energia limpa, o que é possível com a energia eólica, e menos emissão de CO2, e os veículos elétricos proporcionam isso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da transição energética, outro ponto central das disputas tecnológicas e econômicas é o da Inteligência Artificial (IA), uma área que já movimenta trilhões de dólares, e depende de uma infraestrutura física massiva. Os &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Y5Thfj-como-as-big-techs-aprofundam-a-seca-no-nordeste&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;data centers,&lt;/a&gt; necessários para que as IAs funcionem, são instalações com alto consumo energético com servidores, equipamentos ópticos e sistemas de refrigeração, “todos fabricados com metais e minerais especializados”. Estes minerais, todavia, são extraídos em sua maioria de países periféricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a reportagem – &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/terraeantropoceno/a-grande-disputa-geopolitica-pelas-terras-raras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A grande disputa pelas terras raras&lt;/a&gt; – publicada no Outras Palavras, a China criou, em 2014, seis empresas estatais para controlar o setor (as Grandes Seis – Big Six, agora agrupadas em um holding). Assim, o Estado Chinês mantém o controle da exportação, define os limites anuais de mineração, tem domínio tecnológico e controla boa parte da cadeia de suprimentos dos minerais críticos. Em decorrência disso, mas também pelo fato de EUA e UE não terem muitas reservas de minerais críticos em seus territórios, o imperialismo está em atraso estrutural na produção de insumos essenciais para esta operação. Portanto, ambos perceberam a necessidade de investir internamente e desenvolver estratégias para restringir a produção dos componentes de outros países.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os Estados Unidos mobilizam sua política comercial na tentativa de garantir acesso a insumos minerais cruciais para setores estratégicos. O governo Trump, para tentar sair dessa situação de desvantagem, já fez um acordo com o governo Zelensky para “constituir um fundo ‘para reconstrução da Ucrânia’ no qual os EUA terão acesso a 50% dos lucros e acesso aos minerais, petróleo e gás ucranianos”. Já parte dos outros 50% serviriam para ressarcir os gastos militares dos EUA na guerra da Ucrânia. Também criaram um instrumento similar para supostamente intermediar a paz entre Ruanda e República Democrática do Congo e ter acesso a 50% dos lucros oriundos da mineração congolesa. E não podemos deixar passar as tensões geradas pela intenção de Trump tomar a Groenlândia, que é um território com potencial mineral ainda não explorado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em relação à legislação, os EUA criaram o “Chips and Science Act” em 2022 que garantiu investimentos estatais em torno de 280 bilhões de dólares; e a União Europeia criou o “Critical Raw Materials Act” em 2023 que determinou metas obrigatórias para processar 40% dos minerais críticos internamente até 2030. Em 2022, EUA, Canadá, Japão, Finlândia, Coreia do Sul; Alemanha, França, Suécia, Reino Unido, Comissão Europeia e a Índia (a partir de 2023), constituíram a Critical Minerals Alliance (CMA) com o objetivo de romper o monopólio chinês. Na reportagem, Gabriel Cavalcanti diz que essa aliança expõe um risco claro: “repetir a era do petróleo, onde guerras por recursos disfarçaram pilhagem sob retórica de ‘democracia’”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reportagem do Outras Palavras – &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/terras-raras-eua-precisam-do-brasil-e-agora/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Terras Raras: EUA precisam do Brasil, e agora?&lt;/a&gt; - traz estudos que indicam o Brasil como a segunda maior reserva de terras raras do mundo. E não apenas o Brasil, mas a América Latina são peças importantes nas disputas geopolíticas em torno da estruturação das cadeias globais de extração de minerais críticos. Uma vez que possuem reservas de terras raras, lítio, grafite, cobre e cobalto. A questão que deve ser levantada é se atuaremos passivamente apenas como fornecedor de matéria-prima ou ativamente agregando valor, protegendo nossos interesses soberanos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O nome, terras raras, não determina necessariamente que esses elementos existem em poucas quantidades. A questão é que esses 17 elementos não são encontrados na natureza como por exemplo, o ouro, facilmente distinguível de outros minerais. O químico Henrique Eisi Toma, do Instituto de Química da Universidade de São Paulo (IQ-USP), explica que eles são encontrados em concentrações muito baixas, misturados e são quimicamente muito similares. “Esta última característica exige tecnologias avançadas para extração e refino, principalmente durante a etapa de separação química, quando se isola um elemento específico do restante do concentrado de terras-raras”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/terras-raras-como-o-brasil-forja-seu-polo-tecnologico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brasil&lt;/a&gt; poderia dominar o ciclo completo de produção de ímãs permanentes, usados em aplicações relacionadas à defesa, energia limpa e mobilidade elétrica. O coordenador do laboratório-fábrica CIT Senai ITR, o químico e engenheiro André Pimenta de Faria, aponta que “já dominamos, em escala-piloto, o ciclo tecnológico de produção de ímãs permanentes [...]. Para ampliar a produção, precisamos finalizar o comissionamento (testes em ambiente real) de alguns equipamentos, todos importados da China”. A principal matéria-prima usada para fabricar os ímãs é o neodímio. O Brasil importa esse elemento da China, mesmo tendo uma grande reserva em seu território.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;André ainda aponta que por ser um instituto de pesquisa, não podem comercializar os superímãs, mas visam dominar a cadeia produtiva e fazer a transferência de tecnologia para empresas interessadas em produzi-los no país. Esse projeto chama-se MagBras – Da mina ao ímã, e foi aprovado no programa Mobilidade Verde e Inovação, do governo federal. É uma iniciativa que reúne empresas, startups, centros de inovação, universidades, instituições de pesquisa e fundações de apoio. Seu orçamento é de R$73 milhões, sendo R$60 milhões concedidos pelo governo federal. Aqui, vemos a lógica da dependência se repetir. Mesmo que pouco, é o investimento estatal que garante que as pesquisas aconteçam, mas uma vez que resultados promissores são apresentados, cabe à iniciativa privada criar uma indústria e ficar com os lucros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O engenheiro mecânico Luiz Gonzaga Trabasso, coordenador do MagBras e pesquisador-chefe do Instituto Senai de Inovação em Sistemas de Manufatura e Processamento a Laser, em Joinville (SC) destaca: “Temos a segunda maior reserva de terras-raras o mundo, atrás apenas dos chineses, e todas as condições para dominar em escala industrial o ciclo de produção desses minerais, bem como dos ímãs permanentes”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dos avanços nas pesquisas, das promessas de desenvolvimento de uma cadeia produtiva, nada disso pode ser colocado acima de questões humanas e ambientais. O &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/10/minerais-criticos-indigenas-isolados-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Repórter Brasil&lt;/a&gt; apresentou um estudo que mostra como a exploração de terras raras por empresas estrangeiras no Brasil, ameaça cerca de 45 povos indígenas isolados na Amazônia. O Brasil concentra a maior população de povos indígenas isolados do mundo, com 115 registros oficiais e todos na Amazônia Legal. Desse total, 29 grupos já foram confirmados, 26 estão em fase de estudo e cerca de 60 ainda aguardam pesquisas de qualificação. Levantamento da Repórter Brasil, considerou apenas os 55 registros confirmados ou em investigação, aponta que 45 deles — o equivalente a 81% — estão localizados a menos de 40 quilômetros de áreas de interesse para projetos de mineração voltados à indústria tecnológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os territórios mais pressionados está a Terra Indígena Yanomami, que abriga grupos como os Moxihatëtëa e enfrenta a presença de mais de 200 processos minerários envolvendo estanho, nióbio, tântalo e outros minerais estratégicos, além do impacto histórico do garimpo ilegal de ouro. A Floresta Nacional do Amanã, no Pará, aparece como a área mais afetada por interesses minerários, seguida pela Terra Indígena Yanomami e pela Terra Indígena Uru-Eu-Wau-Wau, em Rondônia, onde vivem ao menos cinco povos isolados. Especialistas alertam que a expansão desses empreendimentos pode intensificar conflitos territoriais, acelerar a degradação ambiental e ameaçar diretamente a sobrevivência física e cultural dessas populações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2025, o Congresso aprovou em regime de urgência o PL (Projeto de Lei) que cria a Política Nacional de Minerais Críticos e Estratégicos (PNMCE), e o Ministério de Minas e Energia lançou um edital para contratação de consultoria para fundamentar uma Estratégia Nacional de Terras Raras. Porém, é uma parceria com o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID) e com a União Europeia. Mas um dos grandes erros desse PL, é não diferenciar empresas nacionais de empresas estrangeiras. Evidentemente que isso dará brecha para o capital internacional investir no curto prazo, mas depois disso obter remessas gigantes de lucros e dividendos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Agência Nacional de Mineração, demonstrou que todas as empresas em atuação no Brasil são em partes ou totalmente comandadas pelo capital estrangeiro. Mesmo a Mineração Serra Verde, apesar do nome, é controlada por investidores ingleses e americanos. Além disso, o BNDES anunciou programas de até 5 bilhões para financiar empreendimentos. Em &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/opiniao/uma-estrategia-nacional-para-as-terras-raras-brasileiras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; da Carta Capital, o professor de Economia e Relações Internacional da  (UFU), Diógenes Breda, diz que manter o capital estrangeiro no controle do recursos é cometer o mesmo erro de sempre e defende a criação de “uma &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/opiniao/o-erro-estrategico-do-pl-das-terras-raras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;empresa pública &lt;/a&gt;com monopólio sobre pesquisa, lavra e purificação [...], sob responsabilidade da estatal Indústrias Nucleares do Brasil (INB)”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A criminalização da solidariedade: Renee Good, Alex Pretti e os grupos de observação civil nos Estados Unidos]]></title>
            <description><![CDATA[Esses grupos comunitários vêm sendo retratados pelo próprio Estado como presenças “extremistas”, tratadas como ameaça à ordem pública que precisam ser investigados e interrompidos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/zQLYQf-a-criminalizacao-da-solidariedade-renee-good-alex-pretti-e-os-grupos-de-observacao-civil-nos-estados-unidos</link>
            <guid isPermaLink="false">zQLYQf</guid>
            <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/iceminneapolis1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mulheres gravam enquanto uma delas usa um apito para alertar sobre a presença de agentes federais na região de Minneapolis. Reprodução/Foto: Tim Evans - Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por militantes do PCBR nos EUA&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Renée Good foi morta a tiros por Jonathan Ross, um agente federal do Serviço de Imigração e Fiscalização Aduaneira (ICE) em Minneapolis, Minnesota, no dia 7 de janeiro de 2026. No dia 24 de janeiro, na mesma cidade, Alex Pretti foi assassinado por um agente da Alfândega e Proteção de Fronteiras (CBP) com dez tiros, a maioria nas costas. Renee não estava armada nem representava ameaça imediata a ninguém.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alex, apesar de ter porte de arma permitido pelo estado, tentava proteger duas mulheres que estavam sendo atacadas por agentes federais. Ambos faziam parte de um grupo comunitário que vem crescendo em cidades dos Estados Unidos, conhecido por nomes como “ICE Watch” ou “Rapid Response”, formado por residentes que saem às ruas para procurar, confirmar e observar as operações do ICE com o objetivo de alertar e proteger suas comunidades &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundos antes de ser morta, Renée foi filmada dizendo “eu não estou com raiva de você” ao agente que, logo em seguida, disparou quatro tiros contra ela. Alex&lt;a href=&quot;https://stanforddaily.com/2026/01/29/from-the-community-make-every-city-minneapolis/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; perguntou a uma mulher&lt;/a&gt; que havia sido empurrada ao chão por um agente se ela estava bem. Mesmo assim, tanto ele quanto Renée passaram a ser classificados por autoridades federais como terroristas domésticos em razão de suas atuações como observadores civis. Esses grupos comunitários vêm sendo retratados pelo próprio Estado como presenças “extremistas”, tratadas como ameaça à ordem pública que precisam ser investigados e interrompidos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A expansão nacional dos grupos de Rapid Response&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora recebam nomes diferentes (Rapid Response, ICE Watch, Hands Off), esses grupos seguem um formato semelhante: são redes de moradores que se comunicam rapidamente para confirmar a presença de agentes federais, compartilhar informações em tempo real e avisar a comunidade local. Em muitos casos, essa informação é a única barreira entre uma pessoa continuar sua vida normalmente (ir ao trabalho, buscar os filhos na escola, voltar para casa à noite) e um desaparecimento silencioso em meio a uma operação federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os grupos têm tamanhos e níveis de organização distintos, estratégias variadas e contextos locais diferentes, mas um objetivo em comum: tentar observar e proteger suas comunidades diante de uma força estatal excessiva em operações onde agentes armados e, muitas vezes, mascarados cruzam o cotidiano dos moradores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa expansão também revela um processo acelerado de politização popular que não acontece nos Estados Unidos em muitos anos, já que as pessoas estão tendo uma experiência direta com a violência do Estado. Pessoas que nunca haviam participado de reuniões, treinamentos ou ações coletivas passaram a se envolver por um sentimento de necessidade, não necessariamente por ideologia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que essa presença organizada faz no cotidiano&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na prática, a atuação desses grupos vai muito além do alerta imediato sobre a presença do ICE. Em alguns estados, como Connecticut, voluntários organizam acompanhamento a audiências judiciais, chegando aos tribunais antes do início das sessões para verificar se há agentes federais no local e avisar a comunidade antes mesmo que as pessoas saiam de casa. Em dias de maior movimentação do ICE, pessoas oferecem transporte e ajuda com compras básicas e outras tarefas cotidianas, reduzindo a necessidade de circulação em momentos de risco elevado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os grupos promovem sessões de Conheça Seus Direitos (Know Your Rights), ajudam famílias indocumentadas a preencher formulários, assinar procurações, organizar documentos de guarda legal para seus filhos e estruturar planos caso alguém seja detido. Em muitos desses encontros, há também apoio com cuidado infantil, para que pais e mães possam prestar atenção às orientações e lidar com decisões que, em circunstâncias normais, ninguém deveria ser obrigado a tomar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em algumas cidades, quando a presença do ICE é confirmada, os alertas acontecem de forma visível e sonora: apitos, cartazes, mensagens em redes sociais e grupos de mensagens. Voluntários que não falam espanhol aprendem frases básicas para alertar moradores ou utilizam gravações em alto-falantes. Em bairros com grande concentração de famílias imigrantes, surgiram também os chamados &quot;&lt;a href=&quot;https://news.wttw.com/2025/11/13/volunteers-help-immigrant-parents-get-their-kids-school-walking-school-bus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;walking school buses&lt;/a&gt;&quot;: grupos de adultos que acompanham crianças e os pais até a escola, apostando na lógica simples de que é mais difícil fazer alguém desaparecer quando se caminha em grupo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/iceminneapolis2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;The Minnesota Star Tribune | Manifestantes sopram apitos na presença de agentes federais em Minneapolis. Reprodução/Foto: Renée Jones Schneider.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas ações não têm como objetivo interromper operações federais mas para romper o silêncio. Para garantir que detenções não aconteçam sem testemunhas, que famílias não sejam surpreendidas sem aviso, que a violência do Estado não opere na invisibilidade. Stella Carson, observadora legal que ficou conhecida como a “mulher do casaco rosa” após registrar em vídeo a execução de Alex,&lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/2026/01/27/us/video/ac360stellacarlson&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; resumiu de forma simples o que esses observadores fazem&lt;/a&gt;. Segundo ela, são pessoas que “andam pelas ruas com um apito no pescoço e um celular na mão, tentando informar seus vizinhos de que estão ali para protegê-los da melhor forma possível, apenas com um apito e um celular”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A desproporção é evidente: enquanto agentes federais atuam armados, mascarados e amparados por toda a estrutura do Estado, esses grupos caminham com instrumentos mínimos, apostando na visibilidade e na comunicação como única forma de proteção coletiva.Trata-se menos de resistência formal e mais de presença. Porém é uma presença que, no contexto atual dos Estados Unidos, passou a ser tratada como provocação.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Quem são essas pessoas e como aprendem a observar&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar do discurso de Trump, os grupos não são compostos majoritariamente por militantes ou ativistas de carreira. São pessoas comuns: aposentados, professores, enfermeiras, pais e mães que trabalham em tempo integral, cuidam de netos, fazem compras no fim do dia e, entre uma obrigação e outra, passam a reservar parte do seu tempo para observar operações federais em suas próprias cidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Muitos entram nesses grupos sem qualquer experiência prévia em organização política. Chegam por indignação, medo, e incredulidade porque viram algo que não conseguiram mais ignorar. É comum ouvir relatos de pessoas que dizem ter participado do primeiro treinamento “apenas para entender melhor o que estava acontecendo” e que, pouco tempo depois, se veem dirigindo alguns minutos a mais antes do trabalho, passando por bairros específicos ou respondendo alertas durante o horário de almoço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Libby, uma mãe em Minneapolis com filhos de 1 e 4 anos, contou que, com o aumento das operações do ICE, as mães da escola dos seus filhos&lt;a href=&quot;https://youtu.be/WizaTKLI1sE?si=CJOuW_oABnpo81kq&amp;amp;t=416&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; criaram um grupo para coordenar caronas&lt;/a&gt; entre professoras, pais e crianças, por medo de cada família ter que sair sozinha. Em conversas no grupo, muitas relataram que se sentem um pouco mais seguras quando estão na presença de outras pessoas e, em particular, com alguém branco dirigindo. Mães que trabalham em tempo integral e não têm histórico de ativismo agora se veem organizando planilhas de caronas no Excel e ajustando agendas em um ato de coordenação comunitária e de proteção mútua.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para criar uma linguagem comum entre voluntários tão diversos, muitos grupos adotam métodos simples de observação. Um dos mais usados é o acrônimo S.A.L.U.T.E. (Size, Activity, Location, Uniform, Time, Equipment), que orienta o tipo de informação coletada: o tamanho da operação, as ações dos agentes, o local exato, os uniformes utilizados, o horário, e o equipamento ou armamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um dos grupos em que nossa redação tem inserção, no nordeste dos Estados Unidos, o treinamento inicial inclui também um breve contexto histórico: o ICE nem sempre existiu, e sua atuação atual não pode ser dissociada de tradições mais antigas de controle e vigilância sobre populações racializadas. A partir daí, é falado de níveis diferentes de engajamento e risco — desde observar sem sair do carro até confrontos diretos — além de noções básicas de segurança digital, já que grande parte da comunicação ocorre por aplicativos de mensagens criptografadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois disso, as pessoas já podem atuar. Algumas preferem ir em grupo, outras acompanham observadores mais experientes, e há quem atue sozinho, mantendo contato constante com o grupo. Não existem garantias, protocolos infalíveis, ou um treinamento de fato. Porém, há uma disposição compartilhada de não deixar que tudo aconteça em silêncio.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A criminalização da presença&lt;/h3&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/iceminneapolis3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;The Minnesota Star Tribune | Um morador de Minneapolis oferece apitos gratuitos a carros que passam. Reprodução/Foto: Alex Kormann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo Trump passou a classificar grupos como esses&lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/2026/01/22/us/ice-watch-observers-federal-agents&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; como ameaças e até como terroristas domésticos&lt;/a&gt;, apesar de serem formados majoritariamente por vizinhos voluntários que recebem, no máximo, uma sessão básica de orientação e saem às ruas usando seus próprios recursos e o pouco tempo livre que têm. O Departamento de Segurança Interna chegou a afirmar que gravar e&lt;a href=&quot;https://truthout.org/articles/dhs-says-filming-posting-videos-of-ice-agents-is-doxxing-vows-prosecutions/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; postar vídeos de agentes da ICE seria “doxxing”&lt;/a&gt;, a divulgação pública de informações pessoais com o objetivo de expor alguém, e alertou que quem fizesse isso poderia ser processado pelo governo. Essas ações começaram a ser retratadas por autoridades como formas de violência ou como “interferência” em operações federais, sob o argumento de que observadores estariam dificultando o trabalho dos agentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, numerosos tribunais federais nos Estados Unidos reconhecem que qualquer pessoa tem o&lt;a href=&quot;https://www.rcfp.org/reporters-recording-sections/right-to-record/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; direito de gravar agentes federais em público&lt;/a&gt;, desde que não interfira na ação. Enquanto o governo Estadunidense categoriza civis como agitadores violentos por exercerem seus direitos, ou acusa de serem “manifestantes pagos” sem qualquer prova, o vice-presidente afirmou que agentes federais têm “&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2026/01/15/us/politics/trump-ice-immunity.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;imunidade absoluta&lt;/a&gt;” em seus atos. Inclusive em casos que incluem o uso letal da força em plena luz do dia contra civis sem armas, criando um duplo padrão de responsabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não há manual cuja leitura prepare um trabalhador para a experiência de ver agentes armados e mascarados circulando pela sua cidade, sendo agressivos com toda a vizinhança, levando pessoas embora em plena luz do dia. O que esses grupos fazem é uma forma de observação legal (um direito ainda protegido pela Constituição dos Estados Unidos) não terrorismo, como tenta enquadrar o discurso oficial. Renée Good fazia parte desse cotidiano. Era poeta, mãe, pintava vasos com a esposa para vender na feira de plantas da escola dos filhos. Alex Pretti também fazia parte desse cotidiano. Era enfermeiro na UTI no hospital dos Veteranos em Minneapolis, conhecido por amigos por sua vontade de ajudar os outros mesmo fora do trabalho. A morte brutal deles é o retrato de um país onde até a solidariedade passou a ser tratada como ameaça.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Para atender os EUA, Venezuela abre setor petrolífero para capital privado e justiça internacional]]></title>
            <description><![CDATA[A última reforma foi em 2006 quando Hugo Chávez expropriou os ativos estrangeiros no setor petrolífero e colocou estatal petrolífera fosse sócia majoritária.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/RkJ16G-para-atender-os-eua-venezuela-abre-setor-petrolifero-para-capital-privado-e-justica-internacional</link>
            <guid isPermaLink="false">RkJ16G</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pdvsa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores da estatal petrolífera venezuelana PDVSA fazem ato de apoio a um projeto de reforma do setor de petróleo em Caracas, Venezuela, em 29 de janeiro de 2026. Reprodução/Foto: AP / G1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos primeiros dias após a agressão imperialista na Venezuela, Delcy Rodríguez, atual presidente e vice de Nicolás Maduro, anunciou ações diplomáticas e concessões frente às exigências estadunidenses; as medidas imediatas incluíam uma “reforma administrativa” fundindo pastas, anunciando novas chefias e deslocamentos internos no governo, inclusive no comando das Forças Armadas Nacionais Bolivarianas (FANB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta quinta-feira (29/01), o Legislativo da Venezuela aprovou mudanças estruturais no setor petrolífero venezuelano, propostas pelo próprio presidente em exercício. Em suma, a reformulação da “Lei dos Hidrocarbonetos” permite maior controle privado sobre a produção e venda de petróleo venezuelano e permite que tribunais independentes e internacionais, alheios ao Judiciário venezuelano, resolvam os litígios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a lei muda impostos sobre a extração, colocando um teto nos royalties de 30% e permitindo que o governo defina os percentuais para cada projeto, levando em consideração, entre outras coisas, a necessidade do investimento e “não risco à competitividade”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lei foi mudada na última vez em 2006, por Hugo Chávez, que exigiu que a PDVSA (petrolífera estatal venezuelana) fosse a principal sócia em todos os projetos de petróleo. Mais de 15 anos antes, em 1990, Chávez expropriou os ativos de companhias americanas que se recusaram a cumprir as novas regras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde 2019, ainda no primeiro mandato de Trump, a Venezuela está sob um embargo econômico e político. Com as limitações impostas, a Rússia, mas principalmente a China, se tornaram os principais parceiros da Venezuela. Com a aprovação da reforma, os EUA já assinalaram fim de ao menos parte das sanções impostas ao setor energético da Venezuela; além disso, Washington e Caracas fecharam um &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/eua-aliviam-sancoes-contra-a-industria-petrolifera-da-venezuela/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acordo&lt;/a&gt; inicial de US$2 bilhões (podendo chegar a US$100 bilhões) para exportação de petróleo e fomento da indústria petrolífera na Venezuela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado governista Orlando Camacho, chefe do comitê de petróleo da Assembleia, disse que a reforma “vai mudar a economia do país”. Já o irmão de Delcy, Jorge Rodríguez, disse que “Só coisas boas virão depois do sofrimento”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A PDVSA, em apoio à medida de entrega de seus ativos, realizou a Grande Marcha dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Setor Energético e &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/petroleosdevenezuela/p/DUHRB-mD3VW/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; ser “um salto histórico qualitativo para converter as maiores reservas de petróleo do mundo em felicidade para atender o povo venezuelano”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Indígenas e movimentos sociais resistem à privatização do Rio Tapajós]]></title>
            <description><![CDATA[Indígenas, movimentos sociais e partidos ocupam o terminal da empresa estadunidense Cargill em Santarém (PA) contra a dragagem do Rio Tapajós, autorizada por decreto assinado por Lula. PCBR e UJC se fazem presentes apoiando a mobilização, iniciada no último dia 22 de janeiro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Wjwkgc-indigenas-e-movimentos-sociais-resistem-a-privatizacao-do-rio-tapajos</link>
            <guid isPermaLink="false">Wjwkgc</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tapajoscargill.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa é estirada em protesto em frente a estrutura que armazena grãos de soja da Cargill. Reprodução/Foto: Infoamazonia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o dia 22 de janeiro de 2026, povos indígenas do Baixo Tapajós e representantes de partidos e movimentos sociais mantêm uma ocupação na entrada do terminal da multinacional estadunidense Cargill, em Santarém (PA). A mobilização se organiza contra o Decreto nº 12.600/2025, assinado pelo governo federal, que abriu caminho para incluir as hidrovias, especialmente a do Rio Tapajós, no Programa Nacional de Desestatização (PND) e preparar o território para dragagens e concessões à iniciativa privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As lideranças indígenas deixaram evidente que a ocupação é uma resposta direta à ameaça concreta de que o Rio Tapajós seja transformado em corredor logístico de exportação de grãos, em detrimento da vida, dos modos de existência e da soberania alimentar das comunidades ribeirinhas e indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No domingo que antecedeu a ocupação, uma audiência pública foi realizada com integrantes do governo federal (incluindo o Ministério dos Povos Indígenas, o Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes e a Secretaria-Geral da Presidência), mediada pelo Ministério Público Federal (MPF). Apesar da presença institucional, as respostas foram evasivas e tentaram repetir a velha prática conciliatória, com tentativas de relativizar os impactos da dragagem, reforçando a resistência e o descrédito do movimento com as instituições que estão à frente dessa decisão. Para os povos indígenas, essa disputa é por sua existência, sua vida, sua cultura e seu território.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A mercantilização do rio&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nesta toada, o rio Tapajós está sendo tratado como uma mercadoria logística, um meio de transporte para a exportação de soja e outros grãos, antes de ser reconhecido como um território vivo, integrador de modos de vida ancestrais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A dragagem, técnica de escavação que visa aumentar a profundida e largura do rio para navegação e manutenção de portos, altera os bancos de areia, o fluxo natural das águas e, por consequência, a pesca, a coleta, os ciclos naturais e a saúde das pessoas que dependem diretamente do rio. Há ainda o risco de ressuspensão (quando materiais que estavam depositados no fundo de um rio, como o mercúrio, voltam a se misturar com a água) de contaminantes, já presente nos sedimentos, que podem agravar problemas de saúde nas comunidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para povos como os Tupinambá, Arapiuns e outras etnias do Baixo Tapajós, o rio não é um objeto econômico, mas sim sustento material e espiritual, é estrada de vida, lugar de memória e eixo dos seus modos de vida.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Violação de direitos indígenas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;As lideranças ressaltam que não houve consulta livre, prévia e informada, como exige a Convenção 169 da OIT (Organização Internacional do Trabalho), que o Estado brasileiro é obrigado a seguir, antes de qualquer medida que interfira nos territórios indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Longe de serem figuras “pontuais” nas lutas contra a destruição do meio ambiente no norte do Brasil, os povos indígenas têm ocupado, de forma cada vez mais consciente e organizada, uma posição de vanguarda na luta anticapitalista na região. Essa centralidade não surge apenas da defesa cultural do território, mas de uma leitura concreta sobre como o capital opera na Amazônia, apropriando-se da terra, dos rios e da força de trabalho por meio de grandes projetos, concessões e parcerias público-privadas. A &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/usR4jc-resistencia-indigena-como-o-movimento-enfrentou-as-estrategias-de-helder-barbalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupação da SEDUC-PA&lt;/a&gt;, protagonizada por indígenas e comunidades tradicionais, evidenciou como o desmonte da educação pública também é parte desse projeto de espoliação. Durante a COP 30, em Belém (PA), foram novamente os povos indígenas que romperam o discurso oficial “verde” e denunciaram a contradição entre a retórica climática e o avanço real do agronegócio, da mineração e das hidrovias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agora, na ocupação em frente à Cargill, essa vanguarda se reafirma ao enfrentar diretamente uma das engrenagens centrais do capitalismo dependente na Amazônia: a exportação de commodities para o mercado internacional. Em comum, essas lutas demonstram que o movimento indígena não apenas resiste, mas antecipa e explicita os limites do modelo capitalista, colocando o território, a vida e o bem comum acima da lógica do lucro. A ocupação dos indígenas em frente à Cargill é uma declaração de que os povos originários não vão aceitar que seus modos de vida sejam apagados para que a burguesia nacional e internacional cumpram seus objetivos ambiciosos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta ocupação está resumido o sentido mais profundo da luta contra os atuais projetos de infraestrutura: o combate à mercantilização da natureza e a defesa do direito à participação efetiva nas decisões que afetam diretamente a vida dos povos e do planeta.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A postura do Governo Federal&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A autorização para a dragagem do Rio Tapajós é mais um capítulo da traição política do governo Lula aos povos indígenas, os mesmos que, de forma simbólica e histórica, subiram a rampa do Planalto na posse deste mandato, representando a promessa de um novo pacto com os povos originários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A realidade, no entanto, tem sido diferente da prometida. Sob o discurso da reconstrução institucional e da conciliação democrática, o governo avança em projetos que reeditam a lógica colonial de exploração da Amazônia, subordinando territórios indígenas às necessidades do agronegócio, da mineração e da logística de exportação de commodities. A dragagem do Tapajós é mais uma contradição colossal dentro do discurso de Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A criação do Ministério dos Povos Indígenas, longe de representar uma ruptura estrutural com esse modelo, tem funcionado, na prática, como um instrumento de mediação institucional que administra conflitos sem enfrentá-los, quase sempre inclinando-se aos interesses do capital. Em Belém, durante as negociações que pediam pela desocupação da SEDUC, a ministra dos povos indígenas se comportou como uma aliada do governador do Estado do Pará, uma porta voz de seus interesses. Trata-se de uma engrenagem típica de governos neoliberais, que incorporam pautas identitárias ao discurso enquanto preservam a lógica econômica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse padrão se repete em outras frentes. A manutenção do arcabouço fiscal que estrangula políticas sociais, a defesa irrestrita do agronegócio como “motor da economia”, o avanço de concessões e privatizações disfarçadas de modernização e a tolerância com grandes empreendimentos que impactam diretamente povos tradicionais. No caso do Tapajós, essa lógica se manifesta de forma cristalina, o Estado atua como facilitador dos interesses empresariais, enquanto os povos indígenas são empurrados para audiências simbólicas, promessas vazias e processos de conciliação que não interrompem a destruição real de seus territórios.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>