<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 05 Oct 2025 08:15:23 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara aprova redução do IRPF: governo canta vitória mas reforma não muda substancialmente o sistema tributário]]></title>
            <description><![CDATA[Projeto que amplia a faixa de isenção do Imposto de Renda da Pessoa Física para contribuintes com rendimento de até R$5 mil reais é aprovado na Câmara dos Deputados.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gvqe9v-camara-aprova-reducao-do-irpf-governo-canta-vitoria-mas-reforma-nao-muda-substancialmente-o-sistema-tributario</link>
            <guid isPermaLink="false">gvqe9v</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/irpf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Câmara de Notícias, Kayo Magalhães/Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última quarta-feira (1º), a Câmara dos Deputados aprovou, em votação unânime, o projeto que amplia a faixa de isenção do Imposto de Renda da Pessoa Física (IRPF) para contribuintes com rendimentos de até R$5 mil mensais. A medida foi celebrada pelo governo federal como uma “conquista histórica” e recebeu apoio até de setores da oposição liberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a mudança traga algum alívio para parte significativa dos assalariados, a essência da política tributária brasileira continua intocada. A reforma preserva os privilégios do grande capital e não avança na construção de um sistema verdadeiramente progressivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto, de autoria do Executivo e relatado pelo presidente da Câmara, Arthur Lira (PP-AL), eleva a isenção para até R$5 mil e estabelece reduções gradativas até rendimentos de R$7.350. Estima-se que a renúncia fiscal decorrente da medida seja de cerca de R$25,8 bilhões por ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para compensar parte da perda, foi incluída uma alíquota mínima de 10% sobre rendas anuais superiores a R$600 mil. Também foram aprovados dispositivos que obrigam o governo a enviar, no prazo de um ano, novas propostas de atualização da tabela. O projeto segue agora para análise do Senado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A correção parcial da tabela responde a uma demanda antiga da classe trabalhadora. “É evidente que o assalariado que ganha R$3 mil ou R$4 mil e paga imposto de renda vem sendo penalizado pela defasagem. Essa correção representa algum fôlego imediato”, afirmou Gabriel Lazzari, Secretário-Geral do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, o partido considera que a proposta aprovada não altera a estrutura regressiva do sistema. “A estrutura de impostos pagos por pessoa física com base em seus ganhos cria a ilusão de que não há classes sociais, mas apenas classes como ‘níveis de renda A, B, C etc.’”, explicou. “Enquanto isso, o peso desproporcional dos impostos sobre consumo, que são sempre regressivos, segue como base do sistema de arrecadação de impostos no Brasil”. O PCBR defende, em seu programa, a abolição de todos os impostos indiretos e a concentração em um único imposto com foco nos ganhos de capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma perspectiva de análise comparativa, a alternativa dos países socialistas segue representando uma mudança de qualidade que beneficia a ampla maioria dos trabalhadores assalariados. Na Coreia Popular, por exemplo, os impostos foram todos abolidos em 1974, depois de décadas de retirar progressivamente os impostos agrícolas, sobre salários e sobre o consumo. Isso foi acompanhado de um progressivo aumento da planificação central da produção coreana, condição indispensável para um controle operário e popular da economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A posição do Governo Federal sobre essa isenção do IRPF foi feita baseada na manutenção de todos os princípios do Novo Arcabouço Fiscal, popularmente conhecido como “Novo Teto de Gastos”, que tem estrangulado os investimentos do governo federal e agradado o grande capital.  Para o Ministro da Fazenda, Fernando Haddad, “esse projeto [das mudanças no IRPF] não busca só justiça tributária, ele busca justiça tributária com neutralidade fiscal. O projeto está ancorado no equilíbrio fiscal. Ele não aumenta nem diminui arrecadação, o que ele busca é, com equilíbrio fiscal, justiça tributária”, detalhou.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bruno Huberman: Israel encaminha espécie de “solução final”]]></title>
            <description><![CDATA[Prisões, massacres, bloqueios e a ascensão da extrema-direita israelense: o professor Bruno Huberman expõe como a colonização moldou o genocídio em Gaza e o contexto global da luta palestina.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/StCggN-bruno-huberman-israel-encaminha-especie-de-solucao-final</link>
            <guid isPermaLink="false">StCggN</guid>
            <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/palestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Dawoud Abu Alkas / Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada de violência em Gaza e a intensificação da repressão aos palestinos que deslindam da sequência dos eventos do 7 de outubro de 2023 colocam em evidência uma das crises humanitárias mais graves do século XXI, reconhecida recentemente pela comissão de inquérito da ONU como &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/crrj7kypl2vo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;genocídio&lt;/a&gt;. A luta palestina, marcada por décadas de resistência anticolonial e anti-imperialista, se manifesta tanto em confrontos armados históricos quanto em formas de resistência não violenta, como o Sumud – resiliência diante da ocupação – e o movimento Boicote, Desinvestimentos e Sanções.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de medidas simbólicas do governo Lula, como a suspensão de relações diplomáticas com Israel, a manutenção de relações econômicas e comerciais, incluindo armamentos e investimentos privados, mostra os limites das ações oficiais. Nesse cenário de mais de 700 dias de contínua guerra genocida, em que a mobilização da sociedade civil e da classe trabalhadora surge como peça-chave para pressionar e ampliar a solidariedade internacional, O Futuro conversou com &lt;a href=&quot;https://brunohuberman.substack.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bruno Huberman&lt;/a&gt;, professor de Relações Internacionais da PUC-SP, pesquisador do Grupo de Estudos de Conflitos Internacionais (GECI) e do Instituto Nacional de Ciência e Tecnologia para Estudos sobre os Estados Unidos (INCT/INEU). Bruno é autor do livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/Coloniza%C3%A7%C3%A3o-neoliberal-Jerusal%C3%A9m-Bruno-Huberman/dp/8528306992&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Colonialismo Neoliberal em Jerusalém&lt;/a&gt; (Educ, 2023), e atua na análise de conflitos internacionais, com ênfase no Oriente Médio e na questão palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Quais são os marcos centrais da colonização sionista da Palestina e como eles ajudam a entender o atual genocídio em Gaza?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno Huberman: Um marco central que merece destaque é o caráter de assentamento de colonização exclusivamente judaico na Palestina. Isso decorre da necessidade, presente no movimento sionista, de constituir um Estado de maioria judaica – ou até mesmo de exclusividade judaica. Esse objetivo tem resultado na exclusão dos palestinos e em sua eliminação.&lt;br /&gt;Inicialmente, essa eliminação se deu por meio da expulsão. Dentro do movimento sionista, havia uma ideologia chamada “transferência”, que defendia a remoção dos palestinos para outros países árabes. Essa lógica culminou na Nakba, em 1948, quando cerca de 750 mil palestinos foram expulsos e aproximadamente 500 vilarejos foram destruídos.&lt;br /&gt;Posteriormente, essa ideia evoluiu para um sistema de apartheid, voltado ao controle dos palestinos que permaneceram nos territórios – tanto aqueles dentro de Israel quanto os que vivem em áreas ocupadas, na Jordânia e em Gaza – submetendo-os a um confinamento crescente em parcelas cada vez menores de terra.&lt;br /&gt;O que se observa atualmente é um processo intensificado a partir dos anos 2000. O Estado de Israel passou a adotar de forma mais explícita uma política de eliminação pela morte – uma necropolítica – algo que não era predominante até os anos 1990, embora massacres já tivessem ocorrido antes.&lt;br /&gt;Desde a Segunda Intifada, observa-se um crescimento vertiginoso nesse processo, que resulta no bloqueio completo de Gaza e nos ataques aéreos, que provocam mortes em uma escala nunca antes vista. Desde 2023, observa-se uma nova escala desse processo, provocada pela ascensão da extrema-direita ao poder em Israel, de modo que hoje o genocídio acontece.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Que formas de resistência têm sido construídas dentro e fora da Palestina, e como elas se articulam historicamente com outras lutas anticoloniais e anti-imperialistas?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: Os palestinos sempre buscaram se inserir nos movimentos de resistência anticoloniais e anti-imperialistas. A luta palestina é fruto de um processo duplo: de resistência ao colonialismo sionista e de oposição ao imperialismo britânico. Assim, ela se insere no contexto mais amplo das lutas contra o imperialismo europeu – inicialmente contra o Império Otomano, impulsionadas pelo nacionalismo árabe, e depois contra os imperialismos britânico e francês. Esse cenário deu origem ao movimento panarabista, mais progressista e radical, liderado por Gamal Abdel Nasser entre as décadas de 1950 e 1970, dentro do qual a resistência palestina encontrou espaço.&lt;br /&gt;Com o fortalecimento do Estado de Israel e a crescente influência do imperialismo norte-americano, a resistência palestina também se alinhou às lutas terceiro-mundistas. Nesse período, estabeleceu alianças com a luta argelina, a luta cubana e a luta maoísta chinesa – considerados os principais aliados no lançamento da guerrilha palestina nos anos 1960. Essa luta armada se estendeu até os anos 1980, marcada pela inserção no contexto da Guerra Fria.&lt;br /&gt;A partir da década de 1980, ocorre uma mudança significativa com a eclosão da Intifada, movimento de desobediência civil da população palestina nos territórios ocupados da Cisjordânia e de Gaza. Esse movimento representou o abandono da luta armada pela OLP (Organização para a Libertação da Palestina), que até então conduzia a guerrilha no exterior, no Oriente Médio. Passaram, então, a surgir novos movimentos guerrilheiros atuando diretamente no território palestino contra a ocupação israelense, como o Hamas e a Jihad Islâmica, além de outros grupos menores.&lt;br /&gt;Na Segunda Intifada, ainda houve participação armada de facções ligadas ao Fatah e à FPLP, mas em escala reduzida. Nesse momento, o Hamas consolidou-se como o principal protagonista da luta armada.&lt;br /&gt;A partir dos anos 1980 e 1990, a resistência não violenta passou a ganhar maior destaque, embora sempre tenha existido. Essa resistência se caracterizou principalmente pelo conceito de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/keuZX3-marcha-reune-milhares-para-romper-bloqueio-sionista-em-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sumud&lt;/a&gt;, que pode ser traduzido como resiliência ou firmeza, significando viver apesar da ocupação. Observa-se o crescimento de formas não violentas de resistência até os anos 2000, como o movimento internacional BDS – Boicote, Desinvestimentos e Sanções, inspirado na luta de libertação nacional sul-africana bem-sucedida, que serviu de referência aos palestinos. Além disso, surgiram outras formas de resistência, como greves e mobilizações populares, que se foram articulando ao longo do tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Recentemente foi noticiado que, segundo documentos oficiais israelenses, 75% dos palestinos encarcerados em prisões israelenses são “não combatentes”. Embora o número não seja inesperado para aqueles que acompanham a questão, em sua visão, qual é a particularidade da questão prisional na luta palestina?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: As prisões israelenses para os palestinos não possuem profundas diferenças em relação ao sistema prisional &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oR8yUA-a-conexao-entre-o-lobby-sionista-e-a-pec-da-seguranca-publica-do-governo-lula&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;brasileiro&lt;/a&gt;, por exemplo. Ambas são instituições de Estado voltadas para tortura e humilhação.&lt;br /&gt;O processo de aprisionamento dos palestinos está mais vinculado à questão do suposto terrorismo, que criminaliza todas as formas de resistência. Isso faz com que a maioria dos homens, principalmente, seja ou tenha sido encarcerada – mais de 50%, se não me engano, em algum momento de suas vidas.&lt;br /&gt;Lá também existem práticas que, no Brasil, normalmente acontecem de forma informal, como a falta de acesso ao devido processo legal e à ampla defesa. Em Israel, essas práticas são legalizadas, como prisões administrativas, sem necessidade de flagrante ou acusação formal. Crianças e adolescentes também são afetados: a maioridade penal é de 14 anos, e menores de 14 anos podem ser presos para interrogatório.&lt;br /&gt;Métodos de tortura também são legalizados. Enquanto no Brasil essas práticas são geralmente informais, lá existem métodos oficiais, como manter a pessoa paralisada por um tempo, tocar música em volume elevado ou vendar a pessoa, além de formas de tortura mais duras e cruéis.&lt;br /&gt;O que se observa desde o 7 de outubro é uma &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-557/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;violência&lt;/a&gt; particularmente horripilante em relação aos presos, incluindo estupro sistemático, torturas físicas mais cruéis e, em alguns casos, assassinatos de pessoas sob custódia do Estado. Isso se assemelha ao que se vê nas prisões brasileiras atualmente e ao que ocorreu durante a ditadura. Nesse sentido, o sistema prisional israelense é bastante próximo do que conhecemos do sistema prisional brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: À luz da recente partida da Flotilha em busca de quebrar o bloqueio sionista a Gaza, quais são os impactos e a importância das campanhas de solidariedade internacional, como as Flotilhas e os boicotes?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: A solidariedade internacional é absolutamente central. Os acampamentos dos estudantes, as campanhas por boicote, desinvestimentos e sanções, e a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-710/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;flotilha&lt;/a&gt; de ajuda humanitária têm uma dimensão simbólica de trazer à tona a questão palestina, com um impacto político sobre o conhecimento produzido em torno do tema, além de furar o monopólio dos meios de comunicação de massa, que frequentemente fazem uma narrativa muito favorável a Israel.&lt;br /&gt;Por exemplo, quem acompanha a questão palestina exclusivamente pelo noticiário da grande mídia brasileira não terá acesso à verdadeira dimensão do genocídio. Saberá apenas que estão ocorrendo problemas e mortes, mas não compreenderá a escala do genocídio. Esse ponto ficou evidente no recente relatório de uma comissão da ONU, que concluiu que há um genocídio em curso. No noticiário diário, porém, esse fato raramente é afirmado; a cobertura geralmente busca legitimar as instituições palestinas, apresentando-as como controladas pelo grupo “terrorista” Hamas.&lt;br /&gt;Nesse contexto, a mídia alternativa, como o jornal O Futuro, é fundamental para furar esse bloqueio e trazer conhecimento que motive e mobilize as pessoas a realizar ações concretas de solidariedade. Essas ações podem variar, desde intervir, por exemplo, em um mercado está importando tâmaras israelenses, fazendo a denúncia para o mercado, para que deixar de importar tâmaras israelenses e comece a importar tâmaras palestinas – algo que aconteceu no mercado do meu bairro – até atuar em sindicatos, movimentos sociais, igrejas ou outros espaços coletivos.&lt;br /&gt;A solidariedade também possui uma dimensão política: enquanto classe trabalhadora, não se trata apenas de uma obrigação moral, mas de compreender que a libertação da Palestina é fundamental para a emancipação da classe trabalhadora brasileira. Ambos os contextos enfrentam o mesmo inimigo: o imperialismo americano, junto às classes dominantes brasileiras, israelenses e palestinas, que de alguma forma contribuem para a manutenção desse sistema de dominação. Essas dinâmicas tornam a solidariedade internacional e a mobilização social fundamentais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: No início de setembro (03) &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;noticiamos a partida de um navio cargueiro carregado de aço brasileiro rumo a Israel&lt;/a&gt;. Qual tem sido o papel econômico, político e militar do Brasil na sustentação da ocupação israelense e do genocídio do povo palestino?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: O atual governo Lula tem adotado medidas simbólicas importantes de afastamento e condenação ao genocídio israelense em Gaza. Entre essas medidas estão discursos do presidente e a redução ao mínimo possível das relações diplomáticas: não há embaixador israelense no Brasil, nem embaixador brasileiro em Israel.&lt;br /&gt;O Brasil também se retirou da aliança internacional na memória do Holocausto, um organismo que atualmente tem como propósito central manipular o antissemitismo e tem atuado de forma dura no Brasil, perseguindo pessoas críticas ao genocídio e limitando a liberdade de imprensa e de expressão.&lt;br /&gt;No entanto, o Brasil continua mantendo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RD16GE-em-meio-ao-genocidio-palestino-brasil-aumentou-exportacao-de-petroleo-bruto-para-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relações econômicas&lt;/a&gt; com Israel. Há manutenção da importação de armamentos; notícias indicam que o governo federal aparentemente &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z8drvc-em-meio-a-pressao-por-embargo-brasil-continua-financiando-a-ocupacao-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;interrompeu&lt;/a&gt; novas aquisições após barrar a compra de blindados israelenses pelo Exército, no valor de um bilhão de reais, mas os &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbUGVW-claudio-castro-fortalece-a-maquina-de-guerra-aos-pobres-no-rj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;governos estaduais&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/kyZX3R-com-aval-do-governo-federal-gigante-brasileira-do-ti-fecha-parceria-com-empresa-belica-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;setor privado&lt;/a&gt; continuam promovendo relações comerciais. Por exemplo, a polícia de São Paulo, sob o governo de Tarcísio de Freitas, segue adquirindo armamentos, e fundos de investimento ligados a igrejas evangélicas, como a Igreja Universal do Reino de Deus, continuam investindo em empresas israelenses de tecnologia.&lt;br /&gt;Houve também o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caso do aço&lt;/a&gt; brasileiro, destinado à fabricação de armas israelenses utilizadas no genocídio ou exportadas para outros locais do mundo, o que muito provavelmente configura violação de direitos humanos. Isso evidencia a importância do boicote econômico. Embora o Brasil não seja exportador de armas para Israel, a nossa cadeia de produção &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;continua&lt;/a&gt;, de alguma forma, auxiliando a execução do genocídio. Quanto à exportação de petróleo, informações recentes indicam que, neste ano, o Brasil interrompeu essas vendas para Israel.&lt;br /&gt;Além das medidas econômicas e diplomáticas, a mobilização da sociedade é crucial. Foi muito relevante a ação dos trabalhadores que foram ao Porto de Santos tentar barrar um comboio de aço destinado a Israel. Mesmo que o governo não atue diretamente, a mobilização dos trabalhadores e da classe trabalhadora em solidariedade ao povo palestino é fundamental, e esse tipo de ação tem ocorrido em várias partes do mundo, reforçando a importância da solidariedade de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Temos visto o sionismo no Brasil hoje articulado enquanto elemento ideológico censor, persecutório e revisionista. Como você vê o potencial ideológico e político do sionismo no Brasil? Em que medida isso afeta os movimentos de solidariedade?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: Mais do que nunca, desde 7 de outubro de 2023, temos observado que organizações sionistas no Brasil, como a CONIB, a Stand With Us Brasil, o Instituto Brasil-Israel e outras, atuam como um braço relevante da extrema-direita brasileira. Em maior ou menor grau, cada uma dessas organizações exerce um papel de coibir a expressão de solidariedade com a causa palestina, conduzida particularmente pela esquerda brasileira.&lt;br /&gt;Vemos políticos de extrema-direita envolvidos nesse processo, como o governador Tarcísio de Freitas (Republicanos-SP), vereadores do Partido Novo em São Paulo e em outros locais, e a bancada evangélica no Congresso Nacional. Entre eles estão deputados como Sóstenes Cavalcante (PL-RJ), líder da oposição e representante dos interesses israelenses, e Eduardo Pazuello (PL-RJ), que apresentou um projeto de lei que busca criminalizar a solidariedade com a Palestina, classificando-a como crime de antissemitismo.&lt;br /&gt;A atuação das organizações sionistas é sólida e importante, no sentido de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4AaRV3-usp-ameaca-de-expulsao-estudantes-que-se-solidarizaram-com-o-povo-palestino&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proteger&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RIh16G-oab-df-lanca-evento-em-defesa-do-colonialismo-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defender&lt;/a&gt; e justificar o genocídio e a desumanização dos palestinos, além de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GiBW6O-familia-palestina-e-detida-ilegalmente-em-guarulhos-e-deportada-pela-policia-federal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impedir&lt;/a&gt; a solidariedade e fortalecer a extrema-direita brasileira. Essa influência também se manifesta nas alianças que essas organizações tiveram com o governo de Jair Bolsonaro. Por exemplo, Claudio Lottenberg, atual presidente da CONIB, foi cogitado para ser ministro da Saúde durante a pandemia; ele é médico e está ligado ao Hospital Israelita Albert Einstein, em São Paulo.&lt;br /&gt;Nesse sentido, as organizações sionistas desempenham um papel fundamental na extrema-direita brasileira, buscando deslegitimar as ações simbólicas de solidariedade do governo Lula em relação à causa palestina, acusando-as sistematicamente de antissemitismo e atribuindo essa pecha ao governo. Para camadas da população brasileira, especialmente a evangélica, isso certamente tem impacto eleitoral e político. Assim, o movimento sionista exerce um efeito bastante deletério na coibição e limitação da democracia e dos direitos no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Depois de 700 dias de guerra contínua contra Gaza, quais são os efeitos mais profundos na vida cotidiana do povo palestino e a perspectiva para os próximos dias?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: É importante ressaltar que não são apenas os palestinos de Gaza que têm sofrido, embora eles certamente sejam os mais afetados desde o início do genocídio. A violência, no entanto, está crescendo contra todos os palestinos que vivem sob a soberania israelense: os palestinos cidadãos de Israel, os palestinos que vivem em Jerusalém e os que vivem na Cisjordânia.&lt;br /&gt;Na Cisjordânia, tem havido um crescimento significativo da colonização e dos processos de expulsão dos palestinos de suas casas e terras. Em Jerusalém, a repressão é muito intensa. Em Gaza, observa-se um processo de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/DmDF5X-israel-busca-redesenhar-gaza-sob-o-plano-dos-generais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;expansão&lt;/a&gt; da limpeza étnica de forma bastante significativa. As estimativas do número de mortos variam de 200 a 800 mil. Se o número de fato chegar a 800 mil, estaríamos falando de mais de um terço da população de Gaza assassinada, além de milhares de pessoas que já fugiram.&lt;br /&gt;O que está sendo encaminhado, de certa forma, é uma consolidação de Israel de uma espécie de “solução final”. Não se trata do extermínio de todos os palestinos, mas de um confinamento crescente em parcelas cada vez menores do território, com um número menor de palestinos vivendo sob a soberania israelense e com a anexação de territórios palestinos na Cisjordânia e em Gaza. Em outras palavras, trata-se de um aprofundamento do apartheid.&lt;br /&gt;Esse projeto deve se intensificar nos próximos meses. O principal ator internacional nesse processo é o governo Trump nos Estados Unidos, que tem permitido que isso aconteça de forma impune e, pelo contrário, incentivado de maneira bastante relevante. Nesse sentido, é isso que se espera para a vida dos palestinos nos próximos tempos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Rapper de Campinas expõe a repressão contra a arte periférica: uma entrevista com Fbob]]></title>
            <description><![CDATA[A trajetória do rapper Matheus Aparecido Lanzoni Feitosa, o Fbob, de Campinas, é um retrato potente da cultura hip-hop como instrumento de transformação e resistência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/U9Tb6t-rapper-de-campinas-expoe-a-repressao-contra-a-arte-periferica-uma-entrevista-com-fbob</link>
            <guid isPermaLink="false">U9Tb6t</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fbob.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fbob em batalha de rima. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A trajetória do rapper Matheus Aparecido Lanzoni Feitosa, o Fbob, de Campinas, é um retrato potente da cultura hip-hop como instrumento de transformação e resistência. Enquanto ele equilibra a vida de consultor ótico com a dedicação ao rap 100% independente no grupo Alquimia, o Brasil assiste a eventos que aprofundam o abismo entre a periferia e o Estado: a prisão preventiva do artista Oruam há quase dois meses, acusado de tentativa de homicídio contra policiais após um conflito em sua casa ; a proliferação de leis &quot;anti-Oruam&quot; já em 46 cidades e 13 estados (ao menos até julho de 2025, conforme &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/andreza-matais/lei-anti-oruam-13-estados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do jornal Metrópoles), que visam cortar financiamento público a artistas supostamente vinculados à &quot;apologia ao crime&quot; ; e a megaoperação que expôs a infiltração bilionária do PCC no coração do sistema financeiro, na prestigiada Rua Faria Lima, revelando uma criminalidade de colarinho branco que opera com impunidade . &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta entrevista, Fbob não só detalha a luta diária para sobreviver da arte e a superação por meio do rap, mas também oferece uma análise crua sobre como a repressão sistemática às manifestações culturais periféricas ignora as raízes do problema, criminalizando a vítima enquanto o crime organizado se entranha no poder. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Então Matheus, vamos começar falando de você mesmo, seu trabalho como rapper, fora do rap também. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu sou o Matheus Aparecido Lanzoni Feitosa. Meu vulgo no rap é Fbob, que já venho carregando desde 2016, mas eu comecei na música mesmo mais novo. Com 12 eu tinha banda punk. Sempre fui muito por esse viés ideológico. Por exemplo, o que me levou para o rap foi o rock punk que eu ouvia, quando eu vi o rap metal lá do Rage Against the Machine. Fui muito fã. Fui fã de camiseta, de comprar livro e tudo, e isso me levou para o rap. Em 2016 eu comecei a me interessar pelas batalhas de rima, foi onde me levou para o rap também.&lt;br /&gt;Eu, hoje em dia, estou com 26 anos, sou residente daqui de Campinas. Desde 2018 eu trabalho junto com o rap, mas minha principal fonte de renda é ser consultor ótico. Eu trabalho em ótica, tenho técnico ótico. Trabalho em ótica desde 2018. Trabalhei muitos anos ali na ótica Diniz e hoje eu trabalho em outra ótica ali no centro. Sou um cara sossegado, trabalho aqui em Campinas, vou para o trabalho a pé, tenho minha mulher, está vindo meu filho agora, moro aqui na casa dos fundos, minha mãe e minha irmã moram ali na frente. Reformei a casinha aqui, sou tranquilo.&lt;br /&gt;Meu grupo de rap é o Alquimia.. Desde 2017 eu já cantava junto com o Flecha, que está comigo no Alquimia, mas a gente profissionalizou mesmo em 2022 com o nosso EP Apocalipse Interno, e ano passado, 2024, a gente trouxe também o nosso álbum mesmo, o Culto dos Alquimistas. Esse é o meu trabalho mais consolidado atualmente. A gente conseguiu, na época do lançamento, uma repercussão local com o pessoal. Teve outros jornais que participaram e anunciaram o lançamento do nosso álbum, como IPTV e Jornal Terceira Visão. O interessante do nosso projeto é que a gente é 100% independente, a gente não tem patrocínio de ninguém. Tudo que o pessoal vê lá no YouTube desde os áudios visuais até os clips é 100% independente. A gente que grava e edita, a gente que pagou o estúdio, a gente que movimenta assim. Eu e o Flecha só. Somos uma dupla. A gente lançou um mini documentário também no perfil lá no Instagram, de 20 minutos, onde tem registrado tudo isso e o que foi esse projeto por um ano. Então eu vejo que a gente é um grupo bem forte, ainda mais por ser só eu e o Flecha, sabe? Temos o nosso DJ também, mas que entrou mais recentemente. Quem tocou sempre foi eu e o Flecha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As dificuldades para viver do rap&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu tenho muito orgulho do meu grupo, mas o que me causa questionamentos, talvez também uma frustração, é a questão de que a gente ganha, 100 ou 200 reais por mês para duas pessoas. E a gente tem os shows ao vivo, às vezes, né? Dá mais um dinheirinho. Mas não consigo me manter só com a minha música. O que me sustenta hoje é a ótica mesmo. É ter meu técnico. É o que me possibilita continuar.. E, às vezes, quando eu olho eu com 26, há tanto tempo fazendo música... Eu vi muita gente parar, desistir no meio do caminho, justamente pela opressão geral, como um todo mesmo. Às vezes eu olho e fico orgulhoso de que eu não desisti, sabe? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A superação pela arte&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu sou ex-alcoólatra, sou do Alcoólicos Anônimos, faz quatro anos que eu estou limpo. E o rap que me fez chegar aqui.O rap foi o que me fez ter consciência de que preciso mudar, de parar pra pensar o que é a vida, o que eu preciso fazer, de que preciso me movimentar. O rap foi o que me trouxe esse pensamento. E graças a Deus, a Umbanda também, porque eu trabalho lá no terreiro, estou há quatro anos lá. Assim que minha vida mudou, e foi justamente quando a gente se profissionalizou e as coisas começaram a dar mais certo pro Alquimia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Você falou que tem essa questão da opressão e que vocês não têm apoio de nenhuma forma. Como é que você enxerga essa questão, a relação da cultura do rap, cultura periférica, nesse sentido, com as autoridades municipais, estaduais? Como é que é essa relação que você diria? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu acho que a gente tem uma relação do rap com as autoridades municipal e judiciária totalmente conturbada, mas ao mesmo tempo faz-se parecer na mídia que é tudo socialmente aceito. A gente organizou em 2017 a batalha da WL, quando eu tinha 18 anos. Eu estava recém saído do ensino médio, prestando alistamento no exército, e a gente montou a Batalha da WL. A gente juntava ali em Valinhos e organizava lá semanalmente a Batalha de Rima e, depois que a batalha fez sucesso, a gente conseguiu trazer gente de Indaiatuba, São Paulo e outras cidades. Acho que se fosse puxar um nome mais famoso que foi na batalha ali, foi o Tiago Kelbert, que é da aldeia, foi rimar com a gente lá em Valinhos, e a gente começou a movimentar. A gente tinha o alvará da prefeitura de Valinhos, mas eu lembro até hoje de um episódio de repressão, que me despertou um gatilho, quando a gente tava caminhando certo, fazendo tudo certo e a guarda municipal da cidade chegou atirando com bala de borracha pro alto. Deixaram todo mundo com a mão na cabeça, mais de 100 pessoas, talvez 200 pessoas, porque era uma edição comemorativa da época, e foi um dia que minha irmã tinha ido ver. Era uma coisa que trazia conhecimento para a gente. Muitas pessoas que foram para a batalha e que tinham, por exemplo, largado o ensino médio, depois foram atrás de supletivo. Então muitas pessoas, depois de conhecer o rap, a batalha, foram atrás de estudar, se formar, se qualificar. Não só para ter conhecimento para você falar na batalha ali, mas para você ter conhecimento na sua vida. A batalha ensinou para mim e para outros MCs da época, que o conhecimento pode te levar muito além. Pode te dar uma condição que você não teve. Pode te mostrar coisas e mundos que você ainda não conhece. E aí minha irmã foi ver esse rap e, bem nesse dia, todo mundo enquadrado, sofrendo opressão e bala de borracha comendo. Isso foi em 2017. &lt;br /&gt;Em 2018 lembro que eu estava batalhando ali na Batalha do Cálice, quando a Batalha do Cálice era pequena, sendo que hoje a Batalha do Cálice tem um potencial enorme. Eu fiquei muito feliz de ver eles crescendo, e eu fiquei surpreso de ver ano passado, durante uma batalha (tem até os vídeos), a guarda municipal chegou e espantou mulheres, meninas também, crianças, e MCs também, todo mundo que estava ali. Interromperam com uma grande violência. Não foi uma coisa, por exemplo, chegar pra ver se tem alvará (e tinha). O som não estava tão alto. Foi combinado horário, foi combinado altura do som, foi tudo regulado na prefeitura. E mesmo assim, a guarda chega de forma violenta e interromperam. E aí o pessoal organizou a marcha das batalhas. &lt;br /&gt;Eu vi chegar a época que as batalhas se tornaram coisa grande. Hoje, você joga no TikTok, tem um monte de coisa lá. Você joga no YouTube, tem um monte de coisa lá. Todas as redes sociais estão antenadas com as batalhas de rima. Hoje, você tem as pessoas, meninos, meninas, ou pessoas mais velhas que estão chegando hoje nas Batalhas de Rima, já com condições de ganhar um dinheiro mesmo só com a Batalha de Rima. O Emicida se destacou assim e fez os álbuns dele crescer, mas era exceção antigamente. Mas hoje com a Batalha de Rima a pessoa já consegue se sustentar, consegue mudar a vida da família dela. Então, eu fiquei surpreso de ver que hoje, com todo esse alcance, ainda continua a repressão e parece que nada mudou, sabe? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Eles chegam lá e eles alegam algum motivo para estar fazendo aquela repressão ali? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Não. Da última vez, por exemplo, eles chegaram e não tinha uma razão específica, não tinha nenhuma denúncia nem nada, é simplesmente: “tem que desligar o som, acabou”. Mas se a gente tem alvará até tal hora e ainda não deu tal hora e o som está regulado, por que acontece isso? Minha preocupação não é com o que aconteceu na hora da batalha, mas é o seguinte: quando você pega a batalha, de 100 pessoas que juntou lá, você imagina que 16 ali, no máximo, é MC que vai batalhar, e uns 30 MCs que vão participar. O resto é pessoa que foi para assistir, acha interessante, acha muito relevante para a cultura. Aí você tem secretário de cultura que visita lá. Você tem gente que está pensando em montar um negócio, precisa de influenciadores de rap, cultura de rua, moda urbana, alguma parada assim. A minha preocupação é depois. Porque depois que a batalha acabou, mesmo quando não tem repressão (porque a maioria dos dias, sendo sincero, não vai ter repressão), depois que acontece a batalha, que às vezes acaba 10 horas, 11 horas, 11 e meia ou meia-noite, todas as pessoas vão voltar para casa. Algumas têm carro, outras têm moto, outras estão de bicicleta, que são poucas. Mas a maioria vai se dirigir para a sua casa, ainda mais o pessoal que vem da região periférica. Eles vão pegar um ônibus. Então a questão é que no caminho de volta pra casa muita gente sofre mais ainda. Porque aí não tem aquele tanto de espectador. &lt;br /&gt;Já aconteceu, eu tava voltando de batalha, não tava fazendo nada, e fui abordado, e jogaram minhas coisas no chão, abriram minha bolsa, viraram de ponta cabeça. Eu não tenho do nada, sabe? Sendo que a batalha, o rap, é o que me fez querer ser melhor, Eu com 18 anos tive problema com álcool, assim como todo jovem. Todo jovem vai ter contato com a droga. Alguns vão usar, outros não, e eu fui um dos que caí na linha errada, e o que me tirou disso foi o rap. Um amigo, que foi um dos únicos amigos que ficou comigo, que tá comigo até hoje, que falou pra mim: “mano, isso não tá legal”. Foi um cara que o rap me apresentou, e justamente dessas conversas de tudo que a gente agregava no caminho de volta pra casa, então a minha preocupação maior é essa. Porque muitas vezes as pessoas vão embora da batalha e acabam sofrendo no caminho por causa disso. “Ah, você estava onde? Na batalha de rima? Isso é coisa de vagabundo” e dali, né? Já apanhei também. Não tenho ido tanto semanalmente nas batalhas. Isso aí eu falo porque eu não quero que ninguém pense: “ah, mas o Bob nem tava na batalha e tal”. Esse ano eu tô mais corrido, tô mais focado mesmo no meu álbum, meu grupo de rap. Mas, tipo assim, já apanhei da polícia, e pra mim parece normal,  porque já foi mais de uma vez, nem sei quantas vezes foram. Às vezes eu podia estar embriagado, foram vezes que eu pensei: “pô, isso era um problema porque eu tinha problema com álcool”. Mas mesmo depois de sóbrio eu tive esse mesmo problema, então eu aprendo com o rap, eu decido caminhar pelo certo, e mesmo assim eu tenho esse problema. Só que eu tenho a cabeça tranquila. Eu sou um cara que, mesmo com esses problemas, eu consegui trabalhar e conseguir formar no meu técnico ótico e, graças a Deus, nunca tive problema desde que eu sempre trabalhei. Mas tem pessoas que elas não têm a condição assim, que nem eu. Eu tive pai, meu pai morreu faz quatro anos, mas eu tive um pai presente. Minha mãe é uma mãe presente, que ela tem o salário dela, aposentou. Tem muita gente que não tem essa base, então quando essa pessoa tenta caminhar pelo certo, tenta aprender correto, evoluir o vocabulário dela, aprender sobre como se comunicar (porque a comunicação é tudo) e aí, mesmo assim, ela continua sofrendo a opressão, ela para de ver uma vantagem, entende? Ela para de ver uma vantagem em caminhar do lado correto. “Se eu vou sofrer opressão de qualquer jeito, para que lado que eu vou? Eu vou porque for mais fácil.” Não é o meu caso, mas é o de várias pessoas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Entendi. No começo você falou que essa opressão nas batalhas e fora delas também atrapalha a própria esperança da pessoa de conseguir alguma coisa com a vida, com a arte, de conseguir evoluir naquele trabalho que ela está desenvolvendo ali. Então, assim, isso tira a esperança das pessoas de estar envolvidas naquilo, e também desencoraja até das pessoas irem até o evento, a batalha, a pessoa ir produzir a arte dela, não é isso? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Sim, com certeza. Exatamente isso aí. Porque, por exemplo, agora que eu estou caminhando, me inscrevi para um EAD ali com 26 anos. Eu pude ir pro meu lado ótico, ali. Eu tive uma profissão. Eu cresci com meu pai aqui, fazendo foto 3x4. Então, eu sabia fazer foto 3x4, 5x7. Eu tive já profissões, né? Mas, ao mesmo tempo, quando eu me inscrevi ali, em 2018, na Unip, aqui perto de onde era o Extra, eu saía do meu trabalho (na época eu trabalhava de garçom em restaurante) e ia direto para a Unip, aconteceu de eu estar no intervalo ali da faculdade, com todo mundo ali fora, todos os universitários ali atrás da Unip, e aconteceu de eu tomar um enquadro ali, não só uma vez, mas três, em um semestre. Todo mundo ali, por que eu não podia estar ali? Foi o que me desanimou um pouco na época, né? E aí eu acabei desistindo da faculdade e tranquei. Também não era uma coisa que eu conseguia pagar com facilidade. Na época eu até conseguia pagar, mas ia meu salário todo praticamente pra mensalidade. E aí, depois que o meu pai adoeceu, teve um AVC, tive que cuidar dele, cuidar dele. Fiquei seis meses fazendo tudo para ele, porque ele ficou sem a mobilidade das pernas. Então me desanimou total. Mas o rap foi o que me fez ter força para continuar. Hoje o rap é o que eu escrevo e eu quero passar para o meu filho. E é o meu rap hoje. É um rap que meu filho pode escutar, minha sogra pode escutar, todo mundo pode escutar, que eu não tenho problema com ninguém. Eu atendo meus clientes lá na loja, eu passo meu Instagram para eles. Meu rap é um rap que todo mundo pode ouvir, porque é consciente. Porque o rap é aquele rap que motiva você a querer ser mais. Como Facção Central, que muitas vezes foi tido como apologia, mas que é justamente uma apologia pra você não entrar nessa vida maluca aí, tá ligado? Então, o rap, ele é porta de saída pra pessoas que não têm, muitas vezes, um direcionamento. O rap é a porta de saída disso. Você pega raps mais pesados de antigamente, tipo Realidade Cruel, Facção Central, que eu escuto muito, eram raps justamente mostrando para você que essa vida, a vida pelo errado, não tem um final feliz, sabe? Então, o rap te dá uma direção. Você começa a caminhar certo na sua vida, porque o rap ensina você a respeitar seu pai, sua mãe, sua família, sua esposa, todo mundo. E mesmo assim, a gente ainda tem uma imagem muito negativa, principalmente para a lei, sabe? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Sim, então. Está tendo essa onda aí de leis anti-Oruam, né? Até prenderam o Oruam recentemente. Prenderam de forma totalmente irregular, totalmente diferente de como fizeram com o Roberto Jefferson. E tem essa multiplicação de “leis anti-Oruam”, que tentam colocar que prefeitura não vai poder apoiar ou financiar qualquer tipo de evento que tenha apologias a crime, como se o rap ou o funk fosse apologia a crime. Como é que você enxerga isso? Por que você acha que tem essa opressão, essa marginalização?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Um negócio que eu fiquei pegado foi esse negócio do Oruam. Eu fiquei incrédulo, de verdade. Eu achei justamente isso que você falou, um exagero totalmente. Porque, mano, estão fazendo as leis sem conhecer a história, sem conhecer a origem. Quem popularizou o funk chamado de apologia foi a Baixada Santista. Não só a Baixada Santista, mas o Rio de Janeiro também. Você tinha na Baixada Santista ali Duda do Marapé, Felipe Boladão, você tinha no Rio de Janeiro o MC Smith. Você tem aqui em São Paulo o Daleste, Medley do terror. Você tem Toma Lá Da Cá. São mais explícitos, mas não é que faziam apologia para as pessoas entrarem no mundo do crime. É um relato. Felipe Boladão fazia um relato. Duda do Marapé fazia um relato. Você pega, por exemplo, Cai Lágrimas, Duda do Marapé. É um relato de uma vida sofrida. Se você ouve Cai Lágrimas do Duda do Marapé, a pessoa vai entender o que é uma vida sofrida mesmo. E eram pessoas justamente que podiam ir para outro lado. Podiam ter uma vida legal e estavam realmente relatando as coisas que aconteciam lá. E aí, como MC, como mestre de cerimônia, a pessoa teve uma oportunidade, ela pôde sair dessa falta de perspectiva. &lt;br /&gt;Já o Oruam, para mim, ele só estava cantando um funk mais genérico, não no sentido negativo. É uma questão do seguinte: o funk chamado apologia, o mais explícito, nunca esteve no top 10 do Spotify ou do YouTube. É coisa mais fechada. Por exemplo, no Daleste você tem ali: “matar os polícia é a nossa meta”, que eles têm na letra. Só que ninguém ouve esse som, mano. Esse som não é Top 10 Spotify. Então, a música do Oruam ali no Top 10, viralizando ali, só que nunca foi apologia e nem perto. Não sei qual é a história dele, mas sei o que todo mundo sabe: de quem ele é filho, de quem ele é sobrinho. Então ele tinha todas as portas abertas para o que ele quisesse fazer de errado, certo? E o cara decidiu cantar, e é um cara que é novo, sabe? Todo mundo na sua idade mais jovem comete alguns erros, sabe? Mas o Oruam, com tudo que ele tinha para fazer de errado, todas as portas abertas que ele tinha para esse mundo, o menino decide cantar lá. E aí fez sucesso, e o que acontece? Você imagina como é para uma pessoa que cresce com o pai lá dentro, trancado, com essa fama, com esse desejo que as pessoas têm, que parece que torcem para que ele caminhe pelo mal, para que possam falar: “olha lá, o filho do fulano tinha que ser também”. Parece que torcem para o cara entrar nesse caminho errado. O cara tem muita indignação, muita revolta, que nem ele mesmo diz, muito ódio. E aí acontece que teve umas atitudes. “Ah, porque o Oruam xingou o policial. O Oruam fez drift lá. O Oruam fugiu. O Oruam bateu uma pedra na viatura.” Sim, o Oruam não está certo nisso. Mas é essa a questão: Se a gente fosse ter uma fila de gente para a polícia pegar, tinha que ter um monte de gente antes na lista. Como esse exemplo do político lá. Então, não é nem a questão da punição, mas a questão de como que é tratado de forma tão diferente. &lt;br /&gt;O pessoal colocar, por exemplo, o Oruam como criminoso de alta periculosidade. A gente não está usando a mesma balança... Não é possível! Você tem um monte de gente, principalmente na política, que é responsável pela vida de milhares de pessoas, milhões de pessoas, e não tem esse mesmo patamar de cobrança, sabe? Minha posição nesse caso do Oruam é essa, de que foi totalmente usada uma outra balança para fazer essa medição dele. A polícia deixa o tráfico de drogas acontecer, a política deixa, e aí quando a pessoa segue esse caminho ela acaba morta ou presa, mas isso é uma coisa que eles deixam acontecer. A guerra às drogas não é uma coisa sincera. Então o Estado deixa acontecer, a polícia passa a mão na cabeça de muita gente, e aí quando uma pessoa decide não seguir esse caminho, ela continua errada. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Sim. Os grandes traficantes estão morando em algum apartamento de luxo, em algum bairro de luxo, em bairro nobre. Não estão na periferia, não estão morando na favela. Mas não vão atrás desses caras aí. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Exatamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: No seu entendimento essa opressão é puramente racismo ou tem algum interesse por trás? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Na minha concepção, a marginalização dos nossos gêneros vem justamente da questão de que é uma coisa que vem mais dos lados mais pobres. Mas você tem ali a Luísa Sonza com o Baco Exu do Blues. Aí ficou legal pra sociedade, porque tem um branco no meio, tá ligado? Mas a marginalização, se eu fosse dizer o porquê que eu acho que ela acontece contra o rap, eu acho que é justamente porque o rap denuncia  tudo o que o sistema quer abafar. Denuncia o racismo, a violência policial, o descaso e tudo que é o lado violento do sistema. O rap politiza, e é por isso que o sistema tenta reprimir, porque não é do interesse do sistema. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Perfeito. Você quer deixar uma consideração final?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu quero deixar como consideração final o seguinte: que as pessoas precisam prestar atenção nas letras das músicas, e no que o artista está querendo passar e nas atitudes dos artistas. Eu não acredito em separar autor de obra. Não acho respeitável o que alguns MCs fizeram quando apoiaram o Pablo Marçal, por exemplo. Acredito na arte como meio de libertação e tem muitos artistas que fazem esse trabalho. As pessoas têm que se esforçar mais pra ouvir, porque todo mundo pode ensinar alguma coisa. É ouvindo que a gente vai ter um mundo melhor.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EDITORIAL: Quando os trabalhadores recuperam as ruas]]></title>
            <description><![CDATA[A aprovação dada à PEC da Blindagem, que unificou a maioria dos deputados da base do governo e a maioria dos deputados da oposição, foi um estopim para uma das jornadas mais massivas que tivemos em muito tempo. Centenas de milhares tomaram as ruas do Brasil todo e forçaram com que, na semana seguinte, o Senado recusasse por unanimidade na CCJ a proposta e engavetasse a PEC.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/HPrlL8-editorial-quando-os-trabalhadores-recuperam-as-ruas</link>
            <guid isPermaLink="false">HPrlL8</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/img1466.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestação contra a PEC da Blindagem no Distrito Federal. Foto: João Magnus/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O momento que vivemos, na política brasileira e internacional, não é para amadores. Altos e baixos têm se desenhado nas curvas da luta de classes com sucessões rápidas e com potenciais que devem ser aproveitados, com toda agilidade, pelos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O final de setembro nos trouxe algumas dessas lições. Depois de meses de ataque atrás de ataque vindos do Congresso Nacional e do Governo Federal, ainda sob as ameaças de interferência política do imperialismo estadunidense, mais uma tentativa de barreira antidemocrática foi levantada com a apreciação da PEC da Blindagem (PEC 3/2021) pela Câmara dos Deputados. A aprovação dada à PEC, que unificou a maioria dos deputados da base do governo e a maioria dos deputados da oposição, foi um estopim para uma das jornadas mais massivas que tivemos em muito tempo, comparáveis às manifestações contrárias ao governo Bolsonaro em 2019. Centenas de milhares tomaram as ruas do Brasil todo e forçaram com que, na semana seguinte, o Senado recusasse por unanimidade na CCJ a proposta e engavetasse a PEC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, vemos uma nova onda crescente nas jornadas de luta em solidariedade ao povo palestino. Enquanto a Flotilha Sumud segue sua jornada com dezenas de embarcações para furar o bloqueio marítimo imposto por Israel a Gaza, a classe trabalhadora italiana nos brindou com um evento fantástico: um dia de greve geral, com mais de 500 mil trabalhadores participando das paralisações e manifestações, em solidariedade à Palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em ambos casos, qual é a lição que esse momento nos deixa? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Que o discurso governista, reformista e social-liberal no Brasil caiu por terra e morreu de inanição depois dessa jornada: os votos da base do governo na PEC demonstram que o papo de “votar no menos pior” é votar na mesma coisa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Que o mito da “falta de correlação de forças” também é balela. Quando os trabalhadores se levantam e arrastam atrás de si todos os setores descontentes da sociedade, é quando temos força para emplacar, mesmo sem qualquer sombra de maioria parlamentar, a derrota de um projeto no Senado a menos de uma semana de sua aprovação na Câmara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Que toda luta que quisermos emplacar a partir de agora, inclusive reforçando a luta pela libertação da Palestina e retomando a luta pelo fim da escala 6x1 e pela redução da jornada de trabalho, devem ter esse momento da luta como paradigma e levar esses aprendizados a ferro e fogo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aproveitar esse momento e explicar para toda a classe trabalhadora essas lições é parte central da tarefa dos revolucionários agora, particularmente por causa do iminente resultado do “Plebiscito Popular” governista, feito para recuperar a credibilidade do governo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Veremos em ação a diferença entre construir uma movimentação pelo compromisso com a pauta, doa a quem doer; e uma movimentação com fins eleitorais – e com um programa contrário ao aplicado pelo próprio governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Polícia Militar da Bahia assassina dois adolescentes em Salvador]]></title>
            <description><![CDATA[Assassinatos cometidos por policiais militares em Salvador batem recorde histórico. As armas utilizadas em seus crimes são compradas de Israel pelo governo do estado da Bahia.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VSLfAI-policia-militar-da-bahia-assassina-dois-adolescentes-em-salvador</link>
            <guid isPermaLink="false">VSLfAI</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bapm.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste último domingo, dia 28 de setembro, a Polícia Militar da Bahia realizou mais uma operação contra a população soteropolitana, resultando na morte de dois jovens moradores da comunidade de São Domingos, no bairro de São Marcos. Caíque dos Santos Reis, com apenas 16 anos, além de Matheus Daniel Chagas da Silva, de 21 anos, foram brutalmente assassinados por policiais militares integrantes do Batalhão Gêmeos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As imagens realizadas por moradores evidenciam o que há muito já se sabe sobre a PM-BA: A violência com que carregam os corpos das suas vítimas, comparáveis a nada além de cargas ou caça abatida; a hostilidade com a qual esses “funcionários públicos” tratam os moradores que, indignados com a situação, clamam por justiça. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/fim.da.pm/reel/DPMyct7D1A6/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em alguns registros&lt;/a&gt; é possível ver policiais ameaçando sacar suas armas contra moradores que protestavam e gravavam vídeos em denúncia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os moradores denunciaram a prática cruel dos assassinos fardados. Em entrevista para a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/videos-jornal-da-manha/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rede Bahia&lt;/a&gt;, trabalhadoras e trabalhadores que testemunharam a violência indicaram que a policial rendeu Caíque Reis e &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/09/29/adolescente-morto-em-acao-policial-em-salvador.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desferiu um disparo na perna do garoto&lt;/a&gt;. Em seguida, os policiais levaram-no a um beco e o assassinaram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma nota mentirosa, a PM-BA disse ter apreendido uma pistola calibre 9mm, um revólver e drogas como maconha, cocaína e crack. Essa narrativa contrasta com a honra e dignidade da vítima, reconhecido na comunidade por ser estudante, barbeiro e que, ontem, na segunda-feira do dia 29 de setembro de 2025,&lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/cotidiano/adolescente-e-morto-pela-pm-da-bahia-1-dia-antes-de-entrar-em-novo-emprego/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; iniciaria no emprego de confeiteiro&lt;/a&gt;. É importante denunciar como esses assassinos operam em uma lógica de vilanizar a memória dos jovens negros, cujas vidas eles interrompem com tamanha brutalidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/09/29/salvador-protesto-morte-de-adolescente.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em resposta legítima dos trabalhadores, protestos marcaram o bairro de São Marcos na segunda-feira, 29 de setembro&lt;/a&gt;. Esse já era o segundo protesto, com o anterior sendo realizado logo após a morte dos jovens. Moradores denunciaram também os policiais por atirarem balas de borracha contra os manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Batalhão Gêmeos, criado em 2023 a partir da Operação Gêmeos, é uma unidade policial de policiamento ostensivo que, supostamente, atua na prevenção a furtos e roubos aos transportes coletivos. Esse Batalhão é comandado pelo Tenente-Coronel Carlos Emiliano Figueiredo Filho desde julho de 2025. Ao expor o nome de ao menos um dos responsáveis por essas mortes, esperamos que a classe trabalhadora conheça as identidades de seus algozes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O financiamento do genocídio palestino e o extermínio da juventude negra&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Este assassinato com requintes de crueldade não é um caso isolado em Salvador e Região Metropolitana (RMS), ou na Bahia, no Brasil e nem mesmo no mundo. De acordo com dados do &lt;a href=&quot;https://fogocruzado.org.br/dados/relatorios/grande-salvador-maio-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instituto Fogo Cruzado&lt;/a&gt;, em maio deste ano houve o maior número de adolescentes baleados em um mês na Região. &lt;a href=&quot;https://revistaafirmativa.com.br/adolescente-e-morto-pela-pm-no-bairro-de-sao-marcos-em-salvador-ba/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Até esse momento de 2025, foram 202 jovens, entre as idades de 0 a 29 anos&lt;/a&gt;, assassinados na RMS. Comparando os primeiros semestres de 2025 e 2024, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/07/21/levantamento-instituto-fogo-cruzado-1-semestre-2025.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;verifica-se um aumento de 235% nas mortes provocadas por ações policiais entre esses períodos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/letalidade-policial-sobe-quase-190-em-uma-decada-diz-anuario-de-seguranca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Esse aumento histórico da letalidade policial no país&lt;/a&gt; é explicada pelo projeto de morte à população periférica, particularmente a juventude negra, em todo o território nacional. Governadores de diversos estados, como São Paulo, Espírito Santo, Santa Catarina, Paraíba e Amazonas têm feito compras de armamentos como pistolas, fuzis de assalto e coletes balísticos para as polícias militares. &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/04/genocidio-lula-brasil-recorde-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desde 2022, ano após ano, o Brasil vem batendo recordes históricos na importação dos armamentos fabricados pelo projeto colonial conhecido como Israel&lt;/a&gt;. Somente em 2024, R$ 120,6 milhões foram gastos em armamentos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Bahia, governada por Jerônimo Rodrigues (PT), portanto, não poderia ficar de fora, mesmo que isso signifique tomar posições contrárias ao presidente Lula, também do Partido dos Trabalhadores. Em 2025, &lt;a href=&quot;https://www.pm.ba.gov.br/pm-conta-com-investimentos-de-r-58-mi-em-material-belico/#:~:text=PM%20conta%20com%20investimentos%20de,mi%20em%20material%20b%C3%A9lico%20%2D%20PMBA&amp;amp;text=Fuzis%20israelenses%20e%20pistolas%20austr%C3%ADacas,crime%20em%20todo%20o%20estado.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R$ 58 milhões foram gastos pela Polícia Militar da Bahia na compra de fuzis de assalto israelenses e pistolas austríacas&lt;/a&gt;. O “investimento” foi celebrado por figuras já conhecidas da matança desenfreada à juventude negra baiana, como o secretário da segurança pública, Marcelo Werner e o comandante-geral da PM, coronel Paulo Coutinho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As aquisições dos governantes estaduais, como no caso baiano, são feitas através de compras de duas grandes empresas israelenses: a Israel Military Industries (IMI Systems) e a Israel Weapon Industries (IWI). Poucos meses após a compra desses novos armamentos, neste e em outros episódios é possível ver as armas de Israel presentes nas comunidades, nas mãos dos assassinos fardados. Nos vídeos de domingo, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/complexo_do_coroado/p/DPM1ZEaApPZ/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/complexo_do_coroado/p/DPM1ZEaApPZ/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassina&lt;/a&gt;, uma policial com o nome ainda não identificado, e os seus comparsas do Batalhão Gêmeos, todos eles empunhavam fuzis de assalto IWI ARAD contra uma população que não levava nada nas mãos a não ser os celulares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não devemos, pois, coadunar com uma política reformista que tem ganhado força entre alguns setores da esquerda e da “direita moderada”. Não basta que essas forças policiais tenham câmeras em seus uniformes, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/pms-de-sp-tentam-burlar-registro-de-ocorrencias-com-cameras-corporais-diz-relatorio-da-defensoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma vez que eles podem fraudá-las ou inviabilizar a sua utilidade&lt;/a&gt;. É preciso que seja pautado o fim da polícia militar e a completa reestruturação de todo o contingente armado sob controle do Estado brasileiro. É necessário, inclusive, resgatar os nomes de todos esses criminosos e colocá-los a júri popular, para que não se escondam sob as asas da Corregedoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apenas com uma ampla participação popular na segurança pública, esses episódios deixarão de existir. Enquanto o governo do estado da Bahia continuar estimulando o aumento das forças policiais, cenas de tragédia e desespero para a classe trabalhadora continuarão comuns.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No plano internacional, somente as falas de desaprovação do presidente Lula ao projeto genocida de Israel não são o bastante. É preciso cortar as relações diplomáticas que o Brasil possui com Israel, porque reconhecer este projeto colonial como um país o fortalece. É necessário, sobretudo, extinguir a importação de aço — matéria prima para a produção dos armamentos — que encontra aliados em empresas brasileiras, como a &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2025/05/29/empresa-brasileira-aco-industria-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Villares Metals, que enviou o aço para fabricantes israelenses como a Israel Weapon Industries (IWI)&lt;/a&gt;, responsável pelos armamentos que ceifaram a vida dos jovens moradores de São Marcos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso dizer não à exportação de aço para Israel e a permissividade que o governo federal dá aos estados, ao permitir que estes comprem armamento bélico para assassinar jovens negros brasileiros. O boicote por si só não fará a política do genocídio ao povo palestino parar, mas é um mecanismo importante para que possamos apontar para um futuro onde crianças não sejam assassinadas por militares, no Brasil e na Palestina.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Unicamp rompe acordo com o Instituto de Tecnologia de Israel]]></title>
            <description><![CDATA[Após anos de mobilizações, a comunidade finalmente conquistou o rompimento das relações com o instituto que auxiliava esses atos de violência contra o povo palestino.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel</link>
            <guid isPermaLink="false">oAbyUA</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 13:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unicamppalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes na assembleia geral que aprovou a paralisação no dia 30/09. Reprodução/Foto: DCE Unicamp.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta terça-feira, os estudantes da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) paralisaram as atividades para exigir o rompimento da universidade com o Instituto de Tecnologia de Israel (Technion); a luta, entretanto, começou muito antes. Desde 2023, com o ato contra a realização da Feira Israelense na Unicamp na frente do local no qual ela seria realizada, impedindo a sua realização, a comunidade vem se mobilizando pelo rompimento das relações entre a Unicamp e entidades ligadas ao Estado israelense. Nos últimos dias, acampamentos e debates pelo fim do genocídio do povo palestino e em solidariedade à Flotilha Global Sumud, que está levando mantimentos até a Faixa de Gaza, foram realizados como parte da mobilização nacional em solidariedade ao povo palestino impulsionada pela União Nacional dos Estudantes (UNE) e a rede do movimento estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o Ministério da Saúde de Gaza, o genocídio em &lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2025/09/28/nx-s1-5555960/gaza-death-toll-over-66000&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gaza já matou &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2025/09/28/nx-s1-5555960/gaza-death-toll-over-66000&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aproximadamente 66.000 pessoas&lt;/a&gt; até o dia 28 de setembro, embora algumas fontes, como o estudo do economista Michael Spagat, &lt;a href=&quot;https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2025.06.19.25329797v3.full-text&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estimem a mortalidade como sendo maior; de até 86.000 pessoas mortas&lt;/a&gt; de maneira violenta e outras 16.300 de forma indireta até 5 de janeiro de 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tom Fletcher, Subsecretário-Geral para Assuntos Humanitários e Coordenador de Socorro de Emergência da ONU, descreveu a situação catastrófica: &lt;a href=&quot;https://www.ochaopt.org/content/remarks-un-general-assembly-high-level-event-call-action-palestinian-children-west-bank-and-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Em Gaza, (...) em média, uma criança é morta por hora há quase dois anos”&lt;/a&gt;. O Technion tem papel ativo nesse contexto: o instituto faz parcerias com empresas militares israelenses, como, por exemplo, a Elbit Systems e a Rafael Advanced Defense System; fornece fundos de auxílio; isenções de aluguel e extensões acadêmicas a estudantes que servem em Gaza e também desenvolve, ela própria, tecnologias usadas no genocídio. Assim, o instituto tem um papel fundamental no assassinato do povo palestino, pois desenvolve a tecnologia que é diretamente usada para ceifar dezenas de milhares de vidas na Faixa de Gaza e na Cisjordânia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Unicamp tinha um convênio para fomentar a cooperação acadêmica com o Instituto por meio de projetos de pesquisa em comum e intercâmbio de docentes, pesquisadores e discentes, firmado em agosto de 2023, cinco meses após a tentativa de realização da Feira Israelense. Já nesse ano, com a pressão da comunidade e a escalada do genocídio, o Conselho Universitário da Unicamp aprovou, em 12 de agosto, &lt;a href=&quot;https://unicamp.br/noticias/2025/08/05/consu-aprova-mocao-pelo-fim-do-genocidio-em-gaza/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma moção pela suspensão das relações entre Brasil e Israel&lt;/a&gt; com 42 votos favoráveis, duas abstenções e nenhum voto contrário, que manifestava um “repúdio aos atos de violência perpetrados pelo Estado de Israel contra populações civis na Palestina e, em particular, na Faixa de Gaza”. Entretanto, tal medida ainda era insuficiente. A mobilização continuou pedindo o rompimento de relações. Finalmente, após anos de mobilizações, a comunidade finalmente conquistou o rompimento das relações com o instituto que auxiliava esses atos de violência contra o povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa vitória nos aponta para o caminho daquilo que almejamos: o rompimento de toda e qualquer relação com o Estado genocida de Israel. O governo brasileiro, apesar das belas palavras, fornece materiais como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aço&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo&lt;/a&gt; para Israel. Ou seja, nossos recursos e o esforço de trabalhadores brasileiros estão sendo usados para alimentar uma máquina genocida que já matou dezenas de milhares de pessoas. É inaceitável que qualquer relação econômica persista entre instituições brasileiras e instituições genocidas. Em suma, é necessário romper com Israel imediatamente!&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes lutam pela federalização do Hospital Regional de Governador Valadares]]></title>
            <description><![CDATA[Em defesa de uma formação digna e de um SUS fortalecido na região, o movimento estudantil e os estudantes da saúde denunciam o sucateamento da universidade e a ameaça de privatização da saúde em Governador Valadares.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/AWj0kb-estudantes-lutam-pela-federalizacao-do-hospital-regional-de-governador-valadares</link>
            <guid isPermaLink="false">AWj0kb</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gv.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes marchando pelas ruas de Governador Valadares. Reprodução/Foto: Luana Silva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais de 150 estudantes de Medicina da Universidade Federal de Juiz de Fora, campus Governador Valadares, (UFJF-GV) realizaram um ato nas ruas de Governador Valadares na tarde de 16 de setembro. No ato, organizado pelo Diretório Acadêmico Vinícius Vieira (DAVV) e Diretório Central dos Estudantes (DCE), os estudantes denunciaram a precarização histórica da infraestrutura do campus e o plano privatista do governo de Minas Gerais, comandado por Romeu Zema (NOVO), que visa entregar a gestão do novo Hospital Regional de Governador Valadares (HRGV) à iniciativa privada, enquanto os estudantes reivindicam sua federalização como um hospital universitário 100% público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A principal bandeira do ato é a federalização do HRGV. Em obras a mais de uma década, o hospital tem sua conclusão &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/07/24/zema-pode-fechar-hospitais-em-bh-enquanto-atrasa-entrega-de-unidades-no-interior-de-mg/#:~:text=Hospital%20Regional%20de%20Governador%20Valadares%20e%20Hospital%20Regional%20de%20Sete%20Lagoas%3A%20a%20entrega%20da%20estrutura%20do%20hospital%20est%C3%A1%20prevista%20para%20o%201%C2%BA%20semestre%20de%202026.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prevista para 2026&lt;/a&gt;, após a retomada com &lt;a href=&quot;https://www.agenciaminas.mg.gov.br/noticia/secretarias-de-saude-e-de-infraestrutura-realizam-visita-tecnica-no-hospital-regional-de-governador-valadares#:~:text=A%20compra%20de%20equipamentos%20e%20a%20finaliza%C3%A7%C3%A3o%20das%20obras%20do%20Hospital%20Regional%20de%20Governador%20Valadares%20fazem%20parte%20das%20a%C3%A7%C3%B5es%20de%20repara%C3%A7%C3%A3o%20na%20Bacia%20do%20Rio%20Doce%2C%20em%20raz%C3%A3o%20dos%20preju%C3%ADzos%20causados%20pelo%20rompimento%20da%20Barragem%20de%20Fund%C3%A3o%2C%20em%20Mariana%2C%20em%202015.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;verbas&lt;/a&gt; de “reparação”, que só existem devido aos crimes da Samarco que levaram ao rompimento da barragem na bacia do Rio Doce em 2015. O governo de Minas, contudo, planeja entregar a gestão do hospital a uma &lt;a href=&quot;https://www.agenciaminas.mg.gov.br/noticia/secretarias-de-saude-e-de-infraestrutura-realizam-visita-tecnica-no-hospital-regional-de-governador-valadares#:~:text=Baccheretti%20ressaltou%20ainda%20que%20o%20contrato%20para%20a%20gest%C3%A3o%20do%20hospital%20ser%C3%A1%20assinado%20em%20dois%20meses%20com%20a%20Funda%C3%A7%C3%A3o%20Educacional%20Alto%20M%C3%A9dio%20S%C3%A3o%20Francisco%20(Funam).&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fundação privada&lt;/a&gt;, por meio de concessão. Para os estudantes, esse modelo representa um ataque privatista que visa transformar a saúde da cidade e da região em mercadoria. A federalização, por outro lado, pode garantir que o hospital sirva como um campo de formação para os futuros profissionais de saúde e como um equipamento de gestão 100% pública e gratuito, ligado ao SUS, com acesso a toda a população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização dos estudantes também vem por uma longa demanda não cumprida: a construção da sede definitiva da UFJF-GV, que desde 2012, com a criação do campus avançado, ainda não possui infraestrutura própria, o que só escancara o sucateamento da estrutura física da universidade. O projeto original teve as &lt;a href=&quot;https://drd.com.br/com-obras-paralisadas-desde-2015-campus-da-ufjf-busca-alternativas-para-atividades-em-gv/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;obras paralisadas&lt;/a&gt; e se tornou um verdadeiro monumento ao desperdício de dinheiro público, enquanto milhões são gastos anualmente com aluguéis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reitoria, sediada em Juiz de Fora, não apresenta interesse na melhoria do campus de GV, destinando a nova verba do Programa de Aceleração do Crescimento (PAC), de 63 milhões, à &lt;a href=&quot;https://www2.ufjf.br/consu/2025/02/28/resolucoes-2025-2035/#:~:text=RESOLU%C3%87%C3%83O%20CONSU%20N%C2%BA%20193/2025%20%E2%80%93%20Aprova%20a%20compra%20da%20Unidade%20S%C3%A3o%20Pedro%20e%20a%20constru%C3%A7%C3%A3o%20de%20um%20Restaurante%20Universit%C3%A1rio%20na%20Unidade%20Vila%20Bretas.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;compra de prédios&lt;/a&gt; que já não atendem às necessidades dos estudantes, principalmente os da área da saúde, sendo os mais afetados os do curso de Medicina. O verdadeiro interesse dos gestores em comprar um prédio que não serve aos universitários é unicamente economizar com aluguéis, aumentando as verbas disponíveis para a sede, já que o contrato de aluguel do prédio do Departamento de Ciências Básicas da Vida (DCBV) já está firmado até 2029. Essa manobra não melhora a infraestrutura local da UFJF-GV, o que mantém os estudantes e os trabalhadores do campus numa constante precarização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta dos estudantes expõe as contradições de um projeto de expansão do ensino superior que, após mais de uma década, ainda submete a comunidade acadêmica a estruturas improvisadas e alugadas, fruto da constante política de austeridade fiscal que perdura no Brasil desde os anos 90, continuada e aprofundada pelos governos do Partido dos Trabalhadores (PT), especialmente no atual, com o Novo Arcabouço Fiscal (NAF), conhecido como novo teto de gastos, continuidade do projeto econômico do governo Temer e Bolsonaro, que reduz o crescimento da despesa primária (saúde, educação e infraestrutura). Essa situação é um reflexo claro das prioridades do Estado burguês nos marcos do capitalismo dependente brasileiro, que prioriza lucros para a iniciativa privada, concomitância sucateando os serviços públicos em concomitância com propostas de privatização desses serviços, ao invés de investimentos permanentes na saúde e na educação públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o governo e a reitoria da universidade negligenciam o campus avançado, os estudantes apresentam uma saída coletiva: a unidade para barrar os ataques e garantir uma formação digna a serviço da classe trabalhadora, com infraestrutura adequada às necessidades de suas formações. Dessa forma, os estudantes se mantêm mobilizados e vigilantes a fim de conquistar suas demandas através da organização da base dos estudantes, o que vem repercutindo na cidade e na universidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[UFPR: Estudantes barram fascistas e PM invade campus]]></title>
            <description><![CDATA[A Polícia Militar do Paraná, assumindo a defesa dos elementos de extrema-direita, prendeu um estudante e agrediu outros, dentro e fora da universidade, com golpes, balas de borracha, spray de pimenta e gás lacrimogêneo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/qBgQX3-ufpr-estudantes-barram-fascistas-e-pm-invade-campus</link>
            <guid isPermaLink="false">qBgQX3</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufprpm.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes e militantes ocupando o prédio histórico da UFPR. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na noite do dia 09 (nove) de Setembro, estudantes e manifestantes ocuparam o prédio histórico da Universidade Federal do Paraná, em frente à praça Santos Andrade, no centro de Curitiba. A ocupação ocorreu a fim de inviabilizar a palestra com teor golpista, intitulada &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/estudantes-ocupam-ufpr-e-impedem-palestra-sobre-ab&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Como o STF tem alterado a interpretação constitucional?”&lt;/a&gt;, agendada pela professora do curso de Direito Maria Cândida Kroetz. Os palestrantes convidados seriam o vereador curitibano de extrema-direita Guilherme Kilter (NOVO) e o advogado criminalista, especializado em defender policiais militares acusados de mortes civis em operações, &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/estudantes-ocupam-ufpr-e-impedem-palestra-sobre-ab&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jeffrey Chiquini&lt;/a&gt;, que assumiu a defesa de &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/noticia/2025/07/24/ex-assessor-de-bolsonaro-filipe-martins-depoe-no-stf.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Filipe Martins, ex-assessor para assuntos internacionais de Jair Bolsonaro&lt;/a&gt;, acusado de ser o mentor da chamada Minuta do Golpe. A palestra, que já pelo tema revela o discurso reacionário de ataque ao Supremo Tribunal Federa, tinha o intuito de defender os Bolsonaro e os militares indiciados por golpe de estado, colocando em dúvida a legitimidade do STF justamente no dia inicial do julgamento de Jair Bolsonaro (PL) e sua quadrilha de criminosos golpistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/11/estudante-ferida-pela-pm-durante-protesto-na-ufpr-disse-que-levou-tiros-e-apanhou-deitada-no-chao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ciente do posicionamento dos estudantes, contrários ao evento, e a fim de evitar conflitos,&lt;/a&gt;a própria professora organizadora cancelou o evento, e a UFPR orientou, através do vice-diretor da Faculdade de Direito, os convidados a não adentrar o prédio onde a ocupação já estava instaurada. Apesar disso, Kilte Chiquini e seus apoiadores, forçaram passagem para dentro do prédio, empurrando os que entraram em seu caminho. Estudantes e membros do Diretório Central dos Estudantes (DCE) da UFPR, acompanhados de militantes de esquerda de variados partidos, dentre eles o PCBR e a UJC, reforçaram o bloqueio da passagem dos fascistas e os expulsaram do campus com gritos e palavras de ordem. O confronto durou cerca de meia-hora, até o vereador e advogado serem escoltados para fora por seus militantes, e como esperado, pintaram um quadro de vítima, que haviam sido agredidos pelos estudantes, e, uma vez que seguros de que seriam acompanhados pela Polícia Militar, voltaram a incitar e provocar os manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Polícia Militar do Paraná, assumindo a defesa dos elementos de extrema-direita, prendeu um estudante e agrediu outros, dentro e fora da universidade, com golpes, balas de borracha, spray de pimenta e gás lacrimogêneo. Em um ato flagrantemente ilícito e inconstitucional a polícia invadiu o Prédio Histórico, &lt;a href=&quot;https://apufpr.org.br/2025/09/10/apufpr-ssind-exige-explicacoes-sobre-invasao-da-pm-pr-em-predio-historico-da-ufpr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pela primeira vez em mais de cem anos, como afirma a nota de repúdio lançada pela APUFPR-SSind&lt;/a&gt;, onde a maior parte dos manifestantes se encontrava, agredindo os manifestantes presentes com spray de pimenta e gás lacrimogêneo, agindo de maneira desproporcional, como afirma a nota lançada pela UFPR, que diz:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Mesmo após o cancelamento e a orientação expressa da Vice-Direção para que não ingressassem no prédio, os palestrantes forçaram sua presença em adentrar ao espaço. A partir disso, intensificaram-se as manifestações estudantis e, sem que houvessem sido acionadas institucionalmente, forças de segurança pública ingressaram no prédio histórico indevidamente e atuaram de forma desproporcional.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A reportagem do jornal O Futuro buscou o estudante preso pela Polícia Militar e conseguiu uma entrevista exclusiva com o graduando em ciências sociais, que além de estudante é poeta periférico e responde pelo vulgo de Refem, e que, de maneira ironicamente poética, foi feito de refém pelos policiais. Sobre os acontecimentos do dia 9 ele relata:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Fui chamado para compor uma manifestação que ia ter aqui, um evento que ia ter na escadaria do prédio histórico aqui da faculdade, e o objetivo era fazer com que não rolasse uma palestra de dois caras de extrema direita e acabou escalando. Na hora que foram entrar eles acabaram encontrando com o Vice-Diretor da Faculdade de Direito que aconselhou eles a não entrarem dentro do prédio, mas eles empurraram esse professor para entrar no prédio do mesmo jeito.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Ele testemunhou também a confusão dentro do edifício centenário, e desmente a falsa narrativa de “pacíficos” e “democráticos” construída pelo vereador e advogado fascistas:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Eles se trancaram do lado de dentro com o pessoal deles na frente da porta, na escolta e o tempo todo a gente falando pra eles saírem. E eles começaram a acusar de que a gente tinha sequestrado eles e mantido eles em cárcere privado dentro da sala, sendo que a sala foi trancada por dentro (...) na hora que eles saíram foi aberto espaço pra eles saírem, mas eles preferiram continuar provocando. Teve um cara que deu um tapa na cara de uma estudante lá no meio da muvuca, deu um pulo e um tapa na cara da estudante. Acabou tudo escalando muito rápido e na hora que eu vi, a gente estava numa escadaria perto da saída lateral da faculdade, que foi quando a polícia entrou na faculdade.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Refem também descreve o momento em que foi realizada sua detenção, depois de sair do prédio, fugindo da repressão policial dentro da Universidade junto de outros manifestantes:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“(...) nessa hora eu meio que olho pro lado e vejo que um policial veio na minha direção e eu tento ser discreto porque eu não imaginei que ele estava vindo me pegar, mas nisso que eu virei ele começou a correr atrás de mim, eu tentei correr, mas ele se jogou em cima de mim (...) Nesse mesmo momento juntou muitos policiais, esse cara que me pegou me arrastou pelo pátio da faculdade, pelo chão da praça (...) e começou a juntar muito policiais de cima de mim. Eu acabei em um momento com a blusa enrolada na cabeça sem conseguir ver quase nada, mas enfim, eu tomei chutes, tomei socos, nessa muvuca fui arrastado e só conseguia ver que tinham duas pessoas que estavam ali tentando me soltar, mas não tinha uma multidão. Enfim, nessa hora me deixaram no chão por um tempo ainda. Depois eu levantei, me carregaram até o camburão me chamando de bandido, mandando abaixar a cabeça, apertaram a algema. Fiquei até com a mão marcada no dia, e fiquei com um cortezinho pequeno aqui na minha mão da algema apertada.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Questionado das justificativas que levaram a polícia a efetuar sua prisão, Refem nos informou que foi acusado de desacato, agressão e resistência à prisão; todas essas justificativas não se sustentam frente aos fatos do que realmente ocorreu, e o estudante reflete sobre a real motivação da sua prisão, entre tantos estudantes e manifestantes presentes:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Ele [Chiquini] postou uma foto minha e desse meu amigo nos stories chamando a gente de marginal e de bandido, deduziu que a gente não era estudante, sendo que desde o começo da discussão lá em cima, eu falei que eu era estudante pra ele (...) É uma narrativa, chamar a gente de bandido e enfim, toda essa questão ela é muito clara assim, tipo porque você mirar em dois estudantes negros que estavam numa manifestação, um deles ser levado preso, depois de postar foto desses dois estudantes acusando eles de bandido sem ao menos saber de nada. A história deles pra mim é uma narrativa bem clara de racismo mesmo, sabe?&quot;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O relato de Refem nos traz dois pontos. Primeiro ele desmente a narrativa de vítima construída por Kilter e Chiquini; esses entraram no prédio de maneira truculenta, mesmo aconselhados a não fazê-lo, e com a palestra cancelada, agrediram estudantes, se trancaram em uma das salas do prédio de livre e espontânea vontade, e ao serem escoltados para fora incitaram mais uma vez o conflito. E, em segundo plano, é mais uma denúncia a forma agressiva e desproporcional com a qual a Polícia Militar do Paraná, e do Brasil inteiro, age quando lidando com jovens periféricos, pobres e negros, como no &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/mirelle-pinheiro/saiba-quem-eram-os-jovens-mortos-pela-policia-militar-em-londrina-pr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caso de Wender Natan (20) e Kelvin Willian (16), executados pela Polícia Militar do Paraná em Londrina no começo do ano.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, como bem pontuado por Rogério Galindo, no &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/de-olho-nas-urnas-kilter-e-chiquini-adotam-discurso-de-martires-apos-tumulto-na-ufpr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jornal Plural&lt;/a&gt;, Kilter e Chiquini não tinham real interesse em nenhum debate, não, foram convidados para por duas horas invocarem rasos e distorcidos discursos acerca do Estado Democrático de Direito e de um suposto cerceamento da liberdade de expressão única e exclusivamente para consolidarem mais sólidas bases a fim de lançarem cada um sua própria campanha para delegado. Por isso incitaram tanto o conflito, a história de “dois bravos candidatos que enfrentaram os esquerdistas” serve melhor para consolidar uma figura pública forte para a base de eleitores de direita, esse é o projeto e plano dos facistas de norte a sul do país, consolidar uma figura pública combativa enquanto atua constantemente à favor do status quo e as formas de opressão da nossa classe.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mães do Curió desafiam a impunidade do Estado no Ceará]]></title>
            <description><![CDATA[O caso, assim como diversas chacinas orquestradas pela polícia militar, demonstra a real função dessa instituição: o extermínio da população pobre e periférica, majoritariamente negra, e repressão contra movimentos populares que visem criticar a ordem burguesa vigente.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z7Frvc-maes-do-curio-desafiam-a-impunidade-do-estado-no-ceara</link>
            <guid isPermaLink="false">Z7Frvc</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/maescurio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mães do Curió No último júri popular Reprodução/Foto: Camila Soares/Alece.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após uma década do crime, ocorreu no dia 25 em Fortaleza o penúltimo julgamento dos policiais militares acusados de envolvimento na chacina do Curió, onde sete pessoas foram feridas e onze mortas pelas mãos da polícia militar do Ceará, que se organizaram para invadirem, alguns com capuzes e placas de carro adulteradas, a comunidade. Dentre os mortos, estavam nove jovens entre 16 e 19 anos, escancarando a brutal realidade das intervenções policiais nas comunidades brasileiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o decorrer da investigação, denúncias de tortura e omissão por parte dos agentes militares de segurança foram realizadas. Tendo ocorrido em diversos bairros da grande Messejana, mas principalmente no bairro do Curió, no total 44 policiais militares tiveram prisão preventiva decretada em agosto de 2016, quase um ano após a chacina, ocorrida entre a madrugada dos dias 11 e 12 de novembro do ano anterior. Apesar da punição inicial, o julgamento estava longe de ser encerrado. Ao longo de 2017, diversos dos policiais militares passam a responder em liberdade, algo que promove sério risco a familiares e pessoas da comunidade que realizam a denúncia dos crimes cometidos. Para manter a mobilização necessária frente à pauta, foi fundamental o papel do movimento de mães do Curió, que cobram justiça pelos assassinatos e torturas sofridos por seus filhos nas mãos do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dando um exemplo de organização, nos anos que se seguiram o movimento de mães continuou divulgando os crimes realizados e cobrando por justiça, aguardando o júri popular, que só teria sua primeira sessão em 2023. Nela, quatro dos policiais foram presos com 275 anos de prisão para cada. Porém, o mesmo não se deu para todos os policiais envolvidos: nos meses seguintes, diversos foram absolvidos ou condenados parcialmente, não tendo a pena executada por completo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso, assim como diversas chacinas orquestradas pela polícia militar, demonstra a real função dessa instituição: o extermínio da população pobre e periférica, majoritariamente negra, e repressão contra movimentos populares que visem criticar a ordem burguesa vigente. Mesmo com uma longa década de espera por justiça, as mães do Curió não se rendem: presentes nos julgamentos e mobilizações populares, continuam denunciando a barbárie sofrida por aqueles que os oficiais de segurança do estado julgaram passíveis de extermínio. Como bem está escrito em suas bandeiras e camisas, cada mãe proclama “transformei meu luto em luta”, enquanto cobram por punição, justiça, e reparo, em um país que por 500 anos, sua burguesia e seus capangas exterminam a população negra e pobre. O próximo julgamento, marcado para dia 25 deste mês, irá pôr em teste novamente os limites da justiça burguesa, que nesse e em diversos outros casos, inocenta policiais militares envolvidos em chacinas, direta ou indiretamente.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A bilionária presença do PCC no mercado formal]]></title>
            <description><![CDATA[A Operação Carbono Oculto expôs não só o poder econômico do PCC, mas também a grande fragilidade do sistema de regulamentação sobre as fintechs no Brasil. Se antes a resposta para esconder e levar dinheiro eram os paraísos fiscais, hoje ficou evidente que essas movimentações podem ser feitas em território nacional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iaz86a-a-bilionaria-presenca-do-pcc-no-mercado-formal</link>
            <guid isPermaLink="false">iaz86a</guid>
            <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carbonooculto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ação na Faria Lima. Reprodução/Foto: CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o combate ao narcotráfico é usado como justificativa para chacina nas periferias, investigações mostram a presença do narcotráfico nos setores formais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre agosto e setembro, operações da Polícia Federal, da Receita Federal e do Ministério Público revelaram a sofisticação da lavagem de dinheiro praticada pelo Primeiro Comando da Capital (PCC) e sua infiltração na estrutura formal de comércio, serviços e no setor financeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A operação Carbono Oculto, deflagrada em 28 de agosto, concentrou-se na cadeia de combustíveis (da importação e produção à revenda) e mostrou o uso das fintechs e fundos de investimento para ocultar recursos do narcotráfico. Segundo estimativas, o grupo ocultou mais de 140 bilhões de reais em movimentações ilícitas nos últimos anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 25 de setembro houve um desdobramento das investigações, que identificou outras empresas também relacionadas ao esquema, passando por motéis, bets, franquias e mais postos de combustíveis, que teriam movido cerca de 52 bilhões de reais (além dos valores anteriores).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O caminho da lavagem&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O complexo esquema de lavagem começa pela adulteração de combustível. Na prática, o custo real do litro caía (já que a mercadoria estava adulterada), mas seguia sendo vendida pelo preço cheio do mercado. Nessa venda, a diferença entre o “preço cobrado” do consumidor e o “preço real” daquele litro de combustível garantia uma margem de lucro muito maior, que era a brecha pela qual o dinheiro ilícito entrava no mercado formal. Além disso, eram feitas alterações na documentação da comercialização, com notas fiscais frias, volumes inflados de comercialização e fornecedores fictícios, para garantir uma aparência de contabilidade real ao negócio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir daí, inserido numa cadeia formal de finanças, os valores eram encaminhados para a etapa financeira da lavagem. Fintechs (empresas financeiras de tecnologia) comandadas pelo PCC recebiam os valores, desenvolvendo um esquema de “camadas” para tornar os valores mais difíceis de rastreio, através de múltiplas transferências entre empresas diversas e por “contas-bolsão”. Essas contas recebem valores de diversas fontes e depois os repassam para seus destinos, sendo parte do modo de funcionamento dessas empresas financeiras, mas que foram convenientes para dificultar o rastreio dos valores relacionados aos setores ilegais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para garantir mais uma camada de complexidade (e irrastreabilidade) os valores das contas-bolsão eram transferidos para fundos de investimento, que funcionam como grandes contas nas quais as empresas fazem investimentos em múltiplos produtos do mercado financeiro. Essas “idas e vindas” de valores garantiram mais uma forma de ocultar o caminho das transações. Por fim, após essas etapas, os valores eram restituídos aos clientes, dentro do mercado legal, permitindo a compra de produtos de alto valor, como helicópteros, carros de luxo, caminhões, ou negócios como usinas e mais postos de combustíveis. Além disso, com esses valores eram constituídas sociedades em empresas maiores e menores, que também se inserem nesse fluxo de lavagem, como bets, padarias e motéis.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A conveniência da desregulamentação das fintechs&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Operação Carbono Oculto expôs não só o poder econômico do PCC, mas também a grande fragilidade do sistema de regulamentação sobre as fintechs no Brasil. Se antes a resposta para esconder e levar dinheiro eram os paraísos fiscais, hoje ficou evidente que essas movimentações podem ser feitas em território nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto os bancos tradicionais são obrigados a enviar periodicamente à Receita Federal dados detalhados de movimentações financeiras, além de passarem por supervisão do Banco Central, o mesmo não ocorre às fintechs. Isso cria um ponto cego dentro do sistema financeiro que serve de espaço seguro para transações ilegais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/financas/noticia/2025/08/28/analise-megaoperacao-expoe-anacronismo-do-sistema-de-supervisao-brasileiro.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorreram tentativas de corrigir essa assimetria&lt;/a&gt;. Em 2020, com o PIX, o Banco Central priorizou a competição no mercado e permitiu que fintechs que movimentassem menos de R$ 500 milhões se conectassem ao sistema sem licença plena. Isso serviu para a inclusão financeira, mas resultou na proliferação de instituições frágeis, abrindo margem para fraudes. O BC depois reforçou as exigências, pedindo mais capital próprio e autorização prévia, mas como são centenas de instituições, a previsão é de que a regulação completa só se consolide até 2029.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do lado da Receita Federal, houve uma tentativa de estender o e-Financeira, o seu sistema de fiscalização, às fintechs por meio de uma Instrução Normativa em 2024. Essa medida teria dado ao Fisco acesso automático às informações de transações, acelerando fiscalizações que hoje podem levar meses. No entanto, a norma foi revogada após forte campanha de desinformação protagonizada pela extrema direita, que acusava falsamente o governo de “taxar o PIX”, como no popular vídeo do deputado bolsonarista Nikolas Ferreira. Esse recuo abriu um novo flanco regulatório que só agora, &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/financas/noticia/2025/08/29/crime-organizado-se-infiltra-em-fintechs-nao-reguladas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;após as megaoperações contra o PCC, está sendo retomado&lt;/a&gt;: o ministro da Fazenda já anunciou a reedição da regra, obrigando fintechs a prestar informações como os bancos&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria Febraban alerta há tempos sobre um desequilíbrio entre inovação e segurança: enquanto os bancos arcam com altos custos de regulamentação, muitas fintechs não estão sujeitas ao mesmo rigor, o que fragiliza o sistema financeiro. Já a Associação Brasileira de Fintechs (ABFintechs) declarou apoio às novas regras, reconhecendo que a equiparação é necessária para reduzir o espaço usado por organizações criminosas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A resposta institucional veio tarde e a reboque da operação. O Senado aprovou o PLP 125, que cria a figura do devedor contumaz e autoriza a prisão de grandes sonegadores, rompendo com a regra de que o simples pagamento da dívida extingue processos. O projeto ainda impõe capital mínimo para empresas do setor de combustíveis e equipara fintechs a bancos tradicionais, obrigando-as a fornecer dados à Receita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Receita também reeditou as normas que obrigam fintechs a reportar movimentações financeiras, dessa vez sem a mesma reação dos bolsonaristas que no passado recente abriram alas para o bilionário esquema do narcotráfico, ao atuar publicamente contra a regulamentação do pix. Agora, com a retomada da norma, a expectativa é que os dados permitam fiscalizações mais efetivas e ampliem a articulação entre Receita, BC e CVM, inclusive sobre criptomoedas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mais uma vez: as bets&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://piaui.folha.uol.com.br/o-hub-empresarial-do-pcc-na-avenida-paulista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Reportagem recente publicada pela Piauí&lt;/a&gt; deu visibilidade também a outro ponto simbólico revelado pela operação: a sala 1513 do edifício Patrimônio, localizado na Avenida Paulista. Esse endereço de 28m² serve de sede para 108 empresas com capital social declarado de 530 milhões de reais, entre holdings, imobiliárias, joalherias e escritórios de contabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma das empresas sediadas nessa mesma sala é B3T4 International Group, operadora de três casas de apostas online (Bet4, Aposta Bet e Faz o Bet). Investigadores apontam que a empresa integra o circuito de lavagem da facção, valendo-se da facilidade das plataformas digitais para simular apostas e legitimar o capital do tráfico. O elo com o PCC se fortalece pela atuação do empresário Mohamad Hussein Mourad, conhecido como “Primo” e considerado o epicentro do esquema de inserção do grupo criminoso no setor formal. Mohamad, foragido desde agosto, é o CEO da empresa G8LOG, que transportava cargas, como combustível, no esquema de lavagem, e tem relação com múltiplas das empresas sedadas na sala 1513.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro destaque fica por conta das conexões internacionais: a B3T4 tem como sócia uma offshore em Curaçao, cujo diretor também intermediou o contrato de patrocínio da Vaidebet com o Corinthians. Parte desse contrato milionário teria irrigado empresas ligadas à facção, mostrando como o crime já alcança setores de entretenimento e esporte com projeção nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A diversidade e a concentração de firmas em um único endereço configuram um “hub empresarial” usado pelo PCC para lavar dinheiro e blindar patrimônio, apoiando-se nas bets, um setor promissor e desregulamentado, para ampliar e legitimar suas transações.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O fracasso do combate ao narcotráfico&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto o capital criminoso se infiltra nas engrenagens da economia, fica cada vez mais evidente que a militarização da segurança pública funciona como fachada para um projeto de extermínio. Tropas nas ruas, operações em favelas e discursos sobre guerra ao tráfico produzem a criminalização da periferia, o assassinato de jovens negros e o encarceramento em massa, sem jamais ameaçar o núcleo do crime organizado. Pelo contrário: enquanto o braço armado do Estado reprime territórios pobres, é na Avenida Paulista e na Faria Lima que se multiplica a cadeia de valores bilionária que sustenta o tráfico. A megaoperação que expôs essa engrenagem deveria reorientar o debate público, deslocando o foco da criminalização periférica para o enfrentamento do capital ilícito, mas o tema continua sendo sistematicamente escanteado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O faturamento do crime organizado no Brasil rivaliza com setores inteiros da economia formal. A megaoperação revelou não apenas a dimensão dessa estrutura, mas também a fragilidade das vias de combate do Estado, que permitiram tamanha organização nas brechas da regulamentação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As brechas da desregulamentação sobre os setores financeiros, porém, não devem ser vistas como uma falha do Estado, mas sim como parte de seu projeto, já que é também por esse meio que múltiplos setores da burguesia, para além do PCC, conseguem ampliar seus lucros e facilitar suas transações financeiras. A regulamentação do setor financeiro é fundamental, mas não ameaça o poder dos grandes grupos de narcotráfico. Afinal, a lavagem de dinheiro é atacada, mas a cadeia internacional de produção e comércio segue ativa e lucrativa, sem qualquer estimativa sobre seu tamanho real e sua influência tanto no setor privado, quanto no Estado burguês brasileiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>