<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 24 Dec 2025 04:31:14 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Samuel Carvalho (MDB), prefeito de Nossa Senhora do Socorro, quer destruir o magistério municipal]]></title>
            <description><![CDATA[Para o professor Roberto, presidente do Sindicato dos Trabalhadores em Educação Básica da Rede Oficial do Estado de Sergipe (SINTESE), a "essência desse projeto é a destruição de direitos e o não pagamento do piso".]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/cDEX7j-samuel-carvalho-mdb-prefeito-de-nossa-senhora-do-socorro-quer-destruir-o-magisterio-municipal</link>
            <guid isPermaLink="false">cDEX7j</guid>
            <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/samuelcarvalho.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Prefeitura de Nossa Senhora do Socorro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os professores da educação básica de Nossa Senhora do Socorro amanheceram o dia com mais um ataque da Prefeitura e da Secretaria de Educação. No último dia 8 de dezembro o prefeito, conhecido como Capitão Samuel (MDB), enviou o Projeto de Lei (PL) 161/2025 para a Câmara de Vereadores, que foi prontamente votada e aprovada pela base aliada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/linda-brasil-repudia-desmonte-da-educacao-em-nossa-senhora-do-socorro-e-se-solidariza-aos-professores-da-rede-municipal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No PL há previsão de redução do piso salarial nacional&lt;/a&gt;; o congelamento do triênio; a redução e o congelamento da regência de classe; o congelamento do terço de atividade extraclasse; o rebaixamento ou a supressão de gratificações; além da autorização para que o secretário municipal de Educação e o próprio prefeito passem a definir, por decreto, aspectos fundamentais da carreira docente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sintese.org.br/educacao/redes-municipais/socorro-prefeito-samuel-apresenta-projeto-que-vai-destruir-o-magisterio-professores-farao-ato-as-8h-na-camara-de-vereadores/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Para o professor Roberto&lt;/a&gt;, presidente do Sindicato dos Trabalhadores em Educação Básica da Rede Oficial do Estado de Sergipe (SINTESE), a &quot;essência desse projeto é a destruição de direitos e o não pagamento do piso. Jamais iremos aceitar a destruição de nossos direitos, conquistados e mantidos com tanta luta”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sintese.org.br/educacao/redes-municipais/socorro-prefeito-samuel-apresenta-projeto-que-vai-destruir-o-magisterio-professores-farao-ato-as-8h-na-camara-de-vereadores/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Além disso, a secretaria de finanças do SINTESE ainda completou&lt;/a&gt;: “Com esse projeto, teremos nossa carreira completamente destruída e os próximos concursados que chegarem ficarão em situação ainda pior. Jamais aceitaremos isso”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse é só mais um dos ataques que o Prefeito realiza contra o magistério No meio do ano de 2025, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RxH16G-samuel-carvalho-mdb-nega-reajuste-do-piso-dos-professores-de-nossa-senhora-do-socorro-se&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;já havia atacado &lt;/a&gt;os educadores, quando se negou a dar o reajuste do piso da classe, inclusive recebendo os professores com gás de pimenta e presença da Guarda Municipal quando foram cobrados o reajuste.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Movimentação dos professores&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Os professores indignados com essa ação da Prefeitura e seus vereadores &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DSIj6HJkrXp/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocuparam e realizaram&lt;/a&gt; um forte protesto na Câmara Municipal, onde foram recebidos pela Guarda Municipal, que os impediram de entrar na assembleia. Logo em seguida os docentes caminharam até a sede da SEMED de Socorro onde exigiram uma reunião com o secretário adjunto Altemar Santos e lá permaneceram.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Prefeita Sheila Lemos abandona a Casa dos Estudantes Quilombolas Dandara dos Palmares, em Vitória da Conquista (BA)]]></title>
            <description><![CDATA[Sheila Lemos vira as costas para os estudantes conquistenses, com escolas municipais com estruturas precárias, caos no transporte público.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/G7rW6O-prefeita-sheila-lemos-abandona-a-casa-dos-estudantes-quilombolas-dandara-dos-palmares-em-vitoria-da-conquista-ba</link>
            <guid isPermaLink="false">G7rW6O</guid>
            <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/prevestibulardandara.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reunião ampliada da Associação dos Estudantes Quilombolas e Pré-Vestibular Dandara dos Palmares (AEDP) com movimentos sociais. O Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR) esteve presente e se solidariza com a luta. Reprodução: Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Casa dos Estudantes Quilombolas Dandara dos Palmares de Vitória da Conquista (BA) está sofrendo um grande ataque da gestão municipal, da prefeita bolsonarista Sheila Lemos (UNIÃO). No dia 05 de dezembro, a Prefeitura Municipal de Vitória da Conquista (PMVC), &lt;a href=&quot;https://www.pmvc.ba.gov.br/prefeitura-encerra-apoio-a-casa-do-estudante-quilombola-por-problemas-no-contrato-estrutura-do-imovel-e-ocupacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;emitiu uma nota em seu site&lt;/a&gt;, anunciando que estava encerrando o apoio a Casa dos Estudantes Dandara dos Palmares. Tal notícia pegou de uma ingrata surpresa a Associação dos Estudantes Quilombolas e Pré-Vestibular Dandara dos Palmares (AEDP) e os residentes da Casa. Abrindo uma grande possibilidade da descontinuidade de tão importante mecanismo de inclusão educacional e permanência para estudantes negros, de baixa renda, quilombolas e indígenas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O contexto&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vitória da Conquista abriga três grandes instituições públicas de ensino superior, a UESB (Universidade Estadual do Sudoeste da Bahia), UFBA (Universidade Federal da Bahia - Campus Anísio Teixeira) e IFBA (Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia da Bahia) e tantas outras IES’s privadas. Trata-se de um polo educacional relevante para a região, portanto, recebe todos os anos muitos estudantes de cidades circunvizinhas, da Bahia e até de outros estados próximos. Uma massa de estudantes que necessitam de assistência e permanência para concluírem com êxito, o sonho de gerações de uma graduação ou pós-graduações. Essa cidade, também é destaque por ser &lt;a href=&quot;https://www.pmvc.ba.gov.br/segundo-ibge-vitoria-da-conquista-e-um-dos-10-municipios-mais-quilombolas-do-pais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a 10ª cidade mais quilombola do Brasil&lt;/a&gt;, que abriga 12.057 habitantes de quilombo, segundo o censo de 2022 do IBGE. Há 33 territórios reconhecidos pela Fundação Cultural Palmares, sendo um território, o Beco de Vó Dola, &lt;a href=&quot;https://www.pmvc.ba.gov.br/vitoria-da-conquista-agora-conta-com-o-primeiro-quilombo-urbano-reconhecido-pela-fundacao-palmares/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o único quilombo urbano no Brasil&lt;/a&gt;, reconhecido pela fundação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Casa, foi um aparato idealizado por uma importante militante do movimento negro de Vitória da Conquista, falecida recentemente, com enorme pesar para quem a conhecia e lutava ao seu lado, Elizabeth Ferreira Lopes, a tia Beta. Bem como, a partir do cursinho popular Pré-Vestibular Dandara dos Palmares, com mais de 30 anos de história, que Beta e o movimento negro conquistense também fundou. Neste ano, o cursinho Dandara foi selecionado no edital da Rede Nacional de Cursinhos Populares, o CPOP, programa criado pelo atual governo Lula. A Casa é a primeira experiência de uma residência para permanência de estudantes quilombolas em todo país; existe há 17 anos, no mesmo local, a partir do apoio da administração pública, locatária e mantenedora do imóvel e sofre hoje com sua possível descontinuidade, pois a gestão de Sheila Lemos, cruza os braços.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O abandono de Sheila Lemos aos estudantes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O imóvel, usado para abrigar estudantes de baixa renda, quilombolas e indígenas e que neste ano habitaram 17 estudantes, passou por danos estruturais e sanitários, após fortes chuvas do fim do ano de 2023 e em 2024, chegando a ser considerado inabitável pela Defesa Civíl. Agora, o proprietário do imóvel demonstrou não ter intenção de renovar o contrato de locação com a Prefeitura de Vitória da Conquista, firmadora do contrato e mantenedora do imóvel, cedido para uso da Casa dos Estudantes. De forma oportunista a esta situação, a prefeita Sheila Lemos comunicou o encerramento do apoio a Casa. A PMVC alega irregularidades no contrato com a AEDP, descumprimento da “Lei Miroski”, problemas estruturais do imóvel e pela casa abrigar estudantes de outros municípios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DSTJw7yibFx/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota da Associação&lt;/a&gt;, as supostas irregularidades no contrato apresentadas pela PMVC, dizem respeito à falta de estatuto social, regimento e atas de posse. Uma grande mentira, rebatida pela AEDP com a apresentação de todos os documentos, na bio do seu Instagram e pelo fato do Cursinho Pré-Vestibular Dandara dos Palmares ter sido contemplada no edital do programa CPOP, há pouco, neste mesmo ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já sobre a “Lei Miroski” ou, Marco Regulatório das Organizações da Sociedade Civil, que rege sobre a necessidade de mecanismos de transparência nas parcerias entre poder público e organizações e entidades sociais, a AEDP na gestão de Herzem Gusmão, em 2017, procurou a administração pública para regularizar sobre os termos dessa Lei e a gestão e a Procuradoria-Geral entendeu que não havia essa necessidade. Mas a Associação, por ter seus documentos em dia, está disposta a regularizar sob os termos do Marco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os danos estruturais do imóvel, que a nota da Prefeitura apresenta e reconhecida pela Associação e os residentes, foi comunicada a gestão, em reunião com a própria prefeita Sheila Lemos, em abril deste ano e a resposta dada é que “não havia nada a ser feito” e que a gestão estava de “mãos atadas”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O encerramento do apoio da gestão municipal reflete significativamente na vida dos estudantes, pegos de surpresa no fim de semestre, voltando para os seus lares sem a certeza de poder retornar no semestre que vêm. Sheila Lemos vira as costas para os estudantes conquistenses, com escolas municipais com estruturas precárias e caos no transporte público. Nega a realidade da posição da cidade de Vitória da Conquista, em ser pólo atrator de quem busca ingressar no ensino superior, mesmo sendo de outras cidades e, principalmente, de quilombos, população negligenciada e atacada pela sua gestão. Esse é um segundo grande golpe aos estudantes quilombolas, que não têm mais escolas, &lt;a href=&quot;https://conquistareporter.com.br/prefeitura-de-vitoria-da-conquista-fechou-14-escolas-quilombolas-em-cinco-anos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fechadas em muitos territórios&lt;/a&gt;, pela sua gestão. Quando a ideologia da meritocracia, defendida por gente da sua laia, encontra a realidade, temos Vitória da Conquista, cidade de oportunidades para o estudante branco e cis, de classe média ou rico, não é a mesma e vira as costas para os estudantes de baixa renda, negros, quilombolas e indígenas. Somente a organização popular e a solidariedade de classe, irá barrar os retrocessos de sua gestão e reabilitar o importante mecanismo da Casa dos Estudantes Quilombolas em Vitória da Conquista.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Entrevista&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O jornal O Futuro em compromisso com a luta por uma educação digna e universal, pela luta imediata por assistência e permanência nas escolas e universidades e pela solidariedade a todas as lutas da classe trabalhadora, denuncia essa afronta ao movimento negro e aos povos indígenas e de quilombo. Convidamos o Coordenador Pedagógico do Cursinho Dandara dos Palmares, Robson Dantas e o presidente e residente da Casa dos Estudantes, Paulo Vitor Rocha, para uma entrevista, para divulgar a importância desses dois mecanismos para a região e entender melhor sobre a situação atual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: O Cursinho Dandara dos Palmares carrega uma trajetória de mais de 30 anos, sendo um aparato avançado para sua época de fundação e de relevância social até hoje. Gostaria que apresentasse essa história, resgatando a memória de Tia Beta e que definisse a importância desse Cursinho para a classe trabalhadora conquistense e da região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Robson Dantas: Bom, então, eu me chamo Robson Dantas, eu sou professor de matemática no pré-vestibular Dandara dos Palmares.  Atualmente, eu assumo a função de coordenador pedagógico e já se passaram 23 anos que eu faço parte desse projeto, que eu tive a oportunidade de conhecer esse projeto e sou muito feliz com isso. E a motivação para a criação do cursinho foi justamente perceber o número reduzido de vagas nas universidades públicas e a consequente dificuldade enfrentada pela população de baixa renda, sobretudo os negros, quilombolas, os indígenas, no que se refere ao acesso às vagas desses cursos de ensino superior, aquele município de Vitória da Conquista.  Então a gente entendia que uma parte da população permanecia excluída de um direito social básico, que é justamente a educação, a educação a nível superior. Então, a iniciativa de criação de um cursinho que atendesse a essa população excluída racial e socialmente da sociedade foi por parte da Associação Cultural Agente de Pastoral Negros, os APNs, em que Beta fazia parte.  E Beta idealizou esse sonho.  E passou a ser uma opção viável aos negros, quilombolas, aos indígenas, às pessoas de baixa renda.  possibilitando a complementação dos estudos desse público, com a preparação direcionada para as provas dos vestibulares. [...] Então, atualmente, a gente tem uma única sala e a gente consegue oferecer o curso para 40, 50, a gente já teve a turma até com 52 alunos nesses últimos três anos. Esse último ano a gente conseguiu uma turma de 40, acho que chegou a 45 alunos. Mas a gente tem uma estimativa de que até o momento já passaram pelo cursinho um quantitativo de 4.550, uma estimativa que a gente tem. E desse total, aproximadamente 1.810 já ingressaram em universidade pública. Então, esse aí é o quantitativo que a gente tem das universidades públicas. Então, fora os que adentraram em universidades privadas, que aí a gente não tem, essa contabilidade exata. Mas se a gente for somar, eu acredito que passa além dos 2.000, talvez 2.500 alunos.Então, são 31 anos de serviço prestado à comunidade conquistense e aos quilombos da região de conquista e regiões circunvizinhas. Então, o impacto é justamente você contribuir com a democratização do acesso ao ensino superior. [...]. E, além de tudo, a gente trabalha muito a questão racial [...] trabalhar essas questões raciais, esses debates raciais, a questão histórica e questões atuais também. A gente traz o debate atual desse racismo estrutural existente na sociedade. Então, tudo isso acho que causou um impacto muito grande. A gente traz um reavivamento, um sonho, uma esperança desses meninos de entrar na universidade. E quando eles passam, nossa, eles trazem relatos de felicidade da família, da mãe que chora, do pai que chora, e é uma felicidade muito grande pra gente. E Beta pensou adiante, porque os meninos que vinham do Quilombo para estudar no pré-vestibular e posteriormente passavam para as universidades, que começavam a ocupar as universidades, eles não tinham onde ficar. E aí ela teve o sonho, um outro sonho de criar a Casa do Estudante Quilombola, buscou parcerias e conseguiu realizar esse sonho [...] conseguiu fundar essa Casa do Estudante Quilombola, que existe há 17 anos. É a primeira Casa do Estudante Quilombola do Brasil. Hoje a gente entristece e causa revolta essa falta de apoio da administração municipal de Vitória da Conquista. É muito triste e é revoltante. A gente vê que uma política social está sendo abandonada pela administração pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: A Casa dos Estudantes Quilombolas é um marco histórico para Vitória da Conquista e um mecanismo significativo para muitas vidas que já passaram por lá e as que lá estão hoje, residindo e construindo sua história. A decisão da Prefeitura de romper o apoio a Casa, rompe com essa história e coloca essas vidas na indefinição de seu futuro imediato. Faça uma retrospectiva da importância desse marco histórico e o contexto atual de negligência da administração pública a essas vidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paulo Vitor Rocha: Então, eu sou residente aqui da casa desde 2022, foi quando eu ingressei na faculdade. [...] Eu sou de Condeúba, é a 150 quilômetros daqui, e aí eu pensei, como é que eu vou ficar em Conquista se eu não tenho nenhum amparo, se eu não tenho nenhuma bolsa, se eu não tenho nada para começar? Aí foi quando eu soube da casa do estudante quilombola. A Casa do Estudante Quilombola surgiu em 2008 pela militância, pela atuação dos APNs, dos agentes de pastoral negro aqui em Vitória da Conquista, cuja liderança principal naquela altura era a Beta. Ela já tinha, fruto de muita luta, de muita militância, conseguido o cursinho, o pré-vestibular, que hoje chamam Dandara dos Palmares. E aí tinha aquela questão, o cursinho era para pessoas quilombolas, negras, de baixa renda, muitos destes que vinham de quilombos, de pessoas de regiões de fora da cidade. E aí não tinha como, era difícil esse acesso. Foi a partir dessa sensibilidade, desses estudantes que precisavam acessar o cursinho, mas não tinham como voltar para casa, que Beta começou a articular essa casa. [...] Naquela altura, já era uma casa destinada a estudantes quilombolas. Inclusive, em Vitória da Conquista, tinha quatro estudantes. A maioria eram de outros quilombos, de outras cidades. Então sempre o alvo foi estudantes quilombolas, sem nunca ter sido o pré-requisito, ser de Vitória da Conquista. E assim funcionou dessa forma por 17 anos, até atualmente,quando no ano passado nós procuramos a prefeitura, porque a casa estava com problemas estruturais, as chuvas haviam danificado muito a casa, nunca passou por uma reforma de quando a gente está aqui, e o proprietário [...] falou que não queria mais renovar o contrato e a gente fez um ofício, mandou pra prefeitura pra poder procurar um outro lugar. No entanto, a casa é fruto de um movimento de esquerda. Na época de fundação foi um movimento de esquerda, a coordenação foi um movimento de esquerda que manteve, que articulou, e a gestão atual, como todos sabem, é de extrema-direita. Óbvio que eles não iriam querer manter uma política de um... de um mandato diferente do deles, de uma gestão que foi oposição, inclusive nas últimas eleições, cuja eleição nós articulamos, nós fizemos movimentação em apoio ao oponente da prefeita. Isso só para demonstrar o sentimento, a intuição clara de que isso nada mais é, todo esse processo, toda essa turbulência, nada mais é do que perseguição política. Então, a primeira alegação era de que os documentos estavam incorretos, que é o que a gente está desmentindo ao público. Primeiro, eles afirmaram que nós não estávamos com a ata de diretoria correta, que estava inadimplente, plano de trabalho, estatuto social, que foi o que eles também justificaram. Então, eles falaram dessa documentação e também citou a Lei do Miroski. Essa lei entra em vigor a nível federal e os municípios começam a aderir ela em 2017. que foi este ano de 2017, que nós mexemos também no estatuto da nossa associação, por outras razões, inclusive foi quando a gente mudou o nome da associação, que antes era Zumbi dos Palmares, e aí a gente chegou a discutir com o gestor, naquela altura, Herzem Gusmão, fazer essa mudança, essa adequação à lei do Miroski, mas ele entendeu, a própria procuradoria geral do município, quem mexeu com o nosso estatuto, que mexeu com a nossa documentação,  entendeu que não precisava, que o modelo que tinha sido firmado até então era válido e funcionava muito bem. Então, manteve isso, a gente mexeu com a documentação, deu prosseguimento, renovou o contrato, fez tudo o que tinha que fazer e seguiu. E a documentação, eu saliento, a nossa documentação atual está toda correta. Nós temos toda a documentação, inclusive documentação suficiente para que se fosse realmente necessário firmar essa regularização via Miroski, nós tínhamos condições. E assim, parece que eles colocam a venda nos olhos e esquecem do compromisso histórico que Vitória da Conquista tem. São 17 anos que ela dedicou a essa casa, tendo a consciência, os outros prefeitos tiveram a consciência, a sensibilidade de entender que Vitória da Conquista é o terceiro maior município do estado da Bahia. Ela é uma das maiores cidades em população quilombola do país, ela é um polo educacional, ela tem pelo menos três universidades, ela tem dezenas de instituições privadas, de cursos preparatórios. É um polo forte e ela não pode tirar das costas delas essa responsabilidade enquanto prefeita de um município com a amplitude de Vitória da Conquista. O fato é que a gente tem ainda tentado resistir aqui. Foi final de semestre, foi uma loucura intensa conciliar tudo isso com o final de semestre, e muitos precisando dar um descanso pra mente, e ainda que por conta dessa resistência, sem saber se a gente pode ir celebrar o Natal, o Ano Novo, com os nossos familiares, ou se a gente vai ter que ficar aqui, ainda estamos nessa incógnita ainda.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Prefeito de Iguatu (PR) confisca salários de servidores públicos em greve]]></title>
            <description><![CDATA[Roberto Filho (PSDB) ataca o direito de greve com cortes ilegais e apropriação indébita de empréstimos consignados.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/24mHhb-prefeito-de-iguatu-pr-confisca-salarios-de-servidores-publicos-em-greve</link>
            <guid isPermaLink="false">24mHhb</guid>
            <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/spumiiguatu.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestação dos servidores em greve no dia 14 de novembro. Reprodução/Foto: SPUMI/Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma manobra de retaliação política e perseguição antissindical, o prefeito de Iguatu (PR), Roberto Filho (PSDB), confiscou os salários dos servidores públicos municipais que aderiram à greve deflagrada em 14 de novembro. O ataque, efetivado no dia 28 de novembro, não se limitou ao corte de ponto: a gestão municipal realizou os descontos referentes aos empréstimos consignados nos contracheques, mas não repassou os valores aos bancos. Ou seja: o dinheiro saiu do bolso do trabalhador, mas a dívida continuou ativa na instituição financeira. A prática configura apropriação indébita e expõe os trabalhadores ao risco de negativação e juros abusivos, revelando o caráter criminoso da gestão tucana contra o funcionalismo público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve, longe de ser um ato isolado, é a resposta direta ao estelionato eleitoral da gestão. Após encerrar uma paralisação de 50 dias no início do ano com promessas de diálogo, o prefeito descumpriu sistematicamente o acordo firmado com o Sindicato dos Servidores Públicos Municipais de Iguatu (SPUMI). Entre os pontos violados estão a implementação da jornada de 30 horas semanais, a realização de concursos públicos, a convocação dos aprovados e a criação de uma mesa permanente de negociação. O movimento grevista, portanto, é a única ferramenta que restou à categoria diante da intransigência do Executivo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ilegalidade e fome como política de governo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O confisco salarial imposto por Roberto Filho viola frontalmente o entendimento do Supremo Tribunal Federal (STF). O Tema 531 de Repercussão Geral estabelece que o corte de ponto é vedado quando a greve é motivada por conduta ilegal da administração pública — exatamente o caso de Iguatu, onde a prefeitura descumpre a Lei Orgânica do Município (art. 87) e acordos prévios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A política de asfixia financeira tem consequências dramáticas. Em vídeo de ampla repercussão, uma Agente Comunitária de Saúde (ACS) denuncia que, após os descontos arbitrários, restaram apenas R$20,00 em sua conta. O relato da servidora é o retrato da gestão burguesa: enquanto o prefeito arrocha o trabalhador para fazer caixa, mães de família são deixadas sem condições mínimas de sustento.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Judicialização e resistência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A tentativa de criminalizar o movimento segue no Judiciário. Embora uma decisão liminar monocrática do desembargador Fernando Luiz Ximenes Rocha (TJCE) tenha suspendido temporariamente a greve, o mérito da legalidade do movimento não foi julgado. A gestão municipal, apostando no desgaste, exige multas exorbitantes contra o sindicato e os trabalhadores, recusando-se a negociar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante do ataque, a tarefa é fortalecer a unidade classista. Não se trata apenas de uma disputa jurídica, mas de enfrentar um projeto político que vê no servidor público um inimigo a ser abatido. É urgente cercar de solidariedade os grevistas de Iguatu, denunciar o roubo dos salários e exigir o cumprimento imediato dos acordos. Contra a ditadura do dinheiro e a prepotência dos &quot;coronéis&quot; locais, só a organização independente dos trabalhadores pode garantir a vitória.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Servidores públicos de Belém dão indicativo de greve à Prefeitura]]></title>
            <description><![CDATA[Ação ocorre contra pacote de leis elitistas propostos pelo prefeito Igor Normando e aprovado na Câmara sob forte repressão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/dlvtMk-servidores-publicos-de-belem-dao-indicativo-de-greve-a-prefeitura</link>
            <guid isPermaLink="false">dlvtMk</guid>
            <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/plen%C3%83%C2%A1riabelemservidores.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Plenária do Fórum das Entidades (de Sindicatos de Servidores Públicos) de Belém. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã de 19 de dezembro, reuniu-se em assembleia o Fórum das Entidades de Belém, entidade que engloba sindicatos e demais associações do funcionalismo público municipal, e nela, após 1 hora de discussão, deflagrou-se um indicativo de greve geral unificada, com previsão de início a partir de janeiro de 2026, intervalo no qual o indicativo será discutido pelos sindicatos que compõem o Fórum em suas respectivas assembleias. A ação ocorreu em resposta a um pacote de contrarreforma administrativa, composto por 13 projetos de lei, dentre as quais a própria Lei Orçamentária Anual (LOA), e feito sob medida pelo prefeito de Belém Igor Normando, primo do governador Helder Barbalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre as várias medidas consideradas regressivas pelos servidores municipais, as mais destacadas são a revogação do atual Estatuto do Magistério e a fixação dos valores das gratificações, além da prerrogativa do aumento de salário ser reservado somente à Secretaria Municipal de Educação (SEMEC); o fim das eleições diretas as direções escolares, que passam a ser indicadas diretamente pela prefeitura como cargos comissionados, abrindo margem para apadrinhamento político; fim da gratificação por escolaridade, agora incorporada no salário-base, gerando desigualdades nos pagamentos; a adoção de critérios de produtividade para as carreiras da SEMOB (Secretaria de Mobilidade Urbana) e da FUNPAPA (Fundação Papa João XXIII, de Assistência Social), incorporando uma lógica meritocrática e individualista no serviço público, dentre várias outras mudanças. Além dos ataques aos servidores, uma das medidas apresentadas muda o cálculo do IPTU, cujo valor-base deixa de ser atribuição da Câmara e passa a ser definido unilateralmente pela própria prefeitura, o que se configura efetivamente como um aumento e é uma medida alinhada com a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/a3eEfb-despejos-e-desigualdade-o-impacto-da-cop-30-em-belem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;intensificação da especulação imobiliária decorrente da COP 30&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mera proposição dessas medidas foi duramente criticada pelas entidades de classe do funcionalismo público municipal, cuja revolta está assentada em um longo período de ataques por parte da Prefeitura de Belém. Karina Lopes, funcionária do Pronto Socorro Municipal Mário Pinotti (conhecido popularmente como PSM da 14), explicou para O Futuro que os servidores estão sem reajuste real do salário-base desde 2014, e que enfrentaram duríssimas lutas para não ter os ganhos ainda mais defasados. Até mesmo Edmilson Rodrigues, ex-prefeito pelo PSOL com discurso de esquerda e outrora sindicalista, deu um reajuste de apenas 200 reais: de R$827 a R$1044, ainda, ilegalmente, abaixo do salário mínimo nacional. Juntamente a esta batalha, convém lembrar que Edmilson &lt;a href=&quot;https://www.esquerdadiario.com.br/spip.php?page=gacetilla-articulo&amp;amp;id_article=52558&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chegou a cortar o ponto de professores grevistas em 2022&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da longa cauda de ataques por parte de diversos prefeitos, há a percepção da intensificação dos ataques por parte de Igor Normando, que extinguiu diversos órgãos públicos e prepara a privatização de tantos outros. O Pronto Socorro previamente mencionado &lt;a href=&quot;https://ver-o-fato.com.br/belem-a-luta-para-manter-o-ps-da-14-aberto-sem-privatizacao-chega-a-justica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;passa por um processo de sucateamento para justificar a privatização de sua gestão&lt;/a&gt;, configurando um duro golpe contra a população e os profissionais de saúde que lá trabalham. Da mesma forma, sob a batuta da “modernização administrativa” foram extintos a Fundação Cultural de Belém (Fumbel), responsável pela política cultural da cidade, e a Fundação Escola Bosque Eidorfe Moreira (Funbosque), &lt;a href=&quot;https://holofotevirtual.com/blog/2025/amazonia/festa-de-409-anos-de-belem-e-luta-das-comunidades-ribeirinhas-contra-a-extincao-da-funbosque/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que geria a educação voltada às comunidades ribeirinhas de Belém&lt;/a&gt;, o que ocasionou não só na perda de servidores capacitados como, no caso da Funbosque, na desassistência de comunidades que não podem ser tratadas com a lógica da educação tradicional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este pesado contexto de ataques do poder público foi, antes desincentivado, impulsionado pelas circunstâncias autoritárias na qual foi anunciado o pacote de leis na prefeitura. Se aproveitando de estar às vésperas do Natal, quando a cidade está esvaziada pelas férias e quando vários serviços públicos estão de recesso, Igor Normando solicitou sessão extraordinária da Câmara Municipal de Belém para aprovar todo o conjunto legislativo de uma só vez, sem tempo hábil para mobilização popular e já sabendo que a base de apoio ao governo, que é maioria na Câmara, aprovaria o projeto sem questionar. Mesmo assim, os trabalhadores do serviço público estiveram presentes nas galerias da Câmara, e a Casa precisou acionar batalhões de choque para conter as manifestações populares, &lt;a href=&quot;https://pontodepauta.com/2025/12/17/camara-de-belem-vira-campo-de-guerra-com-spray-de-pimenta-e-balas-de-borracha-durante-votacao-do-pacote-de-prefeito-igor-normando/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resultando em um cenário de truculência policial&lt;/a&gt; e com vários manifestantes feridos por balas de borracha e spray de pimenta e que precisaram ser hospitalizados. A confusão decorrente destes protestos, porém, fez com que a sessão da Câmara se arrastasse por quase 24 horas, além de grande notoriedade a um conjunto de leis que foi projetado para ser aprovado na surdina, sem maiores repercussões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a aprovação do indicativo, ainda resta aprovar a greve com os sindicatos de cada uma das categorias que compõem o funcionalismo público municipal. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/usR4jc-resistencia-indigena-como-o-movimento-enfrentou-as-estrategias-de-helder-barbalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O precedente da ocupação da Seduc&lt;/a&gt;, porém, foi bastante mencionado na assembleia como símbolo de inspiração militante e também pelo seu uso inteligente das redes sociais como uma forma de furar o bloqueio da grande mídia, atual aliada da família Barbalho&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Confronto na fronteira reacende tensão histórica entre Camboja e Tailândia]]></title>
            <description><![CDATA[O episódio, reacendendo os confrontos de julho deste ano, violaram o frágil cessar fogo mediado por Malásia e Estados Unidos, jogando os dois países do sudeste asiático de volta ao histórico familiar de violência e acusações mútuas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/lRlmi3-confronto-na-fronteira-reacende-tensao-historica-entre-camboja-e-tailandia</link>
            <guid isPermaLink="false">lRlmi3</guid>
            <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camboja_sreisnam.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Uma mulher e uma criança em um campo de refugiados após evacuação, em Srei Snam, província de Siem Reap, Camboja, em 10 de dezembro de 2025. Reprodução/Foto: Al Jazeera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 8 de dezembro, a fronteira entre Tailândia e Camboja foi palco de uma escalada violenta do conflito entre os dois países, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deixando&lt;/a&gt; um soldado tailandês e quatro civis cambojanos mortos. O episódio, reacendendo os confrontos de julho deste ano, violaram o frágil cessar fogo mediado por Malásia e Estados Unidos, jogando os dois países do sudeste asiático de volta ao histórico familiar de violência e acusações mútuas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As narrativas dos dois exércitos seguem colidindo. O porta-voz militar tailandês, major-general Winthai Suvaree, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que as aeronaves foram empregadas para &quot;suprimir&quot; ataques cambojanos, enquanto o Exército Real do Camboja, em comunicado no Facebook, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acusou&lt;/a&gt; as forças tailandesas de terem atacado primeiro e garantiu que suas tropas &quot;não retaliaram&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os confrontos, principalmente nas províncias de Preah Vihear e Oddar Meanchey, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/11/cambodia-denies-thai-landmine-claims-as-truce-hangs-in-the-balance&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deixaram&lt;/a&gt; desde julho diversos feridos, especialmente pela presença de minas terrestres que, segundo o governo cambojano, são resquícios de conflitos anteriores, fato contestado pelas autoridades tailandesas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este é o mais recente capítulo de uma disputa territorial que se arrasta por mais de um século, desde que a fronteira de 817 km foi traçada em 1907 pelos colonialistas franceses, que ao longo dos anos persuadiu e aniquilou militarmente as populações nativas da região. A compreensão da intensidade e persistência do conflito, todavia, passa pela própria formação política da Tailândia, um Estado cuja identidade moderna foi forjada e mantida, em grande parte, pelos militares em conluio com o imperialismo norte-americano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O golpe de 1932 que pôs fim à monarquia absoluta no então Sião rapidamente viu a facção militar, liderada pelo marechal Luang Phibunsongkhram (Phibun), eclipsar o projeto civil de Pridi Banomyong. Phibun rebatizou o país como Tailândia, inaugurando um nacionalismo expansionista que visava recuperar territórios perdidos no Camboja e Laos, a partir da presença francesa na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a Guerra Fria, esta tendência se fundiu com o anticomunismo. Após breves interlúdios civis, golpes militares em 1947 e 1957 consolidaram um regime que transformou a Tailândia no principal aliado dos EUA na região e um país marcado pela indústria da prostituição e do consumo de drogas envolvendo os soldados que lutavam no Vietnã. Bases tailandesas foram essenciais para os bombardeios norte-americanos no país vizinho, e regimes militares sucessivos, como os dos marechais Sarit Thanarat e Thanom Kittikachorn, justificaram o poder interno e o autoritarismo com a lógica da &quot;defesa contra o comunismo&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa herança de militarização e nacionalismo de Estado nunca foi superada. Mesmo com o crescimento econômico e os protestos por democracia, o exército permaneceu como o árbitro final do poder. O ciclo de governos civis eleitos (como os de Thaksin e Yingluck Shinawatra) e golpes militares (2006 e 2014) mostra uma estabilidade na instabilidade, com as Forças Armadas tailandesas atuando como uma instituição política com interesses próprios, orçamentos vultosos e uma visão de segurança nacional que frequentemente colide com a diplomacia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto que a disputa pela área dos templos de Preah Vihear, concedida ao Camboja pela Corte Internacional de Justiça (CIJ) em 1962, ganha camadas perigosas. Para os generais em Bangkok, a fronteira não é apenas uma linha num mapa colonial, mas uma questão de soberania e honra nacional, conceitos historicamente usados para legitimar seu papel político e unificar a população. Por outro lado, o Camboja, com suas próprias elites fortalecidas, vê a defesa do território como inegociável.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/templopreahvihear.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Templo de Preah Vihear, dedicado ao deus Shiva, foi construído entre os séculos IX e XII d.C. pelo Império Khmer. O templo está localizado no topo de um penhasco a 525 metros de altitude, na cordilheira Dângrêk, fronteira natural com a Tailândia. Reprodução/Foto: Wikimedia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2008, após a UNESCO &lt;a href=&quot;https://www.unesco.org/en/articles/preah-vihear-temple-marks-17-years-world-heritage-site&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reconhecer&lt;/a&gt; as estruturas dos templos como Patrimônio Mundial da Humanidade no Camboja, enquanto obra-prima da arquitetura Khmer (império milenar que ocupou áreas onde hoje são Camboja e Tailândia), após um pedido unilateral efetuado pelo país, protestos por parte de nacionalistas e setores pró-monarquistas da Tailândia deram início a uma série de escaramuças nas fronteiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em maio deste ano, operações de engenheiros tailandeses na fronteira, buscando reverter a ocupação cambojana próxima ao templo de Preah Vihear, &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/politica-e-economia/conflito-belico-entre-tailandia-e-camboja-registra-ao-menos-12-mortes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;levaram&lt;/a&gt; a troca de tiros e a morte de um soldado cambojano. O que se seguiu foi o escalonamento do conflito, chegando a utilização de armas pesadas como morteiros e obuseiros e ataques aéreos de caças F-16 contra alvos militares por parte da Tailândia, causando a morte de soldados e civis e o deslocamento de mais de 130 mil pessoas no Camboja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como consequência dos conflitos, a primeira-ministra tailandesa Paetongtarn Shinawatra foi &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/29/tom-submisso-em-telefonema-derruba-primeira-ministra-tailandesa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destituída&lt;/a&gt; do cargo pela Comissão de Justiça do país, após conversas entre ela e o ex-premiê cambojano Hun Sen vazarem, revelando um tom amistoso entre ambos e críticas aos militares tailandeses, que foi julgado pelos grupos políticos conservadores e pró-monarquistas da Tailândia como um ato de submissão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há anos, a Tailândia vivencia um processo conturbado de &lt;a href=&quot;https://asiasociety.org/policy-institute/politics-post-shinawatra-thailand&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disputa&lt;/a&gt; entre a família Shinawatra, que foi alvo de golpes militares no passado, em especial o de 2014, e uma direita conservadora e aliada dos militares, que construiu um legado de poder desde a ascensão de Phibun, no século passado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bangkok.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A ex-primeira-ministra eleita Paetongtarn Shinawatra com seu pai, o ex-primeiro-ministro Thaksin Shinawatra na sede do partido Pheu Thai, antes de uma cerimônia de endosso real em Bangkok, em 18 de agosto de 2024. Reprodução/Foto: Al Jazeera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com Paetongtarn representando os chamados thaksinitas, movimento ligado a seu pai, Thaksin Shinawatra, que defendia, de forma oportunista, reformas moderadas, sua figura foi aceita numa coalizão de direita para evitar a vitória dos progressistas nas eleições de 2024, ocorridas após Pita Limjaroenrat, do Movimento Move Forward, ser &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/politica-e-economia/tailandia-continua-sem-primeiro-ministro-apos-eleicoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impedido de assumir&lt;/a&gt; o cargo de primeiro-ministro, mesmo tendo sido vencedor das eleições legislativas de 2023, passando por um amplo processo de perseguição judicial e obstrução parlamentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Propondo reformas na monarquia, além do fim do alistamento obrigatório e a legalização do casamento homoafetivo, o Move Forward foi cassado pelos organismos eleitorais do país, fazendo com que seus representantes se reorganizassem no Partido Popular (Phak Prachachon), de orientação progressista. Em setembro deste ano, no entanto, o partido apoiou a destituição de Paetongtarn e a eleição de Anutin Charnvirakul, magnata do setor da construção e costumaz representante dos interesses da burguesia tailandesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Camboja, o governo do primeiro-ministro Hun Manet, do Partido Popular do Camboja (CPP), &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adota&lt;/a&gt; uma postura de defesa irrestrita da soberania cambojana sobre as regiões em disputa, alegando que o início das hostilidades sempre partiu das forças tailandesas. Abandonando a ideologia marxista ainda nos anos 1990, o CPP sofreu uma guinada ideológica, transformando-se num partido conservador e nacionalista, que buscou ao longo dos anos perseguir a oposição e seguir beneficiando o capital privado no país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo os militares cambojanos, estes seguem respeitando “o espírito de todos os acordos anteriores”, alegando que “o Camboja não retaliou durante os dois ataques e continua monitorando a situação com vigilância e extrema cautela”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/euatailandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Donald Trump aperta a mão do Primeiro-Ministro tailandês, Anutin Charnvirakul, enquanto o Primeiro-Ministro cambojano, Hun Manet, observa durante uma cerimônia de assinatura de cessar-fogo à margem da cúpula da ASEAN em Kuala Lumpur, Malásia, em outubro de 2025. Reprodução/Foto: Al Jazeera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta sexta (12), com intermediação do presidente Donald Trump, os países &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/12/trump-says-thailand-cambodia-agree-to-renew-ceasefire-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;concordaram&lt;/a&gt;, segundo o presidente estadunidense, em dar fim às hostilidades e renovar o acordo de cessar-fogo firmado em outubro. Na Tailândia, paralelamente, o primeiro-ministro Anutin Charnvirakul &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/articles/c3v11rd200yo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; a dissolução do parlamento e a convocação de novas eleições, ponto que já estava previsto em sua eleição interina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Usado como escada para Trump reivindicar a imagem de “pacificador”, assim como os acordos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/y0nJSA-israel-aceita-o-cessar-fogo-para-viola-lo-horas-depois&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;firmados&lt;/a&gt; em Gaza, o conflito entre Camboja e Tailândia mostra-se longe do fim. Resultado da imposição das fronteiras do período colonial, imbuídas de diferentes dissensos construídos ao longo dos anos, ele é mais uma consequência da série de crises políticas geradas por uma região do globo que possui uma máscara de prosperidade e estabilidade no capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vivendo períodos de crescimento econômico, a Tailândia enfrenta crises econômicas contínuas, alinhadas ao poder autoritário dos militares, enquanto o Camboja, tendo como principal aliado o governo chinês e seus investimentos, continua a impor um regime contraditório. Em ambos os lados, a burguesia segue lucrando à frente do Estado, com empresários participando ativamente da vida política dos países, deixando pouco espaço para a luta da classe trabalhadora florescer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com mais de meio milhão de &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/11/cross-border-fighting-between-thailand-cambodia-enters-fourth-day&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deslocados&lt;/a&gt; somando ambos os lados, a tendência é que cada vez mais o ônus do conflito pese sobre a população, imersa em regimes que possuem o alistamento obrigatório em suas forças armadas, enfrentando desastres naturais recorrentes com pouco ou nenhum recurso e sem uma arma efetiva para lutar por sua liberdade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Sob lógica de austeridade, Reitoria da UECE condiciona isenção estudantil a aumento de tarifas para servidores]]></title>
            <description><![CDATA[Medida aprovada pelo Conselho Universitário repassa custos da assistência estudantil aos trabalhadores e preserva política de ajuste fiscal do Governo Elmano.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7FXjrc-sob-logica-de-austeridade-reitoria-da-uece-condiciona-isencao-estudantil-a-aumento-de-tarifas-para-servidores</link>
            <guid isPermaLink="false">7FXjrc</guid>
            <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/consuuece.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sessão do CONSU. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Sombra e Diego Vieira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Conselho Universitário (CONSU) da Universidade Estadual do Ceará (UECE) aprovou, no último dia 25 de novembro, a isenção total da taxa do Restaurante Universitário (RU) para estudantes inscritos no Cadastro de Beneficiários do Fundo Estadual de Combate à Pobreza (CadFECOP). A medida, no entanto, foi condicionada pela administração superior ao aumento das tarifas cobradas a docentes, visitantes e servidores técnico-administrativos. A decisão reflete a política de gestão orçamentária restritiva aplicada pelo governador Elmano de Freitas (PT) e executada pela reitoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O CadFECOP é o instrumento que identifica os estudantes em situação de comprovada vulnerabilidade socioeconômica. Embora a gratuidade para este segmento fosse uma demanda histórica do movimento estudantil, sua aprovação deu-se através de uma &quot;política de compensação&quot; articulada pelo reitor Hidelbrando Soares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a justificativa de que não haveria dotação orçamentária para custear a isenção sem gerar déficit, a gestão impôs um reajuste drástico aos trabalhadores. Os servidores técnico-administrativos sofrerão um aumento de 100% no valor da refeição, que passará de R$2,50 para R$5,00. Docentes, que pagavam R$0,80, passarão a pagar R$1,60, e visitantes terão a tarifa elevada de R$1,50 para R$3,00.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A gestão da escassez e a conciliação de classes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A manobra administrativa expõe o alinhamento da Reitoria com a política de conciliação de classes vigente no estado. Ao vincular a isenção estudantil ao aumento para os trabalhadores, a UECE transfere o custo da permanência — que deveria ser integralmente financiado pelo Tesouro Estadual — para os salários dos trabalhadores da educação. Na prática, a gestão universitária atua como gerente da austeridade, isentando o Governo do Estado de sua responsabilidade constitucional e preservando o ajuste fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa lógica reforça o modelo mercadológico de universidade, onde direitos sociais fundamentais são geridos como serviços empresariais que precisam &quot;fechar o caixa&quot;. A contradição do discurso de escassez torna-se evidente na distribuição orçamentária: enquanto a Reitoria alega falta de verbas para a alimentação, foram destinados recentemente cerca de R$2 milhões para a construção de uma concha acústica no campus Itaperi. A inversão de prioridades privilegia a estética e obras de vitrine em detrimento da segurança alimentar da comunidade.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Filtro social e exclusão no interior&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A asfixia orçamentária aprofunda as desigualdades regionais e a precarização estrutural. A UECE, presente em mais de uma dezena de municípios, enfrenta um cenário crítico no interior. Campi como a FECLESC (Quixadá) e o CECITEC (Tauá) seguem com RUs inacabados ou inoperantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ausência do equipamento atua como um filtro social, inviabilizando a permanência de estudantes da classe trabalhadora que residem fora das sedes dos municípios. Sem a garantia material de alimentação, a universidade pública torna-se excludente, expulsando aqueles que não conseguem arcar com os custos de vida, contrariando o projeto de uma universidade verdadeiramente popular.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Unidade e independência de classe&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A isenção do CadFECOP, embora necessária, não pode ser utilizada como instrumento para dividir a comunidade acadêmica. É necessária a unidade entre estudantes, terceirizados, servidores e professores para enfrentar o desmonte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A defesa da permanência estudantil exige independência de classe diante da Reitoria e do Governo. A luta do movimento estudantil e sindical deve voltar-se para a exigência de orçamento público real, a revogação imediata do aumento para os técnicos e a abertura dos RUs do interior sob gestão 100% estatal e pública, rompendo com a precarização imposta pelas empresas terceirizadas — ou seja, tomando a luta contra a própria terceirização e fazendo com o que os atuais funcionários sejam contratados diretamente pela universidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Congresso derruba vetos e ressuscita PL da Devastação, maior retrocesso ambiental em mais de 40 anos]]></title>
            <description><![CDATA[Derrubada dos vetos aprofunda insegurança jurídica, ameaça territórios e acelera a devastação ambiental.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/aY7Efb-congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso-ambiental-em-mais-de-40-anos</link>
            <guid isPermaLink="false">aY7Efb</guid>
            <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl2159.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 27 de novembro, apesar da mobilização popular contrária, o Congresso Nacional derrubou 56 dos 63 vetos do presidente Luiz Inácio Lula da Silva à nova Lei do Licenciamento Ambiental (Lei nº 15.190/2025). A decisão, &lt;a href=&quot;https://www.socioambiental.org/noticias-socioambientais/congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tomada em sessão conjunta da Câmara dos Deputados e do Senado Federal&lt;/a&gt;, recoloca em vigor dispositivos que desmontam o sistema de licenciamento ambiental no Brasil e consolida o que ambientalistas classificam como o maior retrocesso ambiental das últimas quatro décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PBauts-na-calada-da-noite-camara-aprova-pl-da-devastacao-e-desmonta-a-politica-ambiental-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aprovado pela Câmara em julho&lt;/a&gt;, o texto ficou conhecido como “PL da Devastação” ou “a mãe de todas as boiadas”, em referência às profundas flexibilizações impostas às normas de proteção ambiental. Embora Lula tenha vetado trechos considerados mais graves em agosto, o Congresso optou por restaurar quase integralmente a versão original do projeto, esvaziando o papel técnico dos órgãos ambientais e transformando o licenciamento convencional, baseado em estudos prévios de impacto, em exceção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A derrubada dos vetos representa uma derrota significativa para o Palácio do Planalto, ocorrida poucos dias após o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pc6GVW-cop30-um-balanco-de-promessas-vazias-diante-de-uma-crise-sem-enfrentamento-real&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;encerramento da COP30, realizada em Belém (PA)&lt;/a&gt;, onde o governo brasileiro buscou se apresentar como liderança global na agenda climática.  Ainda assim, o episódio expõe uma contradição central da política ambiental do próprio governo Lula: ao mesmo tempo em que sustenta um discurso de protagonismo climático no cenário internacional, o Executivo passou meses&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PMXuts-foz-do-amazonas-e-pelotas-viram-alvos-da-exploracao-de-petroleo-sob-o-governo-lula-alckmin&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; incentivando a exploração de petróleo na Foz do Amazonas&lt;/a&gt;, pressionando órgãos técnicos como o Ibama e tratando o licenciamento ambiental como obstáculo a projetos considerados estratégicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a derrubada dos vetos tenha sido uma derrota pública, o PL do Licenciamento Ambiental também atende a interesses do governo, ao abrir caminho para acelerar grandes empreendimentos e reduzir resistências institucionais a obras e projetos alinhados à sua agenda de crescimento econômico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para organizações ambientalistas, o episódio reforça uma dinâmica recorrente de chantagem política do Legislativo, em que pautas ambientais são sacrificadas em nome de interesses econômicos imediatos. “O Congresso acabou de enterrar o licenciamento ambiental ao derrubar os vetos do Poder Executivo”, &lt;a href=&quot;https://www.socioambiental.org/noticias-socioambientais/congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criticou Suely Araújo&lt;/a&gt;, coordenadora de Políticas Públicas do Observatório do Clima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a restauração dos vetos derrubados, a nova lei promove:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Autolicenciamento como regra: a Licença por Adesão e Compromisso (LAC), obtida por simples autodeclaração via formulário eletrônico, passa a valer não apenas para empreendimentos de pequeno porte, mas também para os de médio potencial poluidor.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dispensa prévia de licenças: pelo menos 13 atividades econômicas, incluindo agricultura, pecuária e obras de saneamento, ficam isentas de licenciamento ambiental.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ameaça à Mata Atlântica: municípios poderão autorizar desmatamentos sem análise técnica prévia de órgãos ambientais estaduais ou federais, mesmo sem estrutura institucional adequada.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Territórios invisibilizados: Terras Indígenas e territórios quilombolas ainda não regularizados deixam de ser considerados no licenciamento. Estima-se que mais de 80% dos territórios quilombolas em processo de titulação e cerca de 32% das Terras Indígenas em reconhecimento sejam desconsiderados.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fim das condicionantes ambientais: empreendimentos privados poderão ser isentados de obrigações de prevenção, mitigação ou reparação de impactos socioambientais, transferindo os custos para o poder público e a população.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Segundo o presidente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renováveis (IBAMA), Rodrigo Agostinho, a nova lei abre caminho para uma verdadeira “guerra de flexibilizações” entre estados e municípios. &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/12/01/presidente-do-ibama-ve-risco-de-guerra-de-flexibilizacoes-entre-estados-com-pl-da-devastacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Um governador pode dizer: ‘venha para cá, que aqui te dou a licença no mesmo dia’&lt;/a&gt;. Isso incentiva a migração de atividades econômicas para onde a legislação for mais frágil”, alertou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agostinho também rebate o argumento de que a flexibilização acelera obras estratégicas. “Não se agiliza licenciamento ambiental mexendo na regulação. O problema costuma ser a baixa qualidade técnica dos projetos e estudos apresentados”, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Supremo Tribunal Federal já possui decisões contrárias a dispositivos semelhantes adotados por alguns estados, como a LAC para empreendimentos de médio porte e a dispensa de licenças para atividades agropecuárias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A votação dos sete vetos restantes, relacionados à criação da Licença Ambiental Especial (LAE), foi adiada após acordo entre governo e oposição. O tema será tratado por meio de uma Medida Provisória. A LAE permite acelerar o licenciamento de empreendimentos considerados “estratégicos”, abrindo margem para decisões políticas e aumento do risco de corrupção. A proposta é defendida pelo presidente do Senado, Davi Alcolumbre (União-AP), interessado na facilitação de projetos como a exploração de petróleo na Foz do Amazonas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Afagos políticos, contradições climáticas e a consolidação da Lei da Devastação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1pDAJI-pl-da-devastacao-vetos-limitados-retrocessos-mantidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Antes da derrubada dos vetos&lt;/a&gt;, o governo federal promoveu ajustes pontuais no texto do PL do Licenciamento Ambiental, apresentando-os como um esforço de contenção dos danos mais evidentes da proposta. No entanto, essas alterações ocorreram tardiamente e não apagam o fato de que o próprio Executivo permitiu o avanço do projeto no Congresso. Durante a tramitação do PL, o governo optou por não orientar sua base parlamentar a votar contra a proposta, liberando as bancadas e abrindo caminho para a aprovação de um texto amplamente criticado por especialistas e organizações socioambientais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os dispositivos vetados posteriormente estava a ampliação da Licença por Adesão e Compromisso (LAC) para empreendimentos de médio porte e médio potencial poluidor, um mecanismo de autolicenciamento baseado exclusivamente na autodeclaração do empreendedor. O veto restringia formalmente esse instrumento a atividades de pequeno impacto ambiental, mas sua derrubada restaurou integralmente a lógica do autolicenciamento em larga escala.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente também havia vetado a dispensa de licenciamento ambiental para determinados tipos de obras de pavimentação, o que teria impacto direto sobre empreendimentos altamente sensíveis, como o asfaltamento da BR-319, na Amazônia. Com a derrubada dos vetos, esses dispositivos retornaram ao texto legal, ampliando os riscos de desmatamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, o governo realizou um movimento explícito de acomodação política ao presidente do Senado, Davi Alcolumbre (União-AP), ao encaminhar por Medida Provisória a criação da Licença Ambiental Especial (LAE). Idealizada por Alcolumbre, a LAE estabelece um licenciamento acelerado e concentrado para obras consideradas “estratégicas”, reforçando a subordinação dos critérios técnicos a decisões políticas. Apesar do discurso oficial de que as salvaguardas ambientais seriam mantidas, o próprio governo reconheceu a necessidade de negociar o conteúdo da MP com o Congresso, um espaço historicamente hostil à regulação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse processo, a Medida Provisória foi ainda mais flexibilizada. Em nota técnica divulgada em 9 de dezembro, o Observatório do Clima alertou que o texto aprovado ampliou dispensas de licenciamento, reduziu salvaguardas e consolidou a lógica de licenciamento por decisão política. Segundo a entidade, a MP reforça a expansão da LAC para atividades de risco e cria condições para viabilizar obras como a pavimentação da BR-319, por meio da classificação genérica de rodovias preexistentes como projetos “estratégicos de integração territorial”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://oeco.org.br/reportagens/br-319-a-estrada-da-discordia-na-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;BR-319&lt;/a&gt;, que liga Manaus (AM) a Porto Velho (RO), atravessa uma das regiões mais preservadas da Amazônia. &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/d41586-024-00199-1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudos científicos indicam&lt;/a&gt; que sua pavimentação pode desencadear um processo acelerado de desmatamento, como já ocorreu durante o governo Bolsonaro, quando o simples anúncio da obra foi suficiente para duplicar a derrubada da floresta em seu entorno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entidades como a Associação Brasileira de Membros do Ministério Público de Meio Ambiente (ABRAMPA) afirmam que a nova legislação viola ao menos 13 dispositivos constitucionais, tornando praticamente inevitável sua judicialização no Supremo Tribunal Federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais do que uma derrota isolada, a consolidação da Lei do Licenciamento Ambiental após a derrubada dos vetos expressa a convergência entre interesses do Congresso e limites estruturais do próprio governo. O resultado é um marco legal que aprofunda a crise climática, institucionaliza o racismo ambiental e fragiliza, de forma inédita, a proteção dos bens comuns no Brasil, enquanto o discurso ambiental segue sendo mobilizado como vitrine internacional, dissociado das práticas efetivas no plano interno.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A contradição do discurso verde no capitalismo: não há salvação climática sem ruptura estrutural&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O episódio da derrubada dos vetos expõe uma contradição central do debate ambiental contemporâneo: a tentativa de conciliar uma retórica climática progressista com a manutenção intacta de um modelo econômico baseado na expansão ilimitada, na mercantilização da natureza e na superexploração da força-de-trabalho no campo. Ao tratar o licenciamento ambiental como um “entrave” ao desenvolvimento, o Congresso reafirma a lógica segundo a qual rios, florestas, territórios e corpos são meros insumos para a acumulação de capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As tragédias socioambientais recentes demonstram que os problemas do licenciamento não decorrem de excesso de rigor, mas da fragilidade histórica da fiscalização, da captura dos órgãos ambientais por interesses privados e do enfraquecimento deliberado do controle social. Desmontar o licenciamento, longe de corrigir falhas, significa retirar uma das poucas barreiras institucionais existentes contra o avanço do colapso ecológico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a crise ambiental está profundamente ligada à questão agrária e à estrutura de um capitalismo dependente, marcado pelo latifúndio, pelo agronegócio exportador e pela apropriação privada da terra. Esse modelo aprofunda desigualdades, concentra poder político e econômico e transforma a natureza em mercadoria, ampliando conflitos territoriais e a vulnerabilidade de povos indígenas, quilombolas, camponeses e populações periféricas, justamente aqueles que mais sofrem com a degradação do meio ambiente e suas consequências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, o chamado “PL da Devastação” não é um desvio pontual, mas parte de uma ofensiva estrutural sobre territórios e direitos coletivos. A agenda verde apresentada em fóruns internacionais convive internamente com a flexibilização de normas, o incentivo a grandes empreendimentos e a precarização dos órgãos ambientais, revelando os limites de um ambientalismo subordinado às exigências do capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A experiência recente deixa claro que não haverá enfrentamento efetivo da crise climática sem enfrentar as bases desse modelo de desenvolvimento. Soluções reais exigem que a questão seja resolvida no sentido dos interesses do proletariado, com o controle social da terra pela classe trabalhadora, possibilitando planejar a economia de forma a reorganizar a produção sem destruir a natureza, garantindo que o proletariado lidere as demais classes e os setores do campo no uso racional da relação entre o ser humano e a natureza. Enquanto a produção social seguir subordinada à lógica do lucro, o aprofundamento da crise climática se expressará como resultado do rompimento sociometabólico provocado pela dinâmica do capitalismo em sua fase imperialista, fazendo com que eventos climáticos extremos, a destruição de biomas e a violência territorial sejam tratados como danos colaterais aceitáveis. Esse processo se manifesta em mudanças abruptas na amplitude térmica, no regime de chuvas, na seca de rios, na elevação do nível dos mares e na extinção de espécies, impulsionadas pelo avanço do capital privado no campo — por meio da grilagem, do agronegócio, da mineração e de grandes barragens —, além da intensificação das violências, perseguições e do extermínio de comunidades.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Biblioteca Municipal Plínio de Almeida celebra 36 anos de resistência e luta por preservação]]></title>
            <description><![CDATA[Espaço oferece um serviço de qualidade para a população itabunense mesmo sofrendo por mais de uma década com precarização do corpo técnico, falta de bibliotecários, climatização, e de verba para manutenção do espaço.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kjpZX3-biblioteca-municipal-plinio-de-almeida-celebra-36-anos-de-resistencia-e-luta-por-preservacao</link>
            <guid isPermaLink="false">kjpZX3</guid>
            <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bibliotecaitabuna.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Biblioteca Municipal Plínio de Almeida, localizada próxima ao centro de Itabuna, no sul da Bahia, foi inaugurada em 25 de setembro de 1989, e já contou com um acervo de 10 mil livros e mais de 500 pessoas cadastradas, que fazem empréstimos de livros no local. Sob responsabilidade da Fundação Itabunense de Cultura e Cidadania (FICC), a biblioteca conta com uma trajetória de resistência em uma cidade cujo poder público não fomenta sua cultura e não preserva sua história.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Centro Cultural Josué Brandão, prédio onde a biblioteca se encontra, foi construído no final da gestão de Ubaldo Dantas (PDT) com o propósito de ser um espaço voltado exclusivamente para a cultura. Ao longo das últimas três décadas, o local se transformou em um importante polo cultural de Itabuna, abrigando não apenas a biblioteca, mas também salas destinadas a atividades artísticas, como aulas de música, dança, pintura e teatro, além do Arquivo Público Municipal. A história do Centro Cultural é longa e tortuosa, o espaço tem sofrido durante toda a sua existência com a falta de uma política de manutenção e preservação do patrimônio público, levando mais de uma vez a uma situação de abandono pelo poder público, ao ponto de que a primeira reforma estrutural no espaço só foi realizada mais de 20 anos depois de sua inauguração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O primeiro grande baque no funcionamento do Centro Josué Brandão aconteceu quando foi feita a transferência da Câmara Municipal de Itabuna para o local. Essa mudança resultou na tomada, com o passar dos anos, de mais da metade do espaço originalmente ocupado pela biblioteca, além de metade das salas originalmente dedicadas aos projetos culturais, e a transformação do auditório, que antes era utilizado para apresentações de teatro e de música, em espaço exclusivo da Câmara. Tudo isso feito sem nenhum retorno ou compensação aos projetos que originalmente usavam o espaço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dos diversos grupos e projetos que antes utilizavam e davam vida ao espaço, apenas a Biblioteca Plínio de Almeida ainda existe de forma ativa no local, graças aos esforços dos técnicos que trabalham lá e da comunidade que se criou no espaço, formada principalmente por &apos;&apos;concurseiros&apos;&apos; e outros estudantes, que precisam de um local silencioso para se preparar. O que restou dos projetos voltados para produção artística foi agrupado pela FICC em um único programa e transformado na atual &lt;a href=&quot;https://escoladetalentos.ficc.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Escola de Talentos&lt;/a&gt;, hoje realizada no Centro de Cultura Adonias Filho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a gestão de Cyro de Mattos da FICC, &lt;a href=&quot;https://bahiaja.com.br/cultura/noticia/2011/04/10/a-importancia-da-biblioteca-publica-de-itabuna-por-kleber-torres,35062,0.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a biblioteca chegou a receber diversas contribuições e melhorias&lt;/a&gt;, especialmente entre 2009 e 2011, onde recebeu em torno de 3 mil livros, através de doações de diversas editoras, da Fundação Pedro Calmon e da Fundação da Biblioteca Nacional, além de todo um acervo de livros infantis, DVDs e CDs, através do Programa Livro Aberto. &lt;a href=&quot;https://bahiaja.com.br/cultura/noticia/2009/06/12/biblioteca-de-itabuna-faz-convenio-com-fbnrio-para-melhorar-servicos,16271,0.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo Cyro&lt;/a&gt;, o objetivo era &quot;tornar a nossa biblioteca um espaço criativo, dinâmico e saudável, e não um simples depósito de livros, o que não condiz com uma cidade do porte de Itabuna&quot;. A biblioteca já foi espaço de lançamento de diversos livros de autores locais, exposições, além de até hoje contar com visitas escolares para formações sobre a história da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos grandes problemas com o qual a biblioteca teve que lidar na última década é a falta de um bibliotecário, o que viola o Art. 3º da &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/l4084.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei n. 4.084/1962&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1960-1969/decreto-56725-16-agosto-1965-397075-publicacaooriginal-1-pe.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto 56.725/1965&lt;/a&gt;, que regulamentam a profissão de bibliotecário e &lt;a href=&quot;https://trf1.jus.br/trf1/noticias/fundacao-publica-e-multada-por-manter-administracao-de-biblioteca-sem-bibliotecaria-ou-bibliotecario-contratado-&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;garantem a necessidade da contratação de um profissional habilitado e bacharel em biblioteconomia para a administração de bibliotecas públicas&lt;/a&gt;. Segundo relatos, durante anos um bibliotecário era tecnicamente contratado, mas nunca aparecia no local, e atualmente não há sequer um profissional contratado para gerenciar o espaço. O resultado prático disso é a sobrecarga e precarização, tanto dos técnicos contratados para cuidar do espaço quanto da categoria dos bibliotecários como um todo, que já sofre com falta de oportunidades de trabalho. &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/atualidades/desmonte-das-bibliotecas-publicas-evidencia-o-desinvestimento-cultural-e-educacional-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Só entre 2015 e 2022 o país já perdeu mais de 800 bibliotecas públicas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outra das consequências práticas da falta de um bibliotecário é a perda de oportunidades de formação para todo o corpo técnico, como a participação nos &lt;a href=&quot;https://www.ba.gov.br/noticias/375120/fundacao-pedro-calmon-promove-vi-encontro-de-bibliotecas-publicas-comunitarias-e-espacos-de-leitura&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Encontros de Bibliotecas Públicas, Comunitárias e Espaços de Leitura&lt;/a&gt;, promovidos pela Fundação Pedro Calmon, em Salvador. Sem um profissional formado, o espaço não consegue verbas para garantir a representação nesses eventos, sendo forçados a tirar recursos do próprio bolso para ir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desmonte do espaço também acontece na parte tecnológica. Os computadores que eram disponibilizados para o público foram transferidos para outros locais pela FICC há quase uma década. Apenas através do esforço e de doações pessoais dos técnicos e da comunidade local, os computadores que até hoje estão disponíveis no local foram montados. Há também a falta de uma modernização do sistema da biblioteca, que ainda depende de fichas de papel para garantir o controle de fluxo dos livros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além disso, por anos o espaço está com seu sistema de climatização quebrado, forçando os técnicos a abrir janelas em períodos de calor e colocando alguns dos livros em risco de danos em situações de chuva, além do acúmulo de poeira. Uma das áreas internas se encontra interditada já que, após &lt;a href=&quot;https://ozitv.com.br/defesa-civil-ve-necessidade-de-reforma-urgente-em-predio-da-camara-de-itabuna/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a última reforma do espaço&lt;/a&gt;, que nunca foi devidamente concluída, uma das paredes não teve as janelas instaladas, transformada apenas em meia parede gradeada, o que permite a entrada de água da chuva, que, além de forçar o corpo técnico a retirar tudo do local por conta do risco de danos aos livros e equipamentos, causou infiltrações e danos estruturais à parede, o que levou à interdição da área pelo Corpo de Bombeiros.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bibliotecaitabuna2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Uma das salas da biblioteca, em necessidade de reparos, armazenando o equipamento de climatização em meio a prateleiras de livros. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bibliotecaitabuna3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Uma das partes interditadas devido à meia parede permitindo infiltração de água. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2021/12/27/veja-antes-e-depois-das-ruas-de-itabuna-cidade-que-ficou-alagada-com-chuvas-no-sul-da-bahia.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as enchentes que assolaram a cidade em 2021&lt;/a&gt;, o que &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DGIxUxMO9FM/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi resgatado do Arquivo Público Municipal&lt;/a&gt; por uma equipe de voluntários foi transferido para a biblioteca, onde até hoje se encontra. Uma das promessas de campanha durante as últimas eleições municipais foi justamente o tombamento da biblioteca para garantir sua preservação, que não foi cumprida e não há sequer um plano traçado para fazê-lo. Somente através das intervenções feitas pelo público durante a recente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=PQbgLVFqBz0&amp;amp;pp=0gcJCQMKAYcqIYzv&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Audiência Pública sobre o Patrimônio Histórico de Itabuna&lt;/a&gt;, realizada no dia 24 de outubro, é que a preservação da biblioteca foi sequer mencionada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da falta de investimento, a biblioteca nunca deixou de avançar na luta pelo incentivo à leitura e preservação da história da cidade. O espaço conta com um programa constante de visitas das escolas que compõem a Rede Municipal de Ensino, para garantir que os estudantes conheçam e frequentem o espaço, além de tocar atividades como a &lt;a href=&quot;https://itabuna.ba.gov.br/2023/07/21/ficc-e-biblioteca-plinio-de-almeida-retomam-exposicao-identidade-grapiuna-na-terca-feira/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Exposição Identidade Grapiúna&lt;/a&gt;, feita em 2023, mostras do acervo de fotos que retratam a história de Itabuna, além de livros de escritores locais e regionais, e como o &lt;a href=&quot;https://itabuna.ba.gov.br/2023/04/17/prefeitura-de-itabuna-promove-projeto-letras-de-abril-de-incentivo-a-leitura/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto Letras de Abril&lt;/a&gt;, promovendo atividades para estímulo e motivação com o suporte de filmes, vídeos, contação de histórias, estande de leitura, música, dentre outros, em comemoração às datas relacionadas à leitura que ocorrem nesse mês.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A biblioteca também já foi palco de eventos de lançamento de livros de Telmo Padilha, Plínio de Almeida, Gustavo Felicíssimo, Manoel Tenório, Ruy Póvoas, Cyro de Mattos, dentre muitos outros, como parte da política de valorização de autores regionais, além de outros lançamentos de autores como Adonias Filho e Manoel Lins, através de parcerias com as editoras &lt;a href=&quot;https://livrariaeditus.uesc.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Editus&lt;/a&gt;, da Universidade Estadual de Santa Cruz (UESC) e &lt;a href=&quot;https://viaeditora.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Via Litterarum&lt;/a&gt;, de Ibicaraí.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recentemente, a equipe da Plínio de Almeida participou da &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/flicacau/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Festa Literária da Região Cacaueira, (FLICACAU)&lt;/a&gt;, evento dedicado à leitura sediado no Centro Cultural Adonias Filho no final de novembro, divulgando o trabalho da biblioteca e facilitando para a população a criação dos cartões necessários para empréstimos de livros no local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O espaço até hoje conta com computadores e acesso gratuito a Wi-Fi como forma de auxílio e suporte à pesquisa e estudo, além dos já mencionados empréstimos de livros para toda a população, disponíveis facilmente pelo cadastro no local, exigindo apenas um documento de identidade, comprovante de residência e telefone para contato. A biblioteca também disponibiliza diversos livros e quadrinhos infantojuvenis, incentivando a leitura desde a infância por diversas formas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com sua trajetória marcada pela valorização da cultura e do conhecimento, a Biblioteca Plínio de Almeida continua sendo um espaço fundamental para estudantes, pesquisadores e toda a comunidade itabunense, preservando a memória e incentivando o saber. Em tempos onde &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/externo/2025/04/30/preco-dos-livros-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o acesso a leitura fica cada vez mais caro&lt;/a&gt; e inacessível para a população é necessário lutar pela preservação e expansão das bibliotecas públicas, que oferecem acesso gratuito a leitura, além de espaço de estudo para toda a população.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ato na Câmara marca a luta contra a privatização do SAAE em São Carlos (SP)]]></title>
            <description><![CDATA[A mobilização, construída ao longo das últimas semanas, demonstrou a unidade da categoria, que tem atuado de forma exemplar na conscientização da população sobre os riscos de entregar o saneamento básico à iniciativa privada, citando o aumento de tarifas e a precarização do serviço como consequências prováveis do projeto privatista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/927dAB-ato-na-camara-marca-a-luta-contra-a-privatizacao-do-saae-em-sao-carlos-sp</link>
            <guid isPermaLink="false">927dAB</guid>
            <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Marcelo Hayashi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Câmara Municipal de São Carlos foi palco, na última terça-feira, 17 de dezembro, de um significativo ato simbólico em repúdio à &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/X307Ns-discussao-sobre-privatizacao-do-saae-volta-ao-debate-em-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adesão ao UniversalizaSP&lt;/a&gt;, que visa abrir caminho para a privatização do Serviço Autônomo de Água e Esgoto (SAAE) de São Carlos. A atividade não apenas expressou a firme oposição popular à medida, mas também ressaltou a impressionante capacidade de mobilização e organização dos trabalhadores e trabalhadoras da autarquia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sessão foi marcada pela presença de servidores do SAAE, que defenderam a manutenção do serviço essencial sob gestão pública e autônoma. A mobilização, construída ao longo das últimas semanas, demonstrou a unidade da categoria, que tem atuado de forma exemplar na conscientização da população sobre os riscos de entregar o saneamento básico à iniciativa privada, citando o aumento de tarifas e a precarização do serviço como consequências prováveis do projeto privatista.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Organização e resistência da categoria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dos pontos altos do ato foi a evidência da sólida organização interna dos trabalhadores. Cartazes, palavras de ordem e a disciplina na manifestação refletiram a seriedade com que os servidores do SAAE têm encarado a ameaça de privatização. Eles enfatizaram que a luta não se restringe à defesa de seus empregos, mas é, sobretudo, uma batalha pelo direito fundamental da população a um serviço de água e esgoto de qualidade, acessível e socialmente responsável. Ao longo da última sessão ordinária da Câmara em 2025, os trabalhadores distribuíram adesivos contra a privatização do SAAE.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ressaltaram o caráter da organização dos trabalhadores do SAAE enquanto sua principal ferramenta. Pontuaram que não vão aceitar que um patrimônio público e um direito básico sejam transformados em mercadoria para gerar lucro, e que estão unidos e prontos para barrar essa proposta. A perspectiva, daqui pra frente, é a continuidade da mobilização contra a ofensiva privatista na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, os trabalhadores e trabalhadoras do SAAE organizaram um manifesto público para apontar qual o caráter da sua luta, que foi lido ao final da sessão da Câmara, dentro do plenário. Veja no vídeo e leia na íntegra:&lt;/p&gt; Seu navegador não suporta vídeos. &lt;p&gt;Leitura do manifesto ao final da sessão ordinária da Câmara Municipal de São Carlos. Vídeo: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Manifesto dos Trabalhadores do SAAE – São Carlos&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Senhoras e senhores, bom dia!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Esta é a voz dos trabalhadores do Serviço Autônomo de Água e Esgoto de São Carlos. Voz que denuncia o que há meses nos inquieta e reafirma: O SAAE é do povo e permanecerá com o povo!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Há anos somos vítimas de administrações irresponsáveis. Por exemplo, nos últimos três anos, enquanto faltava mão de obra para garantir o funcionamento básico do SAAE, multiplicaram-se os cargos comissionados e suas remunerações. Faltaram materiais essenciais para o serviço, mas nunca faltaram verbas para publicidade. Tudo isso revela o óbvio: hoje não existe qualquer planejamento sério de médio prazo, apenas improviso, descaso e favorecimento político.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hoje, mais uma vez, paira sobre nós a ameaça da entrega do SAAE à iniciativa privada, sob o falso pretexto de “melhorar a gestão” que eles mesmos destruíram. São conversas realizadas a portas fechadas, sem participação dos trabalhadores e da sociedade, gerando insegurança para todos:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• O trabalhador teme perder seu emprego.&lt;br /&gt;• O cidadão teme pagar mais caro pela água tratada.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tudo isso para enriquecer alguém que nunca veremos, às custas do suor do povo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Reafirmamos: há inúmeros exemplos de piora dos serviços após privatizações. A tendência mundial é clara — a reestatização. Onde houve entrega ao setor privado, houve aumento de tarifas, precarização do trabalho e perda de qualidade.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Estamos aqui reunidos para repudiar:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• O entreguismo da gestão municipal.&lt;br /&gt;• A chantagem da gestão estadual, que condiciona obras essenciais de drenagem à entrega de bens públicos para exploração privada.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Isso significa transformar direitos em mercadoria, precarizar relações de emprego e aumentar tarifas, tudo em nome do lucro de poucos.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Assim, declaramos:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• O SAAE é do povo são-carlense!&lt;br /&gt;• Não aceitaremos intervenções!&lt;br /&gt;• Não entregarão o SAAE!&lt;br /&gt;• Não demitirão os servidores!&lt;br /&gt;• Não ao aumento do preço da água tratada!&lt;br /&gt;• Não à precarização do serviço!&lt;br /&gt;• Não ao UniversalizaSP!&lt;br /&gt;• Não à PPP!&lt;br /&gt;• Não à concessão!&lt;br /&gt;NÃO À PRIVATIZAÇÃO&lt;/blockquote&gt;&lt;h3&gt;Participação popular e de organizações políticas&lt;/h3&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta contra a privatização ganhou força com a adesão e participação ativa de diversas entidades políticas e movimentos sociais. Destacou-se a presença e o engajamento do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR) e da União da Juventude Comunista (UJC), e de militantes de outras organizações, como a Unidade Popular (UP), o Partido Socialismo e Liberdade (PSOL), e pessoas da sociedade civil em geral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Membros do PCBR estiveram presentes, prestando solidariedade e destacando a natureza política e ideológica da disputa. A militância da cidade tem enfatizado que a tentativa de privatizar o SAAE faz parte de uma ofensiva maior contra os serviços públicos, e reafirmaram o compromisso do partido com a defesa de um saneamento 100% público, estatal e sob controle dos trabalhadores e trabalhadoras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UJC trouxe para a mobilização a energia e a indignação da juventude. A participação dos jovens comunistas reforçou a pauta com panfletagem e distribuição do jornal físico O Futuro, mostrando a importância da luta popular na defesa dos bens comuns.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ato, apesar de não ter impedido a tramitação da sessão na Câmara, serviu como um poderoso termômetro da resistência popular. A mobilização em torno do SAAE continua, e a palavra de ordem é clara: a comunidade e os trabalhadores estão atentos e prontos para intensificar a luta contra qualquer tentativa de entrega do patrimônio público de São Carlos. A batalha pela água e saneamento enquanto direitos segue nas ruas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em entrevista, Sâmia Bomfim apoia candidatura de Jones Manoel: “Eu torço e acho que o PSOL vai topar”]]></title>
            <description><![CDATA[Declaração dialoga com o debate em curso sobre a filiação democrática ao PSOL e uma candidatura comunista em Pernambuco.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/zqKYQf-em-entrevista-samia-bomfim-apoia-candidatura-de-jones-manoel-eu-torco-e-acho-que-o-psol-vai-topar</link>
            <guid isPermaLink="false">zqKYQf</guid>
            <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/jonessamia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DO0piiWjqoX/?igsh=eGNoNTc1MTJsM2pi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessa quarta-feira, a deputada federal Sâmia Bomfim (PSOL-SP) &lt;a href=&quot;https://www.correiobraziliense.com.br/politica/2025/12/7316304-psol-analisa-possivel-candidatura-de-jones-manoel-a-camara.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou&lt;/a&gt;, em entrevista ao Correio Braziliense, apoio a uma possível candidatura de Jones Manoel (PCBR) à Câmara dos Deputados, através da filiação democrática no PSOL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O Nordeste do país é uma região onde a gente nunca elegeu nenhum parlamentar federal e onde agora vemos essa possibilidade. Há uma discussão sobre o nome do Jones Manoel, que pode vir a se filiar ao PSOL. Esse é um convite que eu fiz a ele, e essa é uma discussão que acontece hoje”, afirmou a deputada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deputada federal desde 2019, Sâmia Bomfim tem uma atuação destacada na Câmara dos Deputados. A parlamentar foi uma das poucas que criticou o Novo Arcabouço Fiscal do governo Lula, denuncia sistematicamente as arbitrariedades da direita no Congresso e está na linha de frente na defesa dos direitos das mulheres, lutando hoje pela &lt;a href=&quot;https://samiabomfim.com.br/2025/12/05/camara-aprova-revogacao-da-lei-da-alienacao-parental-em-proposta-assinada-por-samia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;revogação da Lei da Alienação Parental&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sâmia destacou que a decisão ainda precisa passar pelas instâncias partidárias, mas deixou clara sua posição favorável à iniciativa: “Eu torço e acho que o PSOL vai topar (...) Ele tem muito potencial eleitoral, eu vejo isso nas redes e nas ruas”, comentou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-posicao-do-pcbr-nas-eleicoes-burguesas-de-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota política&lt;/a&gt;, publicada no último dia 10, o Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR) apresentou à classe trabalhadora sua posição em relação às eleições de 2026. Nela está expressa o reconhecimento da importância de apresentar a candidatura de Jones Manoel à Câmara dos Deputados pelo estado de Pernambuco, por meio de uma filiação democrática ao PSOL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“É inegável, para o atual estado da luta de classes em nosso país, a proeminência do camarada Jones Manoel em termos de alcance que pode ser dado ao Programa do PCBR e à agitação revolucionária de dentro do Parlamento burguês, como um verdadeiro tribuno do povo. Hoje, em que pese o respeito e convergências que temos com alguns poucos mas valorosos deputados que têm agitado contra os ataques da burguesia, entendemos que (...) é preciso apresentar uma candidatura aberta e verdadeiramente comunista para o conjunto da classe trabalhadora, que não vacile em apresentar o socialismo-comunismo como projeto de sociedade, contrapondo-se às mais variadas formas de gestão do capitalismo”, diz a nota.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PCBR segue em tratativas com a direção nacional do PSOL para viabilizar a filiação democrática de Jones Manoel, possibilitando sua candidatura em 2026, preservando a autonomia organizativa e a independência política do Partido.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>