<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 29 Oct 2025 12:29:55 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Comitê de Solidariedade à Palestina da UFRGS conquista repúdio a relações com a AEL Sistemas]]></title>
            <description><![CDATA[Movimento estudantil da UFRGS realizou a sua 1ª Jornada de Lutas em Solidariedade à Palestina, acampando no Campus Centro da UFRGS. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QwfPdi-comite-de-solidariedade-a-palestina-da-ufrgs-conquista-repudio-a-relacoes-com-a-ael-sistemas</link>
            <guid isPermaLink="false">QwfPdi</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufrgspalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Assembleia na 1ª Jornada de Luta em Solidariedade a Palestina na UFRGS, em que foi deliberada a criação do Comitê Palestina Livre da UFRGS. Reprodução/Foto: Porto Alegre 24 horas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por B. Naibert. e Nina B.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 23 de setembro, em luta contra as relações da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) com instituições israelenses e em solidariedade à Flotilha Global Sumud que estava prestes a ser interceptada, o movimento estudantil da UFRGS realizou a sua 1ª Jornada de Lutas em Solidariedade à Palestina, acampando no Campus Centro da UFRGS. As organizações que atuam em oposição de esquerda ao DCE da UFRGS e à Reitoria de Márcia Barbosa e Pedro Costa, como MRT/Faísca, MES/Juntos!, UJC/PCBR, UJR/Correnteza, Fortalecer/Ocupe e PSTU/Rebeldia, se uniram em uma ação potente para colocar na ordem do dia a questão palestina na universidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UFRGS, por meio de sua Reitoria, tende a afirmar que não mantém mais relações com nenhuma empresa ou instituição israelense. Porém, no âmbito das unidades &lt;a href=&quot;https://www.esquerdadiario.com.br/UFRGS-e-AEL-Elbit-os-vinculos-persistem-com-a-multinacional-genocida-mesmo-apos-fim-do-convenio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;todo tipo de relação ainda se mantém&lt;/a&gt;: desde a oferta de estágios, realização de eventos junto da universidade e com o Comando Militar do Sul (CMS), a participação na Feira de Oportunidades da Engenharia, a participação no projeto INOVA-ME do Instituto de Informática da UFRGS, a participação em evento da pós-graduação junto com membros do Sistema Defesa-Indústria-Academia (SisDIA) do Departamento de Ciência e Tecnologia (DCT), etc. Uma relação profunda que integra as mentes de nossa universidade à máquina global israelense de extermínio de palestinos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As relações entre a UFRGS e o genocídio se dão em um nível muito profundo, compreendendo relações inclusive com outras instituições do Estado burguês como as Forças Armadas e a Escola Superior de Guerra, o Ministério da Ciência, Tecnologia e Inovação (sob a responsabilidade de Luciana Santos, do PCdoB), etc. É precisamente no sentido de atacar essas bases ainda muito consolidadas que ações como a 1ª Jornada de Luta foi realizada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir disso, duas conquistas muito importantes foram feitas. A primeira foi a consolidação, a partir da Assembleia da Jornada, do Comitê Palestina Livre da UFRGS, fundado visando o apoio direto e indireto da comunidade acadêmica à Palestina. Sua proposta em construção é congregar todes aqueles que compreendam o papel histórico que cabe a cada pessoa que se coloca em defesa da emancipação de todos os povos e contra as opressões: a luta em defesa do povo palestino contra o genocídio, pela defesa da Palestina unida do rio ao mar contra o Estado colonial e genocida de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A segunda conquista foram as moções de repúdio às relações da UFRGS com a AEL Sistemas e de apoio à Flotilha Global Sumud aprovadas no CONSUN no dia 26 de setembro. Apesar de enfrentar acusações de oportunismo e ataques do atual DCE da UFRGS, sob forças ligadas à atual Reitoria e ao Governo Federal, e da oposição expressa do vice-reitor Pedro Costa, a votação ainda foi vitoriosa. Após isso, o DCE precisou rever sua posição, inclusive buscando alinhar-se com o calendário proposto na UNE pela Oposição de Esquerda em solidariedade com a Palestina e tomou a frente de organizar os atos já marcados nacionalmente em torno do tema. Compreender a força real que a mobilização pode representar, de como podemos nos organizar e conquistar vitórias, a partir do trabalho direcionado e com objetivos bem definidos: este é o principal exemplo a ser dado pelo recém-formado Comitê.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um evento de lançamento aberto do Comitê deve ser realizado no Campus do Vale. Nesse sentido, a partir do chamado, convidamos cada pessoa que legitimamente se solidarize e esteja disposta a construir um movimento potente na UFRGS a participar não apenas do evento, mas do próprio Comitê, mobilizando seus colegas e seus diretórios acadêmicos. Que caminhemos rumo a tornar a UFRGS um espaço livre de apartheid.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Universidade Federal do Delta do Parnaíba (UFDPar) busca parceria acadêmica com universidade israelense]]></title>
            <description><![CDATA[Como já denunciado amplamente, as parcerias buscadas por institutos de pesquisas israelenses ligadas ao sionismo buscam legitimar academicamente o apartheid na região, principalmente contra o povo palestino.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/0ZrMVo-universidade-federal-do-delta-do-parnaiba-ufdpar-busca-parceria-academica-com-universidade-israelense</link>
            <guid isPermaLink="false">0ZrMVo</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufdparisrael.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: UFDPar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 7 de outubro o portal da Universidade Federal do Delta do Parnaíba (UFDPar) anunciou a recepção do pesquisador Dan Y. Lewitus de Shenkar, uma instituição de ensino e pesquisa israelense de Tel Aviv, pelo Programa de Pós-Graduação em Biotecnologia com o apoio da assessoria de assuntos internacionais da universidade. A visita ocorreu dias depois de outras universidades brasileiras, como a Universidade de Fortaleza (UFC) e Universidade Estadual de Campinas (&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unicamp&lt;/a&gt;), romperem relações acadêmicas com instituições israelenses em resposta ao genocídio perpetuado pelo estado sionista israelense contra o povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a &lt;a href=&quot;https://admin.ufdpar.edu.br/UFDPar/pesquisador-israelense-visita-a-ufdpar-para-discutir-parceria-em-pesquisas-com-algas-do-litoral-piauiense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria no portal&lt;/a&gt; da UFDPar, a visita foi considerada  como &quot;uma oportunidade estratégica de internacionalização da pesquisa” e ocorreu após o interesse da instituição israelense nas pesquisas voltadas para o aproveitamento de algas da região do litoral piauiense. Como já denunciado amplamente, as parcerias buscadas por institutos de pesquisas israelenses ligadas ao sionismo buscam legitimar academicamente o apartheid na região, principalmente contra o povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Colaboração com o genocídio&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A instituição Shenkar colabora com o estado sionista e o massacre do povo palestino. De um lado, através da busca de parcerias disfarçadas de internacionalização para legitimar a violência, violações de direitos e ocupação de território palestino. Por outro lado, com produção direta de pesquisa para o desenvolvimento do aparato militar de Israel, com colaboração ampla com a IDF, braço armado do sionismo, e inteligência israelense, com ações que vão desde design e fabricação de uniformes de soldados da até a produção de tecnologias para serem aplicadas em combate no solo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria pesquisa do Dan Y. Lewitus, conforme evidenciado em sua publicação científica &quot;Reinforcement of poly (methyl methacrylate) by WS2 nanotubes towards antiballistic applications”, publicada em 2021, tem aplicação direta no desenvolvimento de tecnologia bélica, especificamente em coletes protetores. Os mesmos coletes que vestem os soldados sionistas da IDF. Seu trabalho busca desenvolver e testar compósitos de plástico especificamente para &quot;aplicações antibalísticas&quot;, como &quot;materiais à prova de balas&quot; e &quot;vidros à prova de estilhaços&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os experimentos utilizaram o método Split-Hopkinson Pressure Bar (SHPB), teste dinâmico padrão-ouro para simular impactos de alta velocidade, como os de projéteis. O estudo, que contou com a participação e agradecimentos à RAFAEL – Advanced Defense Systems LTD (uma das principais empresas de armamento de Israel), visa explicitamente melhorar a &quot;capacidade de absorção de energia&quot; desses materiais para uso em equipamentos de proteção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A propaganda irresponsável da UFDPar evidência que a parceria de docentes e da assessoria internacional coloca a universidade como colaboradoda máquina de guerra sionista, que aplica essas pesquisas contra o povo palestino em projeto de colonização. Um ato de cumplicidade da instituição e comunidade acadêmica com o genocidio étnico, e com a morte de mais de 60 mil pessoas, 20 mil delas sendo crianças, segundo dados do Ministério da Saúde de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reação da comunidade acadêmica&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após a publicação da nota política “&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/ujc.parnaiba/p/DPy64AujnG5/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UFDPar firma relação de pesquisa com estado sionista&lt;/a&gt;” pela União da Juventude Comunista (UJC) em Parnaiba que expôs essa visita constrangedora, João Paulo Macedo, reitor da UFDPar, afirmou que não houve acordo firmado formalmente entre as instituições, mesmo com a visita tenha ocorrido com suporte da assessoria internacional e tenha sido publicada matéria no portal oficial da UFDPar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questionado sobre o conteúdo da matéria e o posicionamento da instituição frente ao genocídio, ele respondeu: “O debate sobre a questão Palestina é imprescindível e é a massa crítica das universidades que deve fazê-lo para ampliar a compreensão do que está a correr. Neste aspecto o debate foi iniciado na UFDPar assim como tem ocorrido em outras IES e assim se constrói o acúmulo necessário e com maturidade e diálogo para dissipar certas compreensões”. Porém, não há posicionamento – sequer menção – a Gaza ou a Palestina nos portais de comunicação oficiais da UFDPar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A exemplo do que vêm exigindo trabalhadores, estudantes e pesquisadores de todo o mundo, devem ser encerradas colaboração com indivíduos ou instituições sionistas, seja ele em fase de projeto, negociação ou formalização. No dia 18 de outubro ocorreu uma plenária de criação do Comitê Parnaíbano de Solidariedade ao Povo Palestino, com participação da comunidade acadêmica da universidade e outras organizações e pessoas da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UFDPar precisa se posicionar claramente ao lado do povo palestino e do direito à ciência livre de cumplicidade com a opressão, tensionando o governo atual; e que dê voz a atividades voltadadas para o tema, como a roda de conversa em solidariedade ao povo palestino, desenvolvida pela UJC, que ocorreu ainda esse ano, em parceria com o CA de Psicologia Esperança Garcia e a Frente Palestina de São Paulo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aldeia Urbana: onde a luta ancestral encontra a periferia]]></title>
            <description><![CDATA[Cristian Arapiun e Thaigon Arapiun criaram o podcast como uma forma revolucionária de comunicação indigena e periférica. O programa, em estilo mesacast, é transmitido ao vivo pelo canal no youtube “Aldeia Urbana” e fica disponível, gratuitamente, após a transmissão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/feep3P-aldeia-urbana-onde-a-luta-ancestral-encontra-a-periferia</link>
            <guid isPermaLink="false">feep3P</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 19:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/aldeiaurbana.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Dois jovens indígenas, estudantes de cinema da Universidade Federal do Oeste do Pará (UFPA), no dia 12 de outubro estrearam o podcast Aldeia Urbana. Cristian Arapiun e Thaigon Arapiun criaram o podcast como uma forma revolucionária de comunicação indigena e periférica. O programa, em estilo mesacast, é transmitido ao vivo pelo canal no youtube “Aldeia Urbana” e fica disponível, gratuitamente, após a transmissão. A ideia para o podcast surgiu quando ambos ingressaram no início deste ano no curso de graduação em Cinema da UFPA, para que pudessem falar sobre suas vivências na luta pela sobrevivência dos povos indígenas e sua cultura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No primeiro episódio, Thaigon e Cristian falam um pouco sobre as suas trajetórias na luta e sobre a vida nas periferias de Santarém e Belém, mostrando como a luta dos povos indígenas e periféricos ainda é desprezada e pouco divulgada pela mídia burguesa. Os apresentadores também contam com a participação de três convidados especiais: Jander Arapiun (comunicador indígena do CITA), Maike Kumaruara (professor de direito indígena na Ufopa) e Luana Kumaruara (professora da Ufopa). Eles falam sobre a sua luta e o que significa ser um indígena que mantém a sua cultura e luta pelo seu povo nas zonas urbanas do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O podcast traz uma abordagem diferente como forma de comunicação sobre e para com os povos indígenas, fazendo uma reflexão forte sobre resistência e dualidade entre ser indígena e viver na cidade. Como os próprios apresentadores falam no primeiro episódio “Aldeia indígena não é só um podcast, é comunicação indígena e ferramenta de luta”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siga a Aldeia Urbana nas redes sociais (&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/aldeiaurbana_/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@aldeiaurbana_&lt;/a&gt;) para acompanhar os episódios.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ALMG dá um passo na privatização da Copasa e PEC do Cala a Boca segue para 2° turno de votação]]></title>
            <description><![CDATA[Em assembleia anterior à votação da PEC, os trabalhadores da Copasa e da Copanor deliberaram pela realização de uma greve dos dias 21 a 23. O movimento contou com mobilizações ao redor do estado e manifestações massivas em Belo Horizonte.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/p6eGVW-almg-da-um-passo-na-privatizacao-da-copasa-e-pec-do-cala-a-boca-segue-para-2-turno-de-votacao</link>
            <guid isPermaLink="false">p6eGVW</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/copasacopanor.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores da Copasa e Copanor em greve dão às costas durante a fala do presidente-diretor da empresa em Audiência Pública na ALMG. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na madrugada da última sexta-feira (24), a Assembleia Legislativa de Minas Gerais (ALMG) aprovou em 1° turno a PEC 24/2023, a PEC do Cala a Boca, que retira da constituição estadual a obrigatoriedade de referendo popular para que ocorra a privatização da Companhia de Saneamento de Minas Gerais (Copasa). A PEC ainda precisa passar por uma Comissão Especial e ser votada em 2° turno no plenário da ALMG, mas sua aprovação já é uma vitória do Governo Zema, que desde o início de seu governo defende a entrega dos bens públicos aos empresários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em assembleia anterior à votação da PEC, os trabalhadores da Copasa e da Copanor deliberaram pela realização de uma greve dos dias 21 a 23. O movimento contou com mobilizações ao redor do estado e manifestações massivas em Belo Horizonte. Após a votação, os trabalhadores suspenderam a greve, mas devem retomar a paralisação nesta terça-feira (28), com a perspectiva de manutenção da greve até a votação em 2° turno. Na segunda-feira (27), sindicatos, movimentos sociais e partidos de esquerda se reuniram na sede da CUT Minas em uma plenária convocada pelo Sindicato dos Trabalhadores nas Indústrias de Purificação e Distribuição de Água e em Serviços de Esgotos do Estado de Minas Gerais (Sindágua-MG), que definiu uma agenda de lutas durante a semana até a votação em 2º turno, com a convocação de um ato em Belo Horizonte para o domingo, 2 de novembro, na Praça Raul Soares às 9:00.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em entrevista ao jornal O Futuro, o presidente do Sindágua-MG, Eduardo Pereira, avaliou positivamente a adesão dos trabalhadores às manifestações: “Nós fizemos 3 grandes passeatas nos dias 21, 22 e 23. No dia 21 a gente conseguiu colocar mais de 2 mil trabalhadores na rua. No dia 22, como teve a participação do interior, teve mais de 6 mil trabalhadores, e a gente sabe porque a gente tem que fazer o levantamento dos ônibus, tem que pagar a alimentação, então esse cálculo é real. E no terceiro dia, que foi o dia da votação, nós conseguimos nos manter mobilizados com mais de 2 mil trabalhadores na ALMG”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Romeu Zema tem defendido a entrega das estatais mineiras desde o início de seu governo. Apesar de também buscar a privatização da Cemig e da Codemig, a tática adotada nesse momento foi de não avançar sobre todas as empresas de uma vez, tentando garantir primeiro a entrega do serviço de saneamento para o mercado financeiro. A ideia é dividir os trabalhadores e reduzir a resistência. Eduardo avalia que isso não enfraqueceu a unidade entre as categorias: “Tirando a Cemig, o cenário não ficou fácil. O cenário ficou ainda mais difícil, porque nós criamos mobilizações estratégicas, conversamos com a categoria, em uma perspectiva de que a Cemig está com a gente, os professores tão com a gente, os sindicatos parceiros tão com a gente, e a população precisa entender o que tá acontecendo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para ele, a força da movimentação do governo reside no desconhecimento da pauta, apontando para uma &lt;a href=&quot;https://sindagua.com.br/pesquisa-itatiaia-mostra-que-66-da-populacao-quer-ser-consultada-sobre-a-privatizacao-da-copasa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pesquisa recente da Itatiaia/Instituto Ver&lt;/a&gt; que indica que 85% da população de Minas Gerais desconhece a proposta de extinção do referendo. Quando perguntados, 66% dos respondentes defenderam a manutenção do referendo. 44% é contra a privatização, enquanto 36% é favorável. Frente à impopularidade da pauta, o governo busca garantir a entrega da Copasa ainda em 2025, evitando que esse tema se estenda em ano eleitoral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A privatização da Copasa não é um caso isolado. A &lt;a href=&quot;https://abconsindcon.com.br/wp-content/uploads/2025/08/Panorama_ABCON_2025_08-11.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Associação e Sindicato Nacional das Concessionárias Privadas de Serviços Públicos de Água e Esgoto indica&lt;/a&gt; que entre 2019 e 2025 houve um aumento de 525% no número de municípios que adotaram algum tipo de privatização no saneamento, seja na forma de PPPs, concessões parciais ou totais. Até agosto de 2025, 32,7% dos municípios haviam privatizado o saneamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eduardo Pereira aponta que os resultados desse avanço das privatizações são a precarização e o encarecimento das tarifas: “Em MG nós temos aqui Ouro Preto, que foi privatizado. Lá nunca foi Copasa, era um departamento municipal. Privatizou e os clientes tiveram um reajuste de 200% na tarifa. Foi tão danoso que o prefeito que idealizou esse projeto não conseguiu reeleição. Os vereadores que apoiaram o prefeito, muitos deles não conseguiram reeleição. Exemplos fora de Minas: Manaus foi privatizado no ano 2000, com as mesmas promessas que o governo Zema está fazendo agora, e Manaus hoje é a pior cidade entre as maiores cidades do país em termos de saneamento básico. [Em Cochabamba, na Bolívia,] quando privatizou o saneamento também teve aumento de tarifa, precarização do serviço. Gerou uma revolta na população porque a população tinha que se comprometer em 25% da sua renda pra ter acesso à água, e que chegou a ter uma discussão, que gerou um livro, que chama Guerra da Água”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O líder sindical também destaca o caráter social da Copasa enquanto empresa pública: “[Minas Gerais] é o estado com o maior número de municípios, e com diversas desigualdades. Por exemplo, eu estou na região do Norte de Minas, na cidade de Salinas. A nossa região tem uma semelhança muito grande com o nordeste do país. É uma região onde você não vê muita infraestrutura, políticas públicas como tem aqui na região mais rica do nosso estado, em Belo Horizonte. Então a Copasa é a única política pública que a população carente daquela região tem de forma igual à região mais rica porque ela usa o subsídio cruzado, que nada mais é que a Copasa pegar [a arrecadação das] cidades maiores, por exemplo aqui da capital mineira que representa 27% da arrecadação da Copasa, pra investir em cidades menores, como Berilo, Assis Badaró, Montezuma, aquela região do Norte de Minas”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente do Sindágua-MG colocou aquilo que considera ser a tarefa atual do movimento: “Nosso papel agora, junto com os trabalhadores, movimentos sociais, movimentos sindicais, é fazer com que esses deputados sejam vistos na ponta, fazer com que o voto desses deputados seja visto na ponta. E mostrar, tentar fazer uma relação, muito criativa, de que o voto do deputado vai afetar a conta do consumidor, o voto do deputado vai fazer com que aconteça naquela região o que aconteceu em Ouro Preto, o que aconteceu em Manaus, e que pode vir uma futura guerra como aconteceu em Cochabamba”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mercadores do genocídio: o lobby sionista em Sergipe]]></title>
            <description><![CDATA[Essas aproximações reiteradas nos últimos anos reverberam em cada vez mais conexões entre o Estado e diversos órgãos do país, culminando, há pouco tempo, inclusive no hasteamento da bandeira de Israel do lado de fora do Palácio do Governador.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/hQ52p8-mercadores-do-genocidio-o-lobby-sionista-em-sergipe</link>
            <guid isPermaLink="false">hQ52p8</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Embaixador de Israel no Brasil em Sergipe durante período de agenda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Historicamente, é evidente que Israel utiliza seu “soft power” e seus aparatos diplomáticos e econômicos para promover relações políticas e expandir o projeto sionista, legitimando-o ideologicamente mundo afora. Em Sergipe, essas aproximações reiteradas nos últimos anos reverberam em cada vez mais conexões entre o Estado e diversos órgãos do país, culminando, há pouco tempo, inclusive no hasteamento da bandeira de Israel do lado de fora do Palácio do Governador.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Retrospecto inicial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como ponto de partida recente, em novembro de 2017, o Sergipe Parque Tecnológico (SergipeTec), organização social ligada ao Governo de Sergipe, &lt;a href=&quot;https://www.se.gov.br/noticias/desenvolvimento/parque-tecnologico-de-sergipe-faz-parceria-com-centro-de-negocios-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebeu representantes do Israel Trade &amp;amp; Investment&lt;/a&gt;, organismo ligado ao Ministério da Economia de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Israel Trade &amp;amp; Investment se configura como uma rede de escritórios comerciais que tem como função conectar oportunidades e desenvolver &quot;cases de sucesso&quot; entre empresas israelenses e brasileiras em diversos setores. Com esse discurso, a assessora especial Sheila Golabek indicou diversas particularidades similares entre os dois Estados, principalmente em clima e produção agrícola, que poderiam gerar aberturas de negócios e a inserção do capital sionista e seus condicionantes dentro do território local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já em julho de 2018, o então deputado federal e presidente do Grupo de Amizade Brasil-Israel Jony Marcos (Republicanos) proporcionou diversos compromissos e agendas dentro do Estado para o Embaixador de Israel no Brasil, Yossi Shelley. Nessa passagem, o representante sionista tinha o objetivo de &lt;a href=&quot;https://infonet.com.br/noticias/politica/embaixador-de-israel-traz-protocolo-de-intencoes-a-se/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;promover os horizontes&lt;/a&gt; de parcerias tecnológicas, científicas e econômicas entre Sergipe e Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Viemos buscar estabelecer relações de projetos de inovação entre Sergipe e Israel, ver projetos relacionados ao petróleo, à educação e à segurança cibernética. Israel tem muitos projetos desses temas que podem ser aplicados em Sergipe”, disse o embaixador. Palavras essas que implicitamente também visavam explorar uma velha narrativa de apresentar Israel como a única “democracia do Oriente Médio”, enquanto avançava seu cerco a Gaza e aos palestinos, com bombardeios constantes naquela região.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Yossi Shelley na apresentação um protocolo de intenções entre Israel e Sergipe. Reprodução/Foto: Infonet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a vinda a Sergipe, ele recebeu o &lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/embaixador-de-israel-agora-recebeu-titulo-de-cidadao-sergipano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;título de Cidadão Sergipano&lt;/a&gt;, em sessão promovida pelo ex-deputado estadual Jairo de Glória (Republicanos) na Assembleia Legislativa de Sergipe. No mesmo dia, também foi &lt;a href=&quot;https://www.ufs.br/conteudo/61939-ufs-recebe-visita-de-embaixador-de-israel-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebido na Universidade Federal de Sergipe&lt;/a&gt; (UFS), onde apresentou um protocolo de intenções de relacionamento entre Sergipe e o suposto Estado, direcionado a diversos âmbitos produtivos, incluindo o setor de pesquisa. Inclusive, o ex-reitor da UFS, professor Angelo Roberto Antoniolli, colocou-se à disposição para estreitar as relações de pesquisa entre os países, salientando o desenvolvimento dos programas de pós-graduação da instituição e abordando o impacto positivo que um possível acordo proporcionaria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2019, o Israel Trade &amp;amp; Investment voltou ao Estado a convite do Departamento Técnico (DET) e da Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econômico e da Ciência e Tecnologia (Sedetec), para diversas reuniões e formulações de acordos, possuindo dentro de seus objetivos&lt;a href=&quot;https://sedetec.se.gov.br/sedetec-recebe-representante-da-israel-trade-investment-em-reuniao-para-viabilidade-de-negocios/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; abrir um canal de comunicação&lt;/a&gt; para fortalecer relações comerciais e de cooperação técnica entre empresas sergipanas e israelenses. Esses contatos e articulações feitas de maneira recorrente entre o Governo sergipano e os representantes sionistas evidenciam como essas forças conseguem se difundir nas mais diversas perspectivas para garantir o poder e o controle das ideias quanto à legitimação do Estado de Israel e sua caracterização como moderno, progressista e aberto no campo dos negócios e das ideias. Enquanto isso, podem manter o fortalecimento de sua máquina de guerra, as agressões contra o povo palestino e &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/guerra-israel-x-libano/israel-viola-cessar-fogo-e-mantem-tropas-no-libano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;outros paises árabes&lt;/a&gt;, além suas atividades nucleares sem grandes contestações da comunidade internacional ocidental.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Crescimento dos gestos de proximidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mais recentemente, em novembro de 2023, acadêmicos, partidos e diversos movimentos sociais e estudantis se reuniram em Aracaju para a construção de um &lt;a href=&quot;https://se.cut.org.br/noticias/sindicatos-e-movimentos-sociais-de-sergipe-pedem-cessar-fogo-na-palestina-9b84&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato &lt;/a&gt;pelo fim dos ataques ao povo palestino, devido ao crescimento da comoção internacional quanto às práticas viscerais e desumanas praticadas em Gaza e com seus habitantes. Como resposta a esse ato, no dia 6 do mesmo mês a&lt;a href=&quot;https://www.f5news.com.br/cotidiano/equivoco-diplomatico-diz-governo-de-sergipe-apos-retirar-bandeira-de-israel.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; bandeira de Israel foi hasteada&lt;/a&gt; junto às do Estado de Sergipe e do município de Aracaju no Palácio dos Despachos, sede do Governo Estadual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após certas denúncias e críticas do ato proferido, o governador Fábio Mitidieri veio a público declarar que o hasteamento foi feito a pedido da embaixada de Israel e classificou a ação como uma atitude solidária ao país, mas foi um “equívoco diplomático”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Há um mês nos somamos à indignação mundial e, assim como demais Estados da Federação, o Senado Federal e vários países, manifestamos nossa solidariedade a Israel pelos ataques terroristas sofridos, através do hasteamento da bandeira daquele país”, disse o alto representante do Governo, que nunca se manifestou ou prestou condolências em nenhum dos genocídios diários que ocasionam em centenas de vítimas pelas intervenções coloniais incessantes em território palestino.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A bandeira de Israel ficou por certo tempo hasteada em frente à sede do Governo de Sergipe Reprodução: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além desse ato de solidariedade, o atual Governo estadual buscou estreitar mais ainda seus laços com Israel no setor de segurança pública. Em novembro de 2024, foram investidos R$3,2 milhões em&lt;a href=&quot;https://www.se.gov.br/noticias/seguranca-publica/governador_reforca_seguranca_publica_com_entrega_de_r_3_2_milhoes_em_armamentos_e_viaturas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; equipamentos destinados à polícia civil e militar&lt;/a&gt;. Dentre esses investimentos, R$ 1,7 milhão foram para a aquisição de 139 carabinas configuradas na plataforma AR-15, produzidas pela ex-estatal israelense Israel Weapon Industries Ltd, empresa que fornece armamento de forma sistemática aos soldados da IOF, que controlam a região de Gaza e praticam as ações arbitrárias com auxílio desses utensílios bélicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos dois anos anteriores, foram contabilizadas um total de &lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/governo-de-sergipe-comprou-quase-r-37-milhoes-em-armas-de-ex-estatal-israelense-ligada-a-massacres-de-palestinos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;274 carabinas importadas&lt;/a&gt; da mesma empresa para a segurança pública de Sergipe. Conjuntamente, policiais sergipanos foram levados para um&lt;a href=&quot;https://www.conib.org.br/noticias/todas-as-noticias/policiais-sergipanos-fazem-treinamento-em-israel.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; “curso de contraterrorismo” &lt;/a&gt;em Israel com policiais e membros do Exército nacional. Constata-se então um crescente alinhamento e subordinação econômica e diplomática ao discurso sionista dentro do Estado, o que busca perpetuar o senso comum quanto ao que ocorre atualmente em Gaza inibir o questionamento das ações desproporcionais de Israel e, ao contrário de repudiá-las, importar didaticamente seus portes e métodos de violência e crueldade militar, como, por exemplo o caso recente em que soldados da Força de Defesa de Israel mataram 70 palestinos que estavam &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/tiros-de-israel-matam-palestinos-buscavam-ajuda-em-gaza-diz-autoridade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;buscando ajuda humanitária&lt;/a&gt; sob a justificativa de prevenção ostensiva, para serem utilizados em âmbitos estaduais.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fábio Mitidieri durante entrega de armas à Polícia Militar de Sergipe. Reprodução: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já em julho de 2025, o secretário municipal de Desenvolvimento Econômico e Inovação de Aracaju, Dilermando Garcia Ribeiro Júnior, esteve em &lt;a href=&quot;https://imprensa24h.com.br/secretario-de-aracaju-esta-em-missao-oficial-em-israel-durante-escalada-de-tensao-prefeitura-acompanha-situacao-com-apoio-do-senado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;missão oficial&lt;/a&gt; em Israel, participando do MUNI EXPO ISRAEL 2025, conferência de desenvolvimento econômico sediada no país. Devido à escalada inesperada do chamado conflito dos 12 dias, que se iniciou com bombardeios israelenses que&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-toda-solidariedade-ao-povo-iraniano-combater-o-imperialismo-e-o-sionismo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; executaram&lt;/a&gt; civis e membros do alto escalão militar do regime iraniano, Dilermando precisou se recolher às pressas em local seguro junto a outros representantes internacionais até conseguir retornar para o Brasil com esforços do Itamaraty e dos senadores sergipanos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Representação pró-Palestina&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como um contraponto a todas essas coerções e movimentações locais para legitimação de Israel como um Estado democrático, pacífico e de progresso compartilhado, surgiu em Sergipe o Comitê Sergipano de Solidariedade Palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Composto por professores e alunos da UFS, representantes partidários (incluindo o PCBR), artistas, sindicalistas e membros dos diversos setores sociais, essa união tem como objetivo promover ações culturais, formativas e políticas que conscientizem e convidem a população sergipana a entender e se compadecer contra o genocídio provocado por Israel e difundir, de forma alternativa à mídia tradicional &lt;a href=&quot;https://revistas.usp.br/cadernosdecampo/article/view/223236&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as instituições sionistas,&lt;/a&gt; sobre a realidade palestina, através de uma perspectiva de valorização cultural e resistência de um povo que sempre é silenciado e marginalizado — principalmente em um período em que os ataques ostensivos sobre os palestinos aumentam dia após dia e o risco de planificação e ocupação completa de Gaza por parte do Estado Sionista é cada vez mais alarmante, seja pelas balas de seu exercito ou pelo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/29/trump-e-netanyahu-anunciam-plano-para-fim-do-genocidio-na-faixa-de-gaza-hamas-ainda-nao-respondeu/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;novo plano&lt;/a&gt; de cessar-fogo proposto por Donald Trump que pretende marginalizar e desintegrar mais ainda a população local, sua história e cultura, caso aprovado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A primeira ação de rua foi protagonizada no centro de Aracaju, que contou com a participação dos&lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/ato-do-comite-sergipano-de-solidariedade-a-palestina-pede-que-brasil-sergipe-e-aracaju-rompam-relacoes-com-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; diversos movimentos e componentes do comitê&lt;/a&gt;, além de sergipanos que são solidários à causa palestina. O protesto trouxe diversos elementos visuais e críticos quanto às figuras de Donald Trump e Benjamin Netanyahu, Primeiro-ministro de Israel, além de&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DLmlQY-Mp_M/?img_index=3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; pronunciamentos &lt;/a&gt; sobre as problemáticas recorrentes que atingem os palestinos e a necessidade do rompimento de laços econômicos e diplomáticos entre Brasil e Sergipe com Israel. O ato fez com que, em julho de 2025, o comitê recebesse uma homenagem institucional através da deputada estadual Linda Brasil, dentro de uma &lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/sessao-especial-presta-homenagem-aos-imigrantes-e-refugiados-em-sergipe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sessão em homenagem aos refugiados e imigrantes em Sergipe&lt;/a&gt;. Essa consagração foi recebida pelo professor do Departamento de Relações Internacionais da UFS e membro do Centro de Estudos Árabes e Islâmicos de Sergipe (CEAI) Geraldo Adriano Godoy de Campos, um dos idealizadores do Comitê.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse5.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Professor Geraldo em discurso durante o ato em solidariedade a Palestina em Aracaju. Reprodução/Foto: Mangue Jornalismo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por uma ruptura completa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Torna-se visível que, apesar de majoritariamente existir dentro da semiótica e senso comum regional uma despolitização e desconhecimento quanto à história do povo palestino, existem caminhos alternativos que já estão sendo traçados e que abrem ideias para novas iniciativas contra-hegemônicas. Vivemos sob um véu ideológico nacional que mascara e distorce o nível mais clarificado de barbárie e desumanização do século XXI que já vitimou mais de 60 mil pessoas em apenas 18 meses. É prudente apresentar um discurso que contraponha o que é exposto pelo viés sionista e concentre cada vez mais pessoas pela causa palestina e pelo fim da ocupação e apartheid sistemático em Gaza, uma região em que centenas de pessoas, em sua maioria crianças e mulheres, morrem diariamente devido à fome, execuções, bombardeios, torturas e todo tipo de crueldade que se possa imaginar em nome de um projeto de dominação regional que relativiza as vidas inocentes perdidas e é ainda financiado, inclusive, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com participação brasileira.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Casos como o da Dra. Alaa al-Najjar, que recebeu corpos carbonizados de 7 dos seus filhos no hospital em que trabalha devido a&lt;a href=&quot;https://fepal.com.br/medica-de-gaza-recebe-corpos-carbonizados-de-7-de-seus-filhos-enquanto-trabalhava/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; bombardeios na área de Qizan al-Najjar&lt;/a&gt;, no sul de Khan Younis, que mataram nove de seus 10 filhos, não devem ser mais ocultados ou invisibilizados; o povo sergipano precisa entender, por meio da ação política crítica e organizada contra ocupação na Palestina, a urgência de nosso Estado e país, muito mais que produzir falas ou discursos críticos, agir com concretude e romper intenções e laços econômicos e diplomáticos com Israel. Com isso, exterminarmos de nossa consciência e ciclo social o peso de que estamos sendo&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; cúmplices e financiadores, &lt;/a&gt;mesmo que de forma “terceirizada”, do preconceito, do extermínio e naturalização do ódio étnico que é justificado e mascarado com desculpas fáceis e oportunidades de mercado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara de vereadores de Salvador (BA) aprova lei da bíblia nas escolas]]></title>
            <description><![CDATA[Kênio Rezende (PRD) declarou que a obra poderia ser utilizada, por exemplo, para ensinar “a história de Israel e de Jerusalém”, argumento que explicita o viés proselitista da medida.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/jFLaHm-camara-de-vereadores-de-salvador-ba-aprova-lei-da-biblia-nas-escolas</link>
            <guid isPermaLink="false">jFLaHm</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/biblia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Pixabay.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Victor de Almeida&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Câmara Municipal de Salvador aprovou, com um placar de 18 votos a 14, o projeto de lei de autoria do vereador Kênio Rezende (PRD) que inclui a Bíblia Sagrada como material paradidático nas escolas públicas e privadas da capital baiana. &lt;a href=&quot;https://www.correio24horas.com.br/salvador/projeto-propoe-uso-da-biblia-como-recurso-paradidatico-nas-escolas-de-salvador-0925&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Segundo o texto, a medida não teria caráter religioso nem buscaria impor crenças, &lt;/a&gt;mas sim reconhecer o “valor histórico, literário, geográfico e cultural” do livro, permitindo seu uso como apoio em disciplinas como História, Literatura, Geografia, Filosofia, Artes e Ensino Religioso. &lt;a href=&quot;https://www.cms.ba.gov.br/noticias/26-09-2025-projeto-de-lei-propoe-a-biblia-como-recurso-paradidatico-nas-escolas-de-salvador&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O autor da proposta afirma que a intenção é “ampliar os recursos pedagógicos” e “respeitar a laicidade do Estado”,&lt;/a&gt; tratando a Bíblia como um documento de relevância cultural. Contudo, ao justificar a iniciativa, Kênio Rezende (PRD) declarou que a obra poderia ser utilizada, por exemplo, para ensinar “a história de Israel e de Jerusalém”, argumento que explicita o viés proselitista da medida e sua conexão com uma agenda ideológica alinhada ao sionismo, que recorre a narrativas bíblicas para legitimar projetos políticos de extrema-direita, com o genocídio do povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A trajetória do próprio vereador revela a lógica que sustenta a aprovação da lei. Pastor ligado à Igreja Universal do Reino de Deus, Rezende foi lançado à política por uma instituição que concentra poder econômico e político expressivo e que adota o sionismo como um de seus pilares. Sua candidatura, apoiada por uma base conservadora, é exemplo da instrumentalização da fé como ferramenta de conquista de espaços no aparelho de Estado. A aprovação da medida, com o apoio de uma maioria de vereadores, demonstra o alinhamento de grande parte da classe política local com os interesses de grupos religiosos reacionários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa ofensiva ideológica não se limita ao terreno pedagógico: ela integra uma estratégia mais ampla de reprodução das condições de dominação burguesa. Ao introduzir um texto sagrado de caráter dogmático no espaço escolar, o projeto atua como mecanismo de naturalização da ordem social, desviando a juventude da compreensão das contradições estruturais que sustentam a exploração capitalista. Em vez de fomentar o pensamento crítico, busca-se inculcar valores que reforçam a resignação diante da desigualdade e da opressão de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O apelo à religião no ambiente escolar opera, assim, como instrumento de hegemonia: consolida um consenso social baseado em moralismos e mitos que encobrem as raízes materiais da miséria e da violência cotidiana. Tal como apontou Marx, a religião cumpre a função de legitimar a ordem estabelecida, amortecendo a indignação popular e canalizando-a para uma dimensão transcendental, onde as contradições do capital aparecem como destino ou provação, e não como produto histórico da exploração do trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É nesse sentido que a luta pela educação pública, gratuita, laica, científica e verdadeiramente emancipadora deve constituir uma das principais bandeiras da classe trabalhadora. A escola não pode ser reduzida a um aparelho de reprodução da ideologia dominante; ela deve se afirmar como espaço de disputa, onde o conhecimento histórico e científico seja colocado a serviço da formação de sujeitos capazes de interpretar criticamente sua realidade e de se organizar para transformá-la.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Trabalho escravo: Pecuária lidera resgates no Brasil e abastece gigantes multinacionais]]></title>
            <description><![CDATA[Séculos após a abolição, a escravidão persiste no agronegócio brasileiro, beneficiando gigantes como JBS com a conivência do Estado, enquanto a maioria dos resgatados continua sendo a população negra.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/897UUv-trabalho-escravo-pecuaria-lidera-resgates-no-brasil-e-abastece-gigantes-multinacionais</link>
            <guid isPermaLink="false">897UUv</guid>
            <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pecuaria.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: SIT/Ministério da Economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/brasil-avanca-no-combate-ao-trabalho-escravo-resultados-das-acoes-de-2024-e-os-30-anos-da-politica-de-erradicacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2024&lt;/a&gt;, 2.004 trabalhadores foram resgatados de condições de trabalho análogo à escravidão através de ações fiscais do Ministério do Trabalho e Emprego (MTE), valor menor que os 3.190 trabalhadores resgatados em &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/noticias-e-conteudo/2024/janeiro/mte-resgata-3-190-trabalhadores-de-condicoes-analogas-a-escravidao-em-2023&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2023&lt;/a&gt;, maior número da última  década. A herança da escravidão se encontra concentrada em um setor que acumula privilégios legais e fiscais no Brasil, a agricultura empresarial, &lt;a href=&quot;https://www.ilo.org/pt-pt/resource/news/serie-smartlab-de-trabalho-decente-cerca-de-60-mil-pessoas-foram-resgatadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;representando&lt;/a&gt; mais de 80% dos trabalhadores resgatados entre 2003 e 2022. Ainda dentro do Agronegócio, uma porção se destaca, a pecuária, &lt;a href=&quot;https://ejfoundation.org/resources/downloads/Trabalho-escravo-no-setor-pecuarista-o-caso-de-Mato-Grosso-e-Mato-Grosso-do-Sul.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;responsável&lt;/a&gt; por 46% dos casos totais no mesmo período.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pecuária brasileira, que se autofiscaliza desde a sanção da Lei do Autocontrole (&lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2024-set-04/transformacoes-na-fiscalizacao-agropecuaria-revogacao-da-suspensao-de-atividades-pela-lei-no-14-515-22/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei&lt;/a&gt; 14.515/2022 e &lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/colunas/mariana-grilli/2025/04/23/auditores-federais-agropecuarios-se-mobilizam-contra-lei-do-mapa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto&lt;/a&gt; 12.126/2024) e recebe bilhões do &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/agricultura/pt-br/assuntos/noticias/governo-federal-lanca-plano-safra-2025-2026-com-r-516-2-bilhoes-para-impulsionar-o-agro-brasileiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Plano Safra&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/10/novos-casos-trabalho-escravo-maiores-frigorificos-pais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;concentra&lt;/a&gt; 26% dos trabalhadores vítimas de trabalho escravo no país, segundo a série histórica dos registros do MTE. Isso equivale a um total de 17,3 mil trabalhadores sujeitos a condições análogas à escravidão entre 1995 e 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A questão é profundamente grave no Pará, o estado com mais resgates de pessoas em condições de trabalho análogo à escravidão. O relatório Combate à escravidão moderna no Brasil: estimativa de prevalência e perfil de vulnerabilidade do trabalho forçado e análogo ao de escravo na pecuária no Pará, realizado pela Fundação Pan-Americana para o Desenvolvimento (PADF), de 2024, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/12/05/analogo-a-escravidao-31-dos-trabalhadores-da-pecuaria-no-para-foram-vitimas-de-trabalho-forcado-nos-ultimos-dois-anos-aponta-pesquisa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;revelou &lt;/a&gt;que 31% dos trabalhadores da pecuária haviam sido vítimas de trabalho forçado nos 2 anos anteriores à publicação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde 1995, o setor com maiores números de resgates foi a pecuária, seguida de: produção florestal em florestas nativas, cultivo de café, cultivo de soja, lavouras temporárias e construção de edifícios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A JBS S.A., maior processadora de carnes do planeta – dona da Friboi, Seara, Swift, Maturatta, entre outras nos ramos de couro, celulose, serviços financeiros, higiene e limpeza, com &lt;a href=&quot;https://www.sec.gov/ix?doc=/Archives/edgar/data/1450123/000101376225002376/ea0234555-20f_jbssa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;faturamento&lt;/a&gt; líquido de US$ 77,2 bilhões (ou R$ 388,7 bilhões) em 2024, conta com diversos fornecedores flagrados utilizando trabalho com condições análogas à escravidão. Apesar de afirmar seguir a “Política de Compra Responsável de Matéria-Prima da JBS e o Protocolo de Monitoramento de Fornecedores de Gado do Ministério Público Federal e do Imaflora”, a empresa &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/04/08/trabalho-domestico-e-pecuaria-inflam-crescimento-da-nova-lista-suja-da-escravidao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;continua&lt;/a&gt; comprando de fazendas autuadas e empresários inseridos na “Lista Suja” do trabalho escravo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das constantes denúncias e flagrantes de envolvimento da empresa com trabalho análogo à escravidão e&lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/04/jbs-pecuaristas-desmentem-revolucao-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; violações&lt;/a&gt; ambientais, a JBS evitou entrar na “Lista Suja” recorrendo ao atual Ministro do Trabalho e Emprego. Luiz Marinho &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/09/ministro-trabalho-adia-entrada-jbs-lista-suja-trabalho-escravo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decidiu&lt;/a&gt; por suspender a inserção da JBS Aves na lista, contrariando a deliberação da área técnica responsável pelo caso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A prática não se limita à JBS. A concorrente MBRF – proprietária da Sadia, Perdigão, Qualy, entre outras – já foi &lt;a href=&quot;https://www.prt9.mpt.mp.br/procuradorias/54-noticias-ptm-umuarama/560-brf-e-condenada-a-pagar-r-1-milhao-por-trabalho-em-condicoes-analogas-a-escravidao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;condenada&lt;/a&gt;, no estado do Paraná, por trabalho em condições análogas à escravidão. O frigorífico Mercúrio também é alvo de denúncias por relações com fornecedores pecuaristas que submetem trabalhadores à escravidão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos limites da fiscalização é a restrição do monitoramento aos fornecedores diretos, que transferem os animais diretamente da fazenda ao abate. Ou seja, os “fornecedores indiretos” ficam de fora da vigilância das empresas e auditorias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empresas estrangeiras também se beneficiam do trabalho análogo à escravidão no Brasil. A Santa Colomba Agropecuária, produtora de grãos e sementes, algodão, cacau e tabaco na Bahia, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/10/empresa-que-driblou-lista-suja-fornece-para-philip-morris-e-syngenta/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;autuada&lt;/a&gt; por imposição de trabalho análogo à escravidão, tortura e lesão física sobre empregado, é fornecedora da gigante da indústria química chinesa Syngenta Seeds/ChemChina e da Suíça Philip Morris – dona da Marlboro e Chesterfield, entre outras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os dados revelam a persistência do passado escravista e colonial: 137 anos após a abolição, o Brasil ainda convive com a escravidão. Longe de ser uma casualidade, a prática se mostra um elemento persistente e lucrativo para o setor mais privilegiado do país, o agronegócio. A lógica é cruel: enquanto o estado burguês garante benefícios fiscais, legais e bilhões em investimentos através de programas como o Plano Safra, é omisso na proteção à dignidade da população trabalhadora.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fundo Florestas Tropicais para Sempre: a nova espoliação da natureza]]></title>
            <description><![CDATA[O Fundo de Florestas Tropicais para Sempre (TFFF) representa a financeirização da natureza em sua forma mais pura: um mecanismo que converte a floresta em commodity, transformando-a em ativo especulativo que circula nos mercados financeiros, enquanto apenas uma fração ínfima dos rendimentos é destinada, como esmola, a projetos de conservação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ufI4jc-fundo-florestas-tropicais-para-sempre-a-nova-espoliacao-da-natureza</link>
            <guid isPermaLink="false">ufI4jc</guid>
            <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marinasilva.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Marina Silva em reunião com o comissário da União Europeia para o Clima, Wopke Hoekstra, em abril deste ano para falar sobre o TFFF. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/mmeioambiente/54439626871/in/album-72177720324985104&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rogério Cassimiro&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/people/mmeioambiente/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério do Meio Ambiente e Mudanças do Clima&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Lucas Ultracultura&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mma/pt-br/noticias/o-valor-da-vida-entenda-como-funcionara-fundo-florestas-tropicais-para-sempre-tfff&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Fundo Florestas Tropicais para Sempre&lt;/a&gt; (TFFF, na sigla em inglês), que será lançado durante a COP30 –  é uma criação do governo federal que propõe que governos e a iniciativa privada façam “pagamentos” a países que garantam a conservação de florestas por meio de “investimentos”. No total, mais de 70 países em desenvolvimento com florestas tropicais poderão receber recursos deste, que pode se tornar um dos maiores fundos multilaterais já criados no planeta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mma/pt-br/noticias/o-valor-da-vida-entenda-como-funcionara-fundo-florestas-tropicais-para-sempre-tfff&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marina Silva&lt;/a&gt;, ministra do Meio Ambiente e Mudanças do Clima,  o Fundo “Não é doação, mas uma iniciativa que opera com lógica de mercado, alavancando recursos privados a partir de investimentos diversos”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa iniciativa, liderada pelo governo brasileiro, vem sendo promovida desde a COP28, realizada em Dubai, em 2023, quando o tema foi abordado publicamente pela primeira vez pelo presidente Lula. Embora a ideia de que todos, especialmente os mais ricos, devem contribuir para a preservação do planeta pareça justa, a implementação desse esquema revela que a questão é bem mais complexa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, ao contrário do que sugerem os discursos de Lula em fóruns internacionais, não se trata de uma imposição dos que possuem “os recursos” sobre os ricos que detêm o capital. Muito pelo contrário, o TFFF representa a financeirização da natureza em sua forma mais pura: um mecanismo que converte a floresta em commodity, transformando-a em ativo especulativo que circula nos mercados financeiros, enquanto apenas uma fração ínfima dos rendimentos é destinada, como esmola, a projetos de conservação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até o momento, além do Brasil, outros cinco países com florestas tropicais integram a iniciativa: Colômbia, Gana, República Democrática do Congo, Indonésia e Malásia. Participam também do processo de fundação do mecanismo cinco países potencialmente investidores: Alemanha, Emirados Árabes Unidos, França, Noruega e Reino Unido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse é mais um exemplo de falsas soluções, dentro do “&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-cop30-ilusoes-no-capitalismo-verde-e-ataques-a-classe-trabalhadora/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;capitalismo verde&lt;/a&gt;”, se assemelha aos mesmos projetos apresentados nos&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5MNqFr-conferencias-pre-cop-30-e-o-colapso-climatico-como-negocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Fóruns Pré-COP30&lt;/a&gt;, onde fica evidente que o lucro dos investidores se sobrepõe não apenas às necessidades ambientais, mas também subjuga biomas inteiros e comunidades, transformando-os em meros produtores de recursos e ‘produtos’ ainda com cara de “sustentáveis”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E mesmo que existam projetos e iniciativas movidas pela boa vontade de pensar o futuro do meio ambiente e a autonomia dos habitantes do Brasil, os recursos serão destinados a ações selecionadas por um comitê técnico com participação do setor privado, responsável por decidir quais merecem financiamento. A pergunta que não quer calar é quais interesses realmente guiarão essas decisões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda que o TFFF seja apresentado como uma “inovação” e uma “nova forma de enxergar a conservação ambiental”, o que se observa é o aprofundamento da agenda neoliberal imposta pelo imperialismo e seguida com rigor pelo governo Lula. Por meio de políticas como o arcabouço fiscal, que sufoca cada vez mais o orçamento público, articula-se como solução que a iniciativa privada assuma o papel de salvadora e, ao mesmo tempo, de maior beneficiária dessa &quot;resolução&quot; da crise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, a soberania da classe trabalhadora brasileira e dos povos e comunidades que habitam o país torna-se cada vez mais ameaçada. Após a COP30, tende a ocorrer a consolidação dessa medida, já que, para entrar em operação, o fundo não precisa da concordância de todos os 196 países presentes no evento. Ele pode ser viabilizado apenas com o aporte inicial das nações investidoras e o trabalho dos países com florestas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além de o Brasil servir como laboratório dessa nova deturpação neoliberal da conservação ambiental, cabe ao governo atuar como garoto-propaganda e mediador junto a outros países de economias dependentes, sujeitos à exploração do Norte Global, incentivando a adesão a esses acordos. Eles incluem o próprio TFFF e também uma coalizão para o mercado de carbono, que submeterá todos os países envolvidos à criação de um limite global de emissões, reduzido gradualmente ao longo do tempo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em crise, governo do DF inventa inimigos com o “Dia das Vítimas do Comunismo”]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto o Governo do Distrito Federal inventa inimigos, o povo continua sem metrô, sem médico e sem governo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/YqOhfj-em-crise-governo-do-df-inventa-inimigos-com-o-dia-das-vitimas-do-comunismo</link>
            <guid isPermaLink="false">YqOhfj</guid>
            <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ibaneisrocha-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: BRENO ESAKI/METRÓPOLES.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o transporte público desmorona, os hospitais enfrentam filas intermináveis e as escolas sofrem com falta de estrutura, o governador Ibaneis Rocha (MDB) e sua vice, Celina Leão (PP), decidiram gastar tempo e dinheiro público para sancionar uma lei que cria o “Dia da Memória das Vítimas do Comunismo” no calendário oficial do Distrito Federal. A data, proposta pelo deputado bolsonarista Thiago Manzoni (PL), será celebrada em 4 de junho e, &lt;a href=&quot;https://dodf.df.gov.br/dodf/materia/visualizar?co_data=541159&amp;amp;p=lei-n-7754-de-20-de-outubro-de-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo o texto&lt;/a&gt;, deverá “proporcionar reflexão acerca dos danos à humanidade causados pelas ditaduras comunistas”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A criação do “Dia das Vítimas do Comunismo” só foi possível graças ao apoio maciço da base conservadora da Câmara Legislativa do DF (CLDF), que aprovou o projeto em 30 de setembro &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2025/10/21/ibaneis-sanciona-lei-que-institui-dia-da-memoria-das-vitimas-do-comunismo-no-df.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com 16 votos favoráveis&lt;/a&gt;. Entre os entusiastas da proposta estavam parlamentares alinhados ao bolsonarismo e à extrema direita local. Apenas cinco deputados votaram contra essa aberração política: Gabriel Magno (PT), Fábio Félix (PSOL), Chico Vigilante (PT), Dayse Amarílio (PSB) e Ricardo Vale (PT). Vozes isoladas que tentaram lembrar ao plenário que o DF enfrenta fome, desemprego e crise nos serviços públicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, a medida soa como escárnio diante da população que enfrenta a precariedade cotidiana da capital federal. “Essa é uma prática política de grupos oportunistas, que tentam criar uma alucinação ideológica para não discutirmos os verdadeiros problemas da cidade. Estamos vendo o sucateamento do metrô, que está sendo preparado para a privatização, assim como já foi feito com a rodoviária. A cidade está passando por um processo de privatização dos espaços públicos e deterioração dos serviços essenciais”, ironiza o professor Jacques de Novion, do Departamento de Estudos Latino-Americanos da UnB, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/22/alucinacao-ideologica-define-professor-da-unb-sobre-data-em-memoria-as-vitimas-do-comunismo-no-df/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista concedida à jornalista Brunna Ramos, do Brasil de Fato&lt;/a&gt;. Para ele, a criação da data é “uma alucinação ideológica” usada por grupos oportunistas para desviar a atenção dos verdadeiros problemas da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O professor, em entrevista ao Brasil de Fato, lembra que o governo Ibaneis-Celina demonstra, há anos, aversão ao serviço público e negligência com os mais pobres. “A recusa do governador em aceitar novas ambulâncias para o SUS mostra claramente que eles têm aversão à saúde pública. Eles têm nojo de professores da rede pública e tentam militarizar tudo, como se vê com as escolas cívico-militares, que já foram condenadas por organismos internacionais”, afirmou. Enquanto isso, a população trabalhadora enfrenta tarifas altas, transporte precário e um custo de vida cada vez mais insustentável.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ironia é ainda maior quando se observa o apagamento histórico promovido por essa política simbólica. “Gostaria de saber quem são as vítimas do comunismo no Distrito Federal. Foram os que acamparam em frente a quartéis? Os que tentaram colocar uma bomba no aeroporto? Os que destruíram a sede dos Três Poderes? Porque, para mim, as vítimas reais foram Honestino Guimarães, Paulo de Tarso, os professores demitidos da UnB, o radialista Mário Eugênio, entre tantos outros que sofreram com a ditadura militar”, questionou Jacques, também em entrevista ao Brasil de Fato. O professor sugere que, se o governo realmente se importasse com a memória, criaria um dia para lembrar os 700 mil mortos da pandemia, as vítimas do racismo, do feminicídio e da pobreza. Tragédias reais que continuam a assombrar Brasília.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ibaneis e Celina confirmam, ao sancionar essa lei, que o governo do DF prefere governar pela cortina de fumaça ideológica, alimentando fantasmas para esconder a incompetência do presente. Enquanto o GDF inventa inimigos, o povo continua sem metrô, sem médico e sem governo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Agronegócio manobra para esvaziar Plano Clima e manter Brasil como maior poluidor]]></title>
            <description><![CDATA[O chamado Plano Clima, roteiro elaborado para analisar e colocar em prática medidas de mitigação e adaptação às mudanças climáticas, vem sendo alvo do agronegócio por suas pretensões em relação à descarbonização da economia.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/DJ2F5X-agronegocio-manobra-para-esvaziar-plano-clima-e-manter-brasil-como-maior-poluidor</link>
            <guid isPermaLink="false">DJ2F5X</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/planoclima.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a aproximação da COP 30, que ocorrerá já na primeira quinzena de novembro em Belém do Pará, os representantes do agronegócio seguem agindo para que seus lucros se mantenham intactos frente às políticas voltadas à redução da emissão de gases efetuadas pelo governo federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mais recente manobra, o chamado Plano Clima, roteiro elaborado para analisar e colocar em prática medidas de mitigação e adaptação às mudanças climáticas, vem sendo alvo do agronegócio por suas pretensões em relação à descarbonização da economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o Sistema de Estimativas de Emissões e Remoções de Gases de Efeito Estufa (SEEG), o agronegócio brasileiro perde apenas para México, EUA e Canadá nas Américas quando o assunto é emissão de gases. Tanto o metano, fruto do processo digestivo das mais de 238 milhões de cabeças de gado brasileiras, quanto o óxido nitroso (N₂O), advindo do uso de fertilizantes nitrogenados, atribuem ao agro a maior responsabilidade pela degradação climática, fazendo, portanto, recair sobre ele a responsabilidade pelo reequilíbrio da balança. Sem contar que o setor está relacionado com a perda vegetal, que é um dos principais fatores para as mudanças do clima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, longe de aceitar passivamente as metas nacionais de redução pretendidas pelo Plano Clima, representantes do agro buscam manobrar para que as propriedades privadas sejam incluídas nas “remoções antrópicas”, noção aplicada para terras indígenas e florestas preservadas. Considerando que estes locais já realizam um trabalho de redução da emissão de gases, o governo brasileiro entende que não há o que cobrar deles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, o agronegócio busca que as Áreas de Preservação Permanente (APPs) e Reservas Legais (RLs) em suas propriedades sejam incluídas nessa zona de “isenção”, desconsiderando que já são áreas protegidas pelo Código Florestal e, portanto, não são zonas adicionais que estão sendo protegidas, e sim zonas que já devem ser protegidas por lei. Isso impede que sejam incluídas nas metas do Plano Clima, pois a descarbonização só conta pelo que é feito a mais, não pelo que já é obrigação jurídica.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/censoagropecuarioibge.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Censo Agropecuário. Reprodução: IBGE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em carta enviada ao secretário nacional de Mudança do Clima do Ministério do Meio Ambiente, Aloisio Melo, o Observatório do Clima denunciou a tentativa do agronegócio de driblar as metas do Plano Clima, abordando ainda sua insuficiência como programa de descarbonização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, enquanto o governo federal tenta, através do discurso midiático, apontar uma suposta luta tenaz contra a crise climática, a realidade escancara as contradições econômicas do Brasil nas disputas do agronegócio em torno da COP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maior produtora de proteína animal do mundo, a empresa JBS vem atuando significativamente para que qualquer medida que venha a ser adotada na conferência seja flexibilizada, a fim de evitar prejuízos às exportações e aos negócios da empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Movimentando mais de US$ 12,9 bilhões, a empresa busca projetar uma imagem de exemplo de sustentabilidade na redução de emissões de gases e em outras atividades alinhadas ao Plano Clima. Por trás da encenação, contudo, a empresa opera em locais autuados pelo IBAMA por desmatamento ilegal e com déficits de Reserva Legal, ironicamente na região entre Marabá e Santana do Araguaia, no Pará, estado que sediará a COP.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fazendanovaorleans.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fazenda Nova Orleans, propriedade da JBS que foi alvo do IBAMA duas vezes. Reprodução/Foto: Intercept Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em outra frente do lobby organizado pelo agronegócio, a Embrapa busca implementar o sistema de métricas GWP (Global Warming Potential Star), que, por meio de manobras técnicas, classifica os rebanhos brasileiros como emissores &quot;neutros&quot;, isentando-os da necessidade de reduzir as emissões, mesmo quando estas já se encontram em níveis alarmantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seus idealizadores e diversas instituições vinculadas à métrica GW* recebem financiamento da indústria pecuária, em redes que incluem até mesmo a JBS. Sua presença na COP 30 indica não apenas uma tentativa de mitigar prejuízos econômicos, mas de reverter qualquer medida que possa causar impacto real na degradação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É nesses termos que a COP 30 se consolida não como solução, mas como parte do problema da crise climática. Enquanto o evento promove a ilusão de um “capitalismo verde”, a realidade expõe seu caráter de vitrine para os interesses do agronegócio, das petroleiras e do capital financeiro internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Plano Clima, nesse contexto, torna-se mais um instrumento de maquiagem contábil - seja pela adoção de métricas questionáveis como a GWP para ocultar as emissões do setor pecuário, seja pela aceitação de mecanismos de mercado como os créditos de carbono, que mercantilizam a natureza e violentam territórios tradicionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A experiência histórica demonstra que as COPs têm servido principalmente para consolidar novos mercados verdes que beneficiam os mesmos agentes responsáveis pela crise climática. A presença recorde de lobistas dos setores fóssil e do agronegócio em todas as edições não constitui uma contradição, mas revela a essência desses fóruns. A burguesia não financiará sua própria superação.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>