<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal do Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal do Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Aug 2025 13:29:46 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve dos médicos em Salvador: luta contra pejotização]]></title>
            <description><![CDATA[Pejotização avança na Bahia e médicos alertam para risco à saúde e aos direitos trabalhistas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ijP86a-greve-dos-medicos-em-salvador-luta-contra-pejotizacao</link>
            <guid isPermaLink="false">ijP86a</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/medicosalvador.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mobilização dos médicos em Salvador/BA. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.jornaldamidia.com.br/2013/07/05/greve-dos-medicos-de-salvador-e-considerada-legal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jornal da Mídia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve dos médicos da rede estadual da Bahia, iniciada no dia 31 de julho e suspensa após decisão judicial no dia seguinte, trouxe à tona o cenário de destruição dos vínculos trabalhistas dos profissionais de saúde e a consolidação da lógica da precarização como política de Estado. O caso baiano é a expressão desse fenômeno nacional, e apenas mais um capítulo de uma ofensiva que se intensificou após a aprovação da Lei das Terceirizações (2017) e da Reforma Trabalhista (2017), marcos que abriram caminho para que governos de diferentes campos políticos reduzissem direitos, fragilizassem categorias e transferissem para os trabalhadores o peso da crise estrutural do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por oito anos, cerca de 500 médicos que atuam em cinco dos principais hospitais de Salvador, o Hospital Geral do Estado (HGE), Hospital Geral Roberto Santos (HGRS), Instituto de Perinatologia da Bahia (Iperba), Maternidade Albert Sabin (MAS) e Maternidade Tsylla Balbino (MTB), foram contratados pelo Instituto Nacional de Tecnologia e Saúde (INTS) sob regime celetista. Esse vínculo garantia minimamente direitos básicos como férias remuneradas, 13º salário, licença-maternidade e contribuição previdenciária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o fim do contrato entre o governo estadual e o INTS, Organização Social que presta serviços de gestão na área da saúde, a Secretaria da Saúde da Bahia (Sesab) decidiu oferecer como única alternativa a contratação via Pessoa Jurídica (PJ), isto é, sem nenhum desses direitos. Na prática, trata-se de uma pejotização em larga escala, que transfere para os próprios médicos a responsabilidade de arcar com encargos, contribuições e garantias que deveriam ser asseguradas pelo Estado. Essa medida é uma soma de ataques à categoria médica e à população trabalhadora que dela depende. Quando o Estado opta por relações laborais frágeis e individualizadas, assegura ainda que os profissionais não terão condições estáveis que garantam a continuidade, a qualidade e a responsabilidade social do atendimento aos que necessitam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da ameaça de perder seus direitos, os médicos reunidos em assembleia convocada pelo Sindicato dos Médicos da Bahia (Sindimed-BA) decidiram, no dia 24 de julho, deflagrar greve a partir de 31 de julho. &lt;a href=&quot;https://www.sindimedba.org.br/post/untitled&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A paralisação atingiu os atendimentos eletivos e de baixa gravidade&lt;/a&gt; (fichas verdes e azuis), mantendo integralmente os atendimentos de urgência, emergência e casos que colocassem a vida dos pacientes em risco. Destaca-se como o movimento paredista demonstrou a responsabilidade que a categoria exige dentro do direito conquistado à greve, preservando a assistência essencial à vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A adesão foi massiva: &lt;a href=&quot;https://www.correio24horas.com.br/minha-bahia/medicos-iniciam-greve-em-cinco-hospitais-da-bahia-0725&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entre 850 e 980 profissionais&lt;/a&gt; de diferentes especialidades interromperam parte de suas atividades, expondo a gravidade da situação. Em resposta, no entanto, a Justiça baiana, através do Tribunal de Justiça (TJ-BA), rapidamente emitiu liminar determinando a suspensão da greve, sob pena de multa diária de R$ 50 mil. A decisão ignorou os argumentos da categoria, reforçando o caráter classista da justiça brasileira, uma instituição que sob o verniz da neutralidade cumpre a função de proteger os interesses do capital e do Estado burguês contra qualquer reivindicação coletiva dos trabalhadores por melhores condições de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo com a &lt;a href=&quot;https://www.sindimedba.org.br/post/m%C3%A9dicos-suspendem-greve-ap%C3%B3s-limina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspensão imediata do movimento,&lt;/a&gt; o Sindimed &lt;a href=&quot;https://www.sindimedba.org.br/post/representantes-da-categoria-m%C3%A9dica-discutem-pejotiza%C3%A7%C3%A3o-no-stf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protocolou recurso contra a decisão&lt;/a&gt;, insistindo na defesa do vínculo celetista. Além disso, buscou levar a questão a instâncias nacionais. Uma comitiva de dirigentes da Federação Nacional dos Médicos (Fenam) e do Sindimed se reuniu com representantes do STF para discutir o problema da pejotização, que será tema de audiência pública no dia 10 de setembro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para Rita Virgínia, presidente do Sindimed-BA, a contratação via Pessoa Jurídica &lt;a href=&quot;https://www.correio24horas.com.br/minha-bahia/medicos-decidem-encerrar-greve-em-cinco-hospitais-de-salvador-0825&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;representa um aprofundamento da precarização&lt;/a&gt; para os médicos baianos. O processo de pejotização é recorrente entre os profissionais, segundo ela. “Os médicos enfrentam essa situação constantemente. A precarização traz insegurança, atrasos frequentes e, em alguns casos, até a falta de pagamento. Há empresas que promovem rotatividade, alterando os contratos a cada seis meses. Isso gera grande angústia entre os profissionais”, explica. Entre os que decretaram greve estão anestesistas, obstetras, neonatologistas e cirurgiões pediátricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O episódio ilustra o papel da justiça do trabalho e do judiciário nacional, pois não se trata de instituições que buscam mediar conflitos de forma equilibrada e ancorados na lei, mas de conter e criminalizar a luta dos trabalhadores. Ao considerar ilegal uma greve que preservava vidas e tinha como objetivo justamente impedir a precarização do atendimento, o TJ-BA colocou-se abertamente como guardião da política de austeridade e flexibilização laboral. Desde a aprovação das reformas neoliberais, as greves, paralisações e protestos em diversas categorias têm sido sistematicamente atacados por meio de decisões judiciais que vão desde multas até criminalização direta das lideranças sindicais. É a tentativa de sufocar, na raiz, qualquer resistência organizada contra a lógica da mercantilização da saúde e da vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que se passa na Bahia não pode ser visto de forma isolada. Em todo o Brasil, o modelo de contratação por Organizações Sociais (OSs), fundações privadas e terceirizações tem avançado sobre hospitais, unidades básicas de saúde e serviços especializados. Trabalhadores antes vinculados ao regime estatutário foram empurrados para contratos CLT, e agora até mesmo esse vínculo mínimo está sendo desmontado com a pejotização. Na prática, o Estado abdica de sua responsabilidade de garantir políticas públicas universais, empurrando trabalhadores da saúde para formas cada vez mais precárias de trabalho. Essa lógica atende exclusivamente à burguesia, visto que reduz custos, fragmenta categorias, dificulta a organização sindical e transforma direitos fundamentais em privilégios acessíveis apenas a quem pode pagar na rede privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da repressão judicial, o movimento dos médicos da Bahia cumpre um papel fundamental: denuncia publicamente a política de precarização e alerta para os riscos de se naturalizar a pejotização como regra. Mais do que defender um vínculo de trabalho, a categoria médica mostra que a luta pela dignidade no emprego está diretamente ligada à luta por uma saúde pública de qualidade para toda a população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, é preciso reconhecer os limites dessa luta se ela permanecer restrita a uma categoria ou a um estado. Enquanto a Lei da Terceirização e a Reforma Trabalhista permanecerem vigentes, o horizonte que se coloca para os trabalhadores da saúde é o do aprofundamento da precarização, da perda de direitos e da conversão do trabalho em mera mercadoria. Derrubar essas reformas, construir uma frente de resistência e recuperar os direitos arrancados são tarefas centrais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve política dos taxistas em Angola]]></title>
            <description><![CDATA[Petróleo, sangue e lucro: o que move a máquina de repressão estatal na Greve dos Taxistas de Angola.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VbKfAI-greve-politica-dos-taxistas-em-angola</link>
            <guid isPermaLink="false">VbKfAI</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/angola.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Tumultos na greve em Angola. Reprodição/Foto: Julio Pacheco Ntela/AFPL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o dia 28 de julho, uma greve nacional, inicialmente organizada pela Associação Nacional dos Taxistas de Angola (ANATA), colocou o país sob a luz dos movimentos sindicais e sua capacidade de mobilização popular, com o governo de João Lourenço, do Movimento Popular de Libertação de Angola (MPLA), empurrado contra as cordas. A greve nacional iniciou-se por conta de um aumento do valor dos combustíveis, com destaque para o diesel, que subiu de 300 kwanzas para 400 kwanzas, um acréscimo de 33%, que em valores de aumento de tarifas de táxis chegou a até 50%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um cenário em que boa parte da população depende do transporte de táxis coletivos conhecidos como “candongueiros”, um aumento de até 50% na tarifa acaba por impactar não apenas os trabalhadores do transporte, mas toda a população dependente de transporte coletivo ou particular, além da cadeia produtiva carente de logística viária. Com essa situação apontada, formou-se o ambiente perfeito para que uma greve de categoria viesse a se tornar uma greve nacional, escalando para conflitos violentos com forte repressão estatal frente às demandas dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Uma retomada das jornadas de 2023&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Esta insurgência não é um fato espontâneo que surgiu no fim de julho deste ano, ela remete a junho de 2023, quando o governo de Angola reformulou sua política de preços dos combustíveis e mobilizações populares tomaram as ruas das principais cidades e províncias do país. Diante do avanço das políticas neoliberais por parte do governo João Lourenço, entre os meses de março e junho de 2024, greves foram conclamadas pelas 3 maiores centrais sindicais de Angola, deflagrando uma crescente insatisfação com o governo. Portanto, os atos que iniciaram no dia 11 de julho de 2025 em Luanda, onde a população retomou as mobilizações nos dias 14 e 15 de julho, e que se alastraram para outras cidades feito rastilho de pólvora, como em 19 de julho na cidade de Malanje, são frutos de um processo histórico de constantes ataques a direitos básicos, pautados pela agenda neoliberal do governo do MPLA, em associação ao imperialismo internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada de violência registra até o momento 30 mortes, mais de 200 feridos e 1500 detenções, além de 45 carros e ônibus destruídos, 92 estabelecimentos comerciais e um banco que foram depredados e saqueados em um processo de extrema violência repressiva por parte do governo, que vem afundando sua popularidade por conta de uma política de extrema austeridade fiscal. O que iniciou com um processo de luta de uma categoria de trabalhadores, com previsão de duração de 3 dias pela ANATA, tomou contornos de insurreição social, com situações que, para além de toda a violência que tomou conta do país, prateleiras de supermercados sofrem com o desabastecimento, jogando a população em situações de contraste com a fome.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Perseguição e repressão política&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entre os presos estão o presidente e vice-presidente da ANATA, Francisco Paciente e Rodrigo Catimba. A repressão ainda estendeu-se a lideranças da Associação dos Taxistas de Angola (ATA), Francisco Eduardo, o presidente da Cooperativa de Táxis Comunitários de Angola (CTCA), Rafael Ginga Inácio, e o presidente da Cooperativa dos Taxistas e Motociclistas Freitas (CTMF), António Alexandre Freitas. Todas as lideranças sindicais presas com acusações de associação criminosa, incitação à violência, atentado contra a segurança nos transportes e terrorismo, uma clara configuração de perseguição política por meio do governo de Angola que viola direitos de manifestação e cerceia a liberdade de sindicalistas opositores ao projeto neoliberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao toque em que os conflitos jogaram o país em um colapso de abastecimento de itens básicos, o governo de Angola pouco procura conter a situação ao mesmo tempo em que reforça seu compromisso em reestabelecer toda infraestrutura privada danificada, enquanto as camadas mais vulneráveis da sociedade amargam com a falta de acesso à água, com escassez de alimentos e a convivência com a violência e repressão que tomou conta das ruas, em uma tentativa de reafirmar a “ordem social”, suprimindo o direito de manifestação frente à insatisfação popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentro dos pronunciamentos oficiais do governo, há uma enorme tentativa de controle de notícias, expondo uma clara preocupação com transmissões que possam prejudicar o projeto de governo que afunda a classe trabalhadora em meio ao atendimento de uma agenda pautada pela austeridade, no que alegam ser transmissão de notícias falsas, conforme comunicado abaixo proferido pela conselheira, Paula Simon:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O Conselho da República apela à população angolana à manutenção de uma postura cívica e ordeira, pautando pelo exercício responsável e consciente dos direitos e liberdades consagrados na Constituição da República de Angola e na Lei e pelo respeito às Autoridades, evitando, igualmente, a disseminação de desinformação nas plataformas digitais, de modo a se salvaguardar o bem-estar de todos”.&lt;/blockquote&gt;&lt;h3&gt;“A Sonangol tem um excesso de 2000 funcionários.”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com forte pressão do Fundo Monetário Internacional (FMI), o governo de Angola vem reduzindo os subsídios de combustíveis progressivamente desde 2023, em uma tentativa de redução do déficit público, implementando algo como foi o PPI (Paridade de Preços Internacional) da Petrobrás no Brasil. Vale recordar que Angola possui uma das maiores fatias da produção petrolífera em África, tendo a empresa Sonagol (Sociedade Nacional de Combustíveis de Angola) como a principal companhia de extração e refino de petróleo do país, operando de forma 100% estatal com capital fechado. Mesmo com capacidade de entrega de combustíveis subsidiados à nação angolana, o governo de João Lourenço vem aumentando os ataques às necessidades básicas do país, em uma tentativa de garantir um balanço fiscal positivo em cima de maiores dividendos por parte da principal companhia de Angola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como bem manda o receituário do FMI, o governo de Angola prepara um plano de demissão em massa dos trabalhadores da Sonagol, onde o CEO da companhia, Sebastião Gaspar Martins, comunicou a intenção de demitir boa parte do quadro de funcionários, que em suas palavras são “a Sonagol tem um excesso de 2000 funcionários”, para então abrir seu capital para investidores privados, prevendo inicialmente o repasse de 30% da companhia para a especulação privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse movimento não pode ser visto apenas como um aceno, mas sim um afago aos interesses imperialistas do FMI, que culminaram nos atos que não podem ser encarados como um movimento isolado, mas sim implicações de tensionamentos de classe que vêm ocorrendo há anos, em uma situação onde a MPLA abre mão de qualquer disputa com apreço popular, cedendo cada gota de petróleo, suor e sangue da população angolana, para atender os interesses escusos da burguesia nacional e internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resgate dessa história recente de mobilizações populares deve ser feito para que haja a compreensão de que essa greve geral não é resultado de um movimento isolado, mas sim o desenlace de um processo histórico de cessão e entrega do governo angolano às demandas imperialistas, pautadas pela figura do FMI. Portanto, o que ocorre hoje pelas ruas de Luanda, bem como pelas províncias de Benguela, Huambo, Huíla e Icolo e Bengo, são consequências das contradições, da precarização e da imposição de uma agenda neoliberal, que atenta contra a vida e do trabalho da classe trabalhadora de Angola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PL da Devastação: vetos limitados, retrocessos mantidos]]></title>
            <description><![CDATA[Os vetos propostos por Lula não evitam os retrocessos, pois o licenciamento ambiental segue enfraquecido e os biomas ameaçados, com base na lei aprovada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1pDAJI-pl-da-devastacao-vetos-limitados-retrocessos-mantidos</link>
            <guid isPermaLink="false">1pDAJI</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pldevasta.webp&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato contra o PL da Devastação em Salvador (BA). Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fernanda Beatriz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 8 de agosto, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pgSGVW-lula-veta-apenas-parcialmente-o-pl-da-devastacao-ignorando-apelos-de-ambientalistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o presidente Luiz Inácio Lula da Silva sancionou, com vetos, o Projeto de Lei 2.159/2021&lt;/a&gt;, conhecido pelos movimentos socioambientais como “PL da Devastação”. Aprovada sob forte pressão da bancada ruralista, a proposta desmonta pilares históricos do licenciamento ambiental no Brasil, fragilizando instrumentos que há décadas funcionam como barreira contra a destruição de biomas e territórios tradicionais. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PBauts-na-calada-da-noite-camara-aprova-pl-da-devastacao-e-desmonta-a-politica-ambiental-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Embora o governo tenha barrado alguns pontos considerados mais críticos&lt;/a&gt;, a maior parte da estrutura que flexibiliza regras e favorece grandes empreendimentos foi mantida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Planalto buscou apresentar os vetos como um gesto de responsabilidade ambiental, especialmente no contexto da preparação do país para sediar a COP30, em Belém, em 2025. No entanto, &lt;a href=&quot;https://www.greenpeace.org/brasil/blog/pl-da-devastacao-vetos-apresentam-melhorias-mas-ainda-carregam-pontos-preocupantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;especialistas, organizações socioambientais e movimentos populares alertam&lt;/a&gt; que a lei, mesmo com cortes promovidos pelo Executivo, representa um enorme retrocesso. As mudanças aprovadas consolidam a lógica do licenciamento por adesão e compromisso, que permite a liberação automática de atividades potencialmente impactantes, sem estudos técnicos detalhados nem participação social. Assim, abre-se caminho para ampliar a degradação ambiental, legalizar práticas nocivas e enfraquecer o papel fiscalizador do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse movimento do governo ocorre em um momento delicado. &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/cop30-amazonia-e-a-farsa-ambiental-do-capitalismo-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/cop30-amazonia-e-a-farsa-ambiental-do-capitalismo-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;COP30&lt;/a&gt;, muito aquém de um espaço de compromisso real com o enfrentamento da crise climática, tende a se transformar em vitrine para os interesses do capital nacional e internacional, que se apresentam &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5MNqFr-conferencias-pre-cop-30-e-o-colapso-climatico-como-negocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com discurso “verde”&lt;/a&gt; enquanto aprofundam o modelo predatório responsável pela crise ambiental. Lula tem apostado na narrativa da transição ecológica e da sustentabilidade como estratégia de projeção global, mas mostra-se incapaz de romper com as &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/TuVOqZ-governo-lula-destina-mais-de-meio-trilhao-ao-agronegocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bases estruturais do desenvolvimento extrativista e destrutivo que sustentam o atual modelo econômico.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A opção por uma reação tímida diante de um projeto amplamente criticado reflete essa contradição. Interlocutores do Planalto confirmaram que, mesmo diante de pareceres técnicos contundentes de órgãos ambientais e especialistas, a decisão final coube ao presidente. A elevada politização do tema e o temor de desgaste com o Congresso pesaram mais que as críticas ambientais. Essa escolha pragmática expõe os limites da agenda socioambiental do governo, cada vez mais condicionada pela força do lobby ruralista e pelas pressões por maior “agilidade” nos processos de licenciamento.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vetos do PL da Devastação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entre &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/meio-ambiente/noticia/2025/08/08/entenda-o-que-muda-com-vetos-projeto-que-enfraquece-regras-de-licenciamento-ambiental.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;os vetos mais relevantes&lt;/a&gt; promovidos pelo presidente Lula estão o §1º do art. 4º, os incisos XXXV e XXXVI do art. 3º e o §1º do art. 18. Esses dispositivos buscavam permitir que Estados e Municípios definissem livremente atividades dispensadas de licenciamento ou alterassem critérios técnicos de porte e potencial poluidor. Ao vetá-los, o governo preservou a uniformidade técnica nacional e a competência normativa da União, evitando a fragmentação da política ambiental em dezenas de legislações locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/noticias/2025/08/pl-do-licenciamento-com-vetos-governo-garante-protecao-ambiental-e-seguranca-juridica/pl-do-licenciamento.pdf/view&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Também foram barradas&lt;/a&gt; ampliações abusivas de dispensas e simplificações previstas nos arts. 8º, 9º, 10, 11, 22 e em trechos dos arts. 25 e 26. Essas normas incluíam listas extensas de atividades isentas de licenciamento, possibilidade de aprovação automática por decurso de prazo e generalização da Licença por Adesão e Compromisso (LAC). Com os vetos, empreendimentos de risco significativo seguem obrigados a passar por análise técnica e a realizar estudos ambientais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outros vetos importantes recaíram sobre os arts. 42, 43 e 44, que tentavam esvaziar o poder de órgãos gestores e excluir terras indígenas e quilombolas das salvaguardas legais. A decisão manteve a vinculação dos pareceres técnicos e garantiu que empreendimentos que ameacem povos e territórios tradicionais possam ser barrados ou condicionados. Dispositivos como os arts. 58 e 66 também foram rejeitados, impedindo retrocessos jurídicos e mantendo a competência federal na proteção da Mata Atlântica. Além disso, foram cortadas simplificações que poderiam permitir intervenções em Áreas de Preservação Permanente (APPs) ou a aprovação de obras de saneamento e energia sem análise dos impactos cumulativos, conforme previa o §7º do art. 9º e o caput do art. 10.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dessas salvaguardas, a lei mantém dispositivos que fragilizam o licenciamento, ignoram a consulta prévia prevista na Convenção 169 da OIT e abrem brechas para acelerar projetos sem proteção adequada. A Articulação dos Povos Indígenas do Brasil (APIB) destacou que é fundamental o Congresso manter os vetos presidenciais e que o Governo Federal avance para recompor garantias suprimidas pelo Legislativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O maior ponto de controvérsia, entretanto, permanece sendo a Licença Ambiental Especial (LAE), incluída no texto pelo presidente do &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/G8JW6O-lula-entrega-foz-do-amazonas-a-davi-alcolumbre&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Senado, Davi Alcolumbre, e mantida pelo Planalto. &lt;/a&gt;O instrumento permite acelerar a autorização de empreendimentos considerados “estratégicos”, como a exploração de petróleo na Foz do Amazonas ou grandes obras de infraestrutura. Regulamentada por medida provisória, a LAE prevê prazo de até um ano para análise do Estudo e Relatório de Impacto Ambiental (EIA-RIMA), mas impede que o processo seja realizado obrigatoriamente em uma única etapa. Lula optou por não vetá-la e, em vez disso, editou uma Medida Provisória (MP) para regulamentar seu funcionamento. Isso significa que a LAE já está em vigor, com força de lei e validade imediata, mesmo antes da análise pelo Congresso, que terá 120 dias para decidir se a mantém, altera ou rejeita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na coletiva de imprensa, a ministra Marina Silva e outros representantes do governo defenderam a LAE como uma “inovação positiva”, argumentando que o caráter estratégico não implica aprovação automática e que empreendimentos inviáveis podem ser negados. Ainda assim, especialistas alertam que a medida provisória mantém espaço para pressões políticas sobre órgãos ambientais, sobretudo em contextos de governos menos comprometidos com a pauta socioambiental. Até 15 de agosto, parlamentares já haviam apresentado mais de 800 emendas ao texto, incluindo “jabutis” que tendem a ampliar ainda mais a flexibilização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.socioambiental.org/noticias-socioambientais/lula-veta-pontos-importantes-do-pl-da-devastacao-mas-nova-lei-segue-com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cálculo político&lt;/a&gt; em torno da LAE evidencia a dificuldade do governo em equilibrar compromissos ambientais e pressões parlamentares. A antecipação de sua vigência foi interpretada como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/G8JW6O-lula-entrega-foz-do-amazonas-a-davi-alcolumbre&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;gesto de deferência a Davi Alcolumbre&lt;/a&gt;, aliado estratégico do Planalto, reforçando a tensão entre compromissos internacionais do Brasil e os interesses de grandes empreiteiras, mineradoras e petrolíferas. A secretária-executiva da Casa Civil, Míriam Belchior, chegou a confirmar que projetos como a BR-319 e empreendimentos estratégicos de mineração e petróleo poderão ser analisados no conselho de governo que define a aplicação da LAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A polêmica em torno da Licença Ambiental Especial (LAE) ganha ainda mais peso quando relacionada a outros retrocessos legislativos em curso. Paralelamente à edição da Medida Provisória que já coloca a LAE em funcionamento, &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/sociedade/projeto-para-garimpo-e-outras-atividades-em-terras-indigenas-avanca-no-senado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Comissão de Direitos Humanos do Senado aprovou um projeto&lt;/a&gt; que regulamenta a exploração econômica em Terras Indígenas. O texto permite atividades de altíssimo impacto, como a extração de minerais, inclusive via garimpo, a exploração de petróleo e gás natural, além de prever ecoturismo e etnoturismo nesses territórios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais grave ainda, a proposta revoga dispositivos da Lei 7.805/1989, que assegurava aos povos indígenas a exclusividade sobre a exploração de suas próprias terras e proibia o garimpo nesses territórios. Ou seja, retira garantias históricas e abre espaço para interesses privados avançarem sobre áreas constitucionalmente protegidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nas redes sociais, Lula buscou reafirmar que os vetos asseguram critérios técnicos sólidos, respeito à Constituição, proteção de povos indígenas e quilombolas e segurança jurídica para investidores. Essa narrativa, no entanto, contrasta diretamente com o cenário descrito: de um lado, a Medida Provisória da LAE, que acelera licenças para grandes empreendimentos estratégicos sem garantir a aplicação integral do licenciamento trifásico; de outro, a tramitação de projetos no Congresso que avançam sobre Terras Indígenas, permitindo mineração, petróleo, gás e até o garimpo em áreas constitucionalmente protegidas. Diante dessas contradições, advogados e especialistas alertam que ainda há espaço para contestação no Supremo Tribunal Federal (STF). A Corte já considerou inconstitucionais licenças simplificadas para atividades de grande impacto, o que abre margem para questionamentos sobre a LAE e até mesmo sobre a revogação de garantias históricas previstas na Lei 7.805/1989. Em ambos os casos, o núcleo do problema é o mesmo: a tentativa de flexibilizar instrumentos de proteção ambiental e territorial em nome de interesses econômicos imediatos, colocando em risco não apenas os povos indígenas e quilombolas, mas também a integridade dos biomas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Conflitos internos e o rebaixamento do governo frente ao PL da Devastação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Uma ala significativa do governo federal chegou a defender a sanção integral do PL 2.159/2021, mesmo diante das críticas de especialistas e movimentos socioambientais. &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/08/17/agricultura-e-minas-e-energia-queriam-sancao-do-pl-da-devastacao-sem-vetos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Os ministérios da Agricultura (MAPA) e de Minas e Energia (MME) pressionaram&lt;/a&gt; abertamente para que Lula não realizasse vetos, ainda que isso significasse enfraquecer o licenciamento ambiental e abrir caminho para a destruição de biomas e territórios tradicionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/08/licenciamento-ou-devastacao-lula-vetou-63-dos-398-dispositivos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Um levantamento da Agência Pública mostrou que, poucos dias após a aprovação do projeto na Câmara&lt;/a&gt;, a Casa Civil solicitou manifestação de 17 ministérios, além da AGU e da Secretaria de Análise Governamental. No MME, pelo menos dez departamentos apoiaram a sanção total; já no MAPA, apenas uma coordenação defendeu vetos, propondo inclusive ampliar a autonomia de Estados e Municípios - ponto que acabou rejeitado pelo presidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo tentou sustentar uma &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/08/sobre-os-vetos-de-lula-e-os-proximos-capitulos-da-novela-do-pl-da-devastacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;imagem de diálogo e consenso&lt;/a&gt;, mas os fatos revelam um Executivo acuado e fragmentado, pressionado por ministérios alinhados a interesses econômicos e pela bancada ruralista. A sinalização de derrubada de vetos por parte do Legislativo deixou clara a dificuldade do governo em manter medidas de proteção ambiental, enquanto a articulação política para preservar os poucos vetos efetivos se mostrou limitada. A reação do Executivo diante do Congresso também expôs fragilidade: até 15 de agosto, já haviam sido apresentadas mais de 800 emendas à medida provisória da LAE, muitas com “jabutis” que ampliam ainda mais as brechas de flexibilização do licenciamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em coletiva à imprensa, a ministra do Meio Ambiente e Mudança do Clima, Marina Silva, buscou resgatar sua imagem histórica como liderança ambiental ativa, apresentando os vetos como prova de preocupação com a proteção de povos indígenas, quilombolas e da integridade do licenciamento. No entanto, a defesa feita por Marina funciona mais como malabarismo político, reforçando uma narrativa de responsabilidade ambiental que não se traduz em ação concreta para conter os retrocessos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado é um governo que se mostra rebaixado e fragilizado, tentando equilibrar pressões do agronegócio e da construção civil, mas incapaz de implementar mudanças estruturais que garantam proteção ambiental efetiva. Mesmo com esses vetos, a maior parte da lei segue em vigor, incluindo a LAE e a expansão da LAC para pequenas atividades, mantendo flexibilizações que podem acelerar empreendimentos sem avaliação adequada ou participação da sociedade. Ou seja, os vetos funcionam mais como uma fachada de responsabilidade ambiental, sem mudar a essência do retrocesso do licenciamento no país.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aposentados e pensionistas da Petrobras protestam contra descontos na previdência e cobram diretoria da empresa]]></title>
            <description><![CDATA[Os manifestantes elevaram o tom da cobrança para que a diretoria da Petrobras pague a dívida histórica que tem com o fundo de pensão de seus trabalhadores e que sejam encerrados os descontos do equacionamento da Petros.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4VKRV3-aposentados-e-pensionistas-da-petrobras-protestam-contra-descontos-na-previdencia-e-cobram-diretoria-da-empresa</link>
            <guid isPermaLink="false">4VKRV3</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fup2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://sindipetrocaxias.org.br/wp-content/uploads/2025/08/IMG_6376.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sindipetro Caxias&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro (originalmente publicado em &lt;a href=&quot;https://astape.com.br/aposentados-e-pensionistas-da-petrobras-protestam-contra-descontos-na-previdencia-e-cobram-diretoria-da-empresa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ASTAPE/RJ&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A categoria petroleira realizou, em 13 de agosto, um ato nacional unitário contra os descontos nos benefícios de petroleiros aposentados e pensionistas. Os manifestantes elevaram o tom da cobrança para que a diretoria da Petrobras pague a dívida histórica que tem com o fundo de previdência complementar de seus trabalhadores e que sejam encerrados os descontos do Plano de Equacionamento de Déficit (PEDs) da Petros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Convocado pelo Fórum em Defesa dos Participantes da Petros – que reúne os representantes de entidades como a FUP, FNP, Conttmaf, Fenaspe e Ambep –, o protesto reuniu mais de mil pessoas em frente ao Edifício Senado (Edisen), na sede da Petrobras, no Rio de Janeiro. A mobilização nacional de caravanas garantiu a presença de petroleiros de diversos estados, com destaque para a parcela da categoria mais afetada pelos descontos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A recusa da direção da empresa, nas últimas duas décadas, em aportar integralmente a sua parte nos recursos necessários à manutenção do fundo de previdência complementar de seus trabalhadores vem gerando uma situação de descontos abusivos recorrentes nos contracheques dos aposentados e pensionistas. Por conta do peso dos descontos, que chegam a até um terço do valor do benefício, a categoria classificou os equacionamentos como “PEDs assassinos”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fup.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/wp-content/uploads/2025/08/WhatsApp-Image-2025-08-13-at-16.51.40-1024x638.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;FUP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização faz parte de uma tática da categoria que busca elevar a pressão das cobranças à diretoria da empresa para que seja construída uma nova proposta de plano de previdência, sem os descontos atuais. Segundo os cálculos das entidades do Fórum em Defesa dos Participantes da Petros, seria &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/live-conjunta-apresenta-proposta-de-novo-plano-petros-e-convoca-categoria-para-ato-dia-13-08-no-edisen/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;necessário um aporte de R$ 18 a 20 bilhões&lt;/a&gt; por parte da Petrobras para que sejam encerrados os descontos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As entidades denunciam que a insuficiência dos repasses ao fundo de pensão está atrelada a adoção da política de privilegiar os repasses de dividendos aos acionistas da empresa. Com a ascensão, nas últimas décadas, de políticas de gestão privatistas e de privilégio aos acionistas, em detrimento do compromisso com seus trabalhadores, os repasses de dividendos anuais seguem, de forma constante, na casa das dezenas de bilhões de reais. Em 2024, o montante pago em dividendos aos acionistas chegou à &lt;a href=&quot;https://aepet.org.br/noticia/petrobras-pagara-r-1003-bilhoes-em-dividendos-de-2024-636-maior-do-que-em-2023/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cifra recorde de R$ 100,3 bilhões&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse cenário, as manifestações das entidades seguirão nas bases de atuação, somadas às mobilizações nacionais, para pressionar a gestão de Magda Chambriard, atual presidenta da Petrobras, e o governo Lula. O objetivo é impor, pela força das mobilizações, a garantia de um acordo judicial que obrigue a Petrobras a honrar o compromisso devido junto aos trabalhadores que construíram essa empresa. Como afirmam cartazes das entidades presentes, “quem tem PED, tem pressa”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Do Pará à China pelos trilhos da Ferrogrão]]></title>
            <description><![CDATA[O papel estratégico da ferrovia na integração bioceânica e na expansão da fronteira agroexportadora e mineral.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/wUHVjY-do-para-a-china-pelos-trilhos-da-ferrograo</link>
            <guid isPermaLink="false">wUHVjY</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/trilhos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://ecoa.org.br/ferrograo-a-disputa-bilionaria-sobre-o-maior-projeto-ferroviario-do-pais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ecoa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Mattheus Leal&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Ferrogrão (EF-170) é um projeto de ferrovia de aproximadamente 933 km que pretende ligar Sinop (MT), um dos maiores polos produtores de grãos do país, a Miritituba (PA), no chamado Arco Norte – conjunto de portos e rotas logísticas localizados na região Norte do Brasil, especialmente no Pará, Amazonas e Maranhão, que têm se consolidado como alternativa aos portos tradicionais do Sul e Sudeste (como Santos/SP e Paranaguá/PR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O objetivo central é criar um corredor logístico ferroviário para escoar principalmente soja e milho do Centro-Oeste até os portos paraenses, reduzindo a dependência das rotas do Sul e Sudeste, mas que futuramente pode se ligar ao projeto de ferrovias ao Pacífico passando por Rondônia e Acre. Apresentada como solução para baratear em até&lt;a href=&quot;https://agro.estadao.com.br/agropolitica/com-frete-40-menor-ferrograo-esta-parado-no-stf-ha-tres-anos-entenda-o-caso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; 40% os custos de transporte&lt;/a&gt; e aumentar a competitividade das exportações brasileiras, a ferrovia também é tratada pelo governo como estratégica para reorganizar o sistema logístico nacional. No entanto, o traçado da obra cruza áreas ambientalmente sensíveis, como o &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/natureza/amazonia/noticia/2021/07/11/ferrograo-entenda-sobre-o-projeto-de-ferrovia-que-promete-impulsionar-o-escoamento-de-graos-pelo-norte-mas-enfrenta-impasse-legal.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Parque Nacional do Jamanxim&lt;/a&gt;, e incide sobre terras indígenas e unidades de conservação, o que gera intenso debate social e jurídico e &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2023/05/31/ferrograo-entenda-a-polemica-por-tras-da-ferrovia-que-quer-ligar-o-pa-ao-mt-e-que-esta-em-pauta-no-stf.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;levou o projeto a ser contestado no Supremo Tribunal Federal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ferrovia é apresentada pelo governo brasileiro e por setores ligados ao agronegócio como a solução logística que reduzirá custos e impulsionará a competitividade das exportações. Com quase 1.000 km de extensão, ela ligará Sinop, no Mato Grosso, a Miritituba, no Pará, acompanhando o traçado da BR-163,&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/natureza/amazonia/noticia/2021/07/11/ferrograo-entenda-sobre-o-projeto-de-ferrovia-que-promete-impulsionar-o-escoamento-de-graos-pelo-norte-mas-enfrenta-impasse-legal.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; hoje principal rota de escoamento de soja e milho para os portos do Arco Norte&lt;/a&gt;. A promessa é clara: &lt;a href=&quot;https://agro.estadao.com.br/agropolitica/com-frete-40-menor-ferrograo-esta-parado-no-stf-ha-tres-anos-entenda-o-caso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;frete até 40% mais barato&lt;/a&gt;, descongestionamento dos portos do Sul e Sudeste e maior eficiência no transporte. Mas por trás desse discurso de modernização esconde-se um projeto que sintetiza as contradições do modelo de desenvolvimento brasileiro: expansão da fronteira agroexportadora sobre a Amazônia, aprofundamento da dependência externa e violação de direitos de povos indígenas e comunidades tradicionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O contexto internacional revela ainda mais o peso da iniciativa. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/07/08/ferrovia-para-ligar-o-atlantico-ao-pacifico-veja-o-que-se-sabe-ate-agora-do-projeto-do-brasil-com-a-china.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A entrada da China no financiamento e planejamento da Ferrogrão e de outros corredores ferroviários&lt;/a&gt; (FIOL, FICO, Norte-Sul) demonstra que não se trata apenas de uma obra nacional, mas de um elo dentro de uma rede bioceânica. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A estratégia chinesa, alinhada à sua Iniciativa do Cinturão e Rota (BRI), busca garantir corredores logísticos que conectem o interior do Brasil ao Porto de Chancay, no Peru, já controlado por empresas chinesas&lt;/a&gt;. Essa ligação direta entre Atlântico e Pacífico reduziria em até dez dias o tempo de transporte até a Ásia, fortalecendo a segurança alimentar da China (soja, milho, carne) e garantindo acesso ao minério de ferro, insumo vital para sua siderurgia.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapaoeste.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem: MAPA – Rotas de Integração do Centro Oeste aos Mercados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse tabuleiro, o Pará assume papel estratégico. O estado já se consolidou como corredor de exportação tanto de grãos quanto de minerais, com portos em Miritituba, Barcarena, Santarém e Vila do Conde. Além de ser a “porta de saída” da produção agrícola do Mato Grosso, o Pará concentra as maiores jazidas de minério de ferro do país, em Carajás, cuja exploração é dominada pela Vale. A Ferrogrão, embora oficialmente apresentada como “ferrovia da soja”, também cria condições para ampliar o escoamento mineral, &lt;a href=&quot;https://portonosso.com.br/2024/03/para-se-consolida-como-corredor-de-exportacao-de-graos-e-minerais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;conectando o interior amazônico a rotas internacionais controladas pela China&lt;/a&gt;. A ferrovia consolida o Pará como nó logístico global, ao mesmo tempo em que o subordina ainda mais à lógica primário-exportadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas os impactos sociais e ambientais são alarmantes. O traçado da ferrovia atravessa áreas sensíveis da Amazônia, incluindo o Parque Nacional do Jamanxim e ao menos 19 terras indígenas, como apontam estudos do Ministério Público Federal e do &lt;a href=&quot;https://mapadeconflitos.ensp.fiocruz.br/conflito/mt-dezenas-de-povos-indigenas-e-ribeirinhos-lutam-contra-projeto-ferrograo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mapa de Conflitos da Fiocruz&lt;/a&gt;. Estima-se que &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2023/05/31/ferrograo-entenda-a-polemica-por-tras-da-ferrovia-que-quer-ligar-o-pa-ao-mt-e-que-esta-em-pauta-no-stf.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;48 áreas protegidas sejam atingidas direta ou indiretamente&lt;/a&gt;, seja pela fragmentação de habitats, seja pelo estímulo a novos desmatamentos. A experiência da BR-163 já mostra como a abertura de corredores logísticos atrai grilagem, especulação fundiária e violência contra comunidades locais. Povos indígenas e ribeirinhos &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/ferrograo-e-o-novo-ciclo-de-exploracao-da-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denunciam a falta de consulta prévia, livre e informada&lt;/a&gt;, como determina a Convenção 169 da OIT, e alertam que a ferrovia poderá agravar conflitos territoriais, expulsões e ameaças à sobrevivência física e cultural dessas populações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O discurso oficial tenta enquadrar a Ferrogrão como obra “verde”, ressaltando que o transporte ferroviário emite menos carbono do que o rodoviário. No entanto, essa leitura ignora os efeitos indiretos: ao baratear e acelerar o transporte, &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/ferrograo-e-o-novo-ciclo-de-exploracao-da-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a ferrovia estimula a expansão da fronteira agrícola e mineral, ampliando o desmatamento e a pressão sobre a floresta&lt;/a&gt;. Trata-se de uma modernização conservadora: o modal logístico é atualizado, mas a lógica permanece a mesma — extrair commodities em grande escala, exportá-las in natura e concentrar os benefícios em grandes corporações (tradings agrícolas como ADM, Bunge, Cargill, Amaggi e Louis Dreyfus; mineradoras como a Vale), enquanto os custos sociais e ambientais recaem sobre a Amazônia e seus povos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Ferrogrão deve ser lida não apenas como infraestrutura de transporte, mas como um projeto geopolítico. Ela conecta o agronegócio do Mato Grosso, a mineração do Pará e o consumo chinês em um único corredor bioceânico, inserindo a Amazônia em uma cadeia global controlada por interesses externos. Para o Brasil, o risco é cristalizar a dependência de commodities e a submissão da política de infraestrutura à lógica de grandes investidores estrangeiros. Para o Pará, a ameaça é dupla: tornar-se ao mesmo tempo corredor e fronteira de exploração, sacrificando territórios, florestas e modos de vida em nome de um progresso que beneficia poucos. Para os povos indígenas e comunidades ribeirinhas, trata-se de uma nova onda de invasão e despojo, repetindo velhos ciclos de violência em nome da integração nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além dos impactos sociais, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/natureza/amazonia/noticia/2021/07/11/ferrograo-entenda-sobre-o-projeto-de-ferrovia-que-promete-impulsionar-o-escoamento-de-graos-pelo-norte-mas-enfrenta-impasse-legal.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a degradação ambiental associada à Ferrogrão é de proporções alarmantes. &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/natureza/amazonia/noticia/2021/07/11/ferrograo-entenda-sobre-o-projeto-de-ferrovia-que-promete-impulsionar-o-escoamento-de-graos-pelo-norte-mas-enfrenta-impasse-legal.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O traçado da ferrovia atravessa áreas de alta sensibilidade ecológica, como o Parque Nacional do Jamanxim, mosaicos de florestas primárias e bacias hidrográficas vitais para a manutenção dos ciclos hídricos da Amazônia&lt;/a&gt;. A abertura da ferrovia, ainda que apresentada como um modal de “baixo carbono”, implicará na supressão direta de vegetação, fragmentação de habitats e interrupção de corredores ecológicos essenciais à fauna. Estudos e pareceres técnicos de órgãos ambientais apontam que a ferrovia funcionará como um vetor de degradação indireta, pois, ao reduzir custos logísticos do agronegócio, &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/ferrograo-e-o-novo-ciclo-de-exploracao-da-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estimulará o avanço da fronteira agrícola e intensificará o desmatamento em seu entorno imediato e em áreas adjacentes&lt;/a&gt;. Trata-se de um efeito cascata: a ferrovia não apenas corta a floresta, mas reorganiza territorialmente a pressão econômica sobre a região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro aspecto é o efeito cumulativo da Ferrogrão quando somada a outros grandes empreendimentos na Amazônia. A região do Tapajós já está marcada por planos de hidrelétricas, hidrovias e concessões rodoviárias, compondo um verdadeiro mosaico de pressão sobre a floresta.&lt;a href=&quot;https://mapadeconflitos.ensp.fiocruz.br/conflito/mt-dezenas-de-povos-indigenas-e-ribeirinhos-lutam-contra-projeto-ferrograo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; A ferrovia, ao se integrar a essa rede, ameaça acelerar o chamado “ponto de não retorno” ambiental da Amazônia, em que o bioma perde sua capacidade de regeneração e passa a sofrer savanização&lt;/a&gt;. A degradação do entorno inclui ainda riscos de contaminação dos rios por obras de terraplanagem e cruzamento de eixos ferroviários, alteração dos regimes de chuva locais e perda irreversível de biodiversidade.&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2023/05/31/ferrograo-entenda-a-polemica-por-tras-da-ferrovia-que-quer-ligar-o-pa-ao-mt-e-que-esta-em-pauta-no-stf.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Assim, longe de ser um projeto “sustentável”, a Ferrogrão representa uma ameaça estrutural à integridade ecológica da Amazônia, mascarada sob o discurso de eficiência logística&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Ferrogrão é apresentada como promessa de desenvolvimento, mas se revela como um projeto de expansão do agronegócio e da mineração às custas da Amazônia. Sob a fachada de modernização logística, reforça-se a velha matriz primário-exportadora, aprofunda-se a influência chinesa sobre corredores estratégicos e sacrificam-se populações e ecossistemas. O Pará, ao mesmo tempo “protagonista” e vítima, torna-se o espelho das contradições do Brasil: entre integração e subordinação, entre eficiência econômica e devastação socioambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A contradição se aprofunda quando se observa que o mesmo Pará que sedia a COP-30, anunciada como a “COP da Floresta”, é também o epicentro de projetos como a Ferrogrão, que ameaçam povos tradicionais e aceleram a devastação ambiental. O governo estadual, sob o comando da família Barbalho, e o governo federal, ao mesmo tempo em que projetam para a comunidade internacional uma imagem de liderança climática, mantêm a lógica de financiar e viabilizar grandes obras de infraestrutura a serviço do agronegócio, da mineração e de interesses estrangeiros, em especial da China. A conferência climática, nesse sentido, funciona como uma vitrine internacional de “sustentabilidade”, enquanto na prática legítima políticas que intensificam a pressão sobre territórios indígenas e ecossistemas amazônicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A COP-30 e a Ferrogrão não estão em campos opostos, mas sim integradas na mesma narrativa de um capitalismo verde que promete modernização ecológica enquanto perpetua a exploração da Amazônia. Em Belém, as obras bilionárias associadas à conferência já provocam gentrificação, remoção de comunidades ribeirinhas e degradação ambiental, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reforçando o padrão de racismo ambiental que marca a história do estado&lt;/a&gt;. No campo logístico, a ferrovia é alçada a símbolo de “infraestrutura sustentável”, ainda que seus efeitos diretos e indiretos ameacem empurrar o bioma amazônico para o ponto de não retorno. Assim, o Pará torna-se o palco perfeito para escancarar a contradição entre o discurso oficial de liderança climática e a realidade de um projeto de desenvolvimento que transforma a floresta em mercadoria global.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Enquanto Lula destina parte do Fundo do Pré-Sal para assistência estudantil, lucros ficam com monopólios]]></title>
            <description><![CDATA[A mudança na distribuição de recursos não impacta o montante dos valores do Fundo Social. Na verdade, a lei faz parte de um conjunto de medidas anunciadas pelo governo, em acordo com o Congresso, que visam ajustar as contas públicas e cumprir com as metas fiscais.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Fyrzmp-enquanto-lula-destina-parte-do-fundo-do-pre-sal-para-assistencia-estudantil-lucros-ficam-com-monopolios</link>
            <guid isPermaLink="false">Fyrzmp</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lulaune.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Bruno Peres / Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O último Congresso da UNE, realizado em Goiânia (GO), foi marcado pela presença do presidente Lula e seus ministros, em um comício. Neste ato, o presidente sancionou a Lei 15.169/25, que &lt;a href=&quot;https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202507/fundo-social-tera-recurso-para-assistencia-estudantil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destina recursos do Fundo Social do Pré-Sal às políticas de assistência estudantil nas instituições federais de ensino superior e técnico.&lt;/a&gt; A medida foi celebrada por setores governistas como uma ampliação dos recursos para a assistência estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança na distribuição de recursos não impacta o montante dos valores do Fundo Social. Na verdade, a lei faz parte de um conjunto de medidas &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/comissao-aprova-ampliar-uso-do-fundo-social-e-acelerar-leilao-de-petroleo/?nm=27&amp;amp;nx=57&amp;amp;ny=242&amp;amp;is=672x317&amp;amp;clkt=104&amp;amp;ch=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciadas pelo governo, em acordo com o Congresso,&lt;/a&gt;  que visam ajustar as contas públicas e cumprir com as metas fiscais. Uma vez que o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Wetkgc-disputa-pelo-iof-tributos-voltam-a-assombrar-governo-lula&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aumento da arrecadação através do aumento no IOF e taxando aplicações financeiras&lt;/a&gt; causou muito desgaste político e não atingiu os objetivos de arrecadação iniciais, outras medidas deveriam ser tomadas para alcançar os valores esperados pelo governo. Assim, a Lei do Pré-Sal passou por uma série de mudanças. Entre elas, ficou permitido que a União fizesse leilões de sua parte nos lucros em situações de “individualização da produção” – quando diferentes petroleiras precisam atuar juntas porque uma mesma jazida de petróleo se estende por áreas exploradas por mais de uma empresa. Isso não se daria em áreas novas, mas em locais com exploração ativa, como nos campos de Tupi, Mero e Atapu, na Bacia de Santos. &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/acordo-entre-governo-e-congresso-acelera-leilao-de-petroleo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Essa mudança pode garantir R$ 15 bilhões em arrecadação imediata&lt;/a&gt;, um número potencialmente muito inferior do que uma exploração por parte de uma empresa estatal poderia gerar de recursos diretos e indiretos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os recursos do pré-sal&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Lei do Pré-Sal estabeleceu, em 2010, as regras para exploração privada dos recursos, bem como a distribuição dos lucros adquiridos com a extração. De forma simples e resumida, esse dinheiro chega para o orçamento público a partir de três formas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;bônus de assinatura: o valor do leilão, quanto as empresas oferecem para explorar aquela região, após a Petrobrás não exigir seu direito de preferência;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;royalties: valores pagos mensalmente pelas empresas no montante de 15% sobre o valor da produção.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;excedente em óleo: a parte do petróleo que sobra depois de descontados os custos de operação e os royalties. Nos contratos de leilão, está definido qual porcentagem desse excedente fica com a empresa e qual vai para a União.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;O fundo social&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dentro de todos os recursos arrecadados com a partilha do pré-sal, uma parcela, principalmente dos royalties e dos bônus de assinatura, é destinada ao Fundo Social. Até o ano passado, os recursos do pré-sal deveriam ser utilizados exclusivamente para financiar o desenvolvimento social e regional no combate à pobreza e investimento nas áreas de educação, cultura, esporte, saúde, ciência e tecnologia, e no meio ambiente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo Lula aprovou alterações na lei que incluem uma série de novas responsabilidades ao Fundo Social, como a mitigação das mudanças climáticas e o enfrentamento às calamidades públicas; a infraestrutura social; a habitação social; a infraestrutura hídrica; a segurança alimentar e nutricional; a defesa dos direitos e dos interesses dos povos indígenas; entre outras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O financiamento dessas áreas é necessário e urgente. Mas a acomodação dessas responsabilidades dentro do Fundo Social esconde o sistemático desinvestimento nas políticas públicas – estabelecido a partir do &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/cteX7j-nao-ha-alternativa-ao-teto-de-gastos-esquerda-brasileira-se-tornou-refem-do-mercado-financeiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Novo Teto de Gastos, o Novo Arcabouço Fiscal&lt;/a&gt;, de Fernando Haddad –, que não conseguem se financiar com seus próprios orçamentos e dependem de outras fontes de financiamento. Tal medida é similar à &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSfW6O-pe-de-meia-devera-ser-incluido-no-piso-constitucional-da-educacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inclusão do programa Pé-de-Meia nos pisos mínimos constitucionais da educação&lt;/a&gt;, onde a inclusão de “novas responsabilidades” achata os valores disponíveis para financiar os outros custos. Outra inclusão na Lei do Pré-Sal é a autorização de utilização de R$ 20 bilhões para disponibilizar &lt;a href=&quot;https://monitormercantil.com.br/fup-repudia-projeto-que-desvirtua-destinacao-de-recursos-do-fundo-social-do-pre-sal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;linhas de crédito para o capital privado&lt;/a&gt; adquirir equipamentos danificados em decorrência de calamidades públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As medidas, implementadas enquanto o governo garantia a destinação de recursos para a assistência estudantil, demonstram um enfraquecimento dos objetivos iniciais do Fundo Social, um movimento que já é observado há muitos anos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Um balanço da lei&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Até aqui, o Fundo Social vem se enfraquecendo. Antes das recentes mudanças, também não havia uma estrutura de governança pública, transparência e participação popular na definição da destinação dos recursos. Foram mais de R$ 180 bilhões arrecadados até 2023, segundo o Tribunal de Contas da União, mas sobraram apenas R$ 30 bilhões. Durante o governo Bolsonaro, em apenas dois anos, R$ 64 bilhões foram gastos (ou 35,5%) para garantir o pagamento da dívida pública. O professor Daniel Cara, coordenador honorário da Campanha Nacional pelo Direito à Educação e professor na Faculdade de Educação da USP, &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/economia/o-bonus-de-1-trilhao-de-reais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;critica à VEJA&lt;/a&gt; que “Não há uma distribuição transparente dos recursos, e mesmo os repasses declarados para a educação não necessariamente chegaram aonde deveriam”. Por outro lado, a previsão de arrecadação até 2032 é de mais de R$ 900 bilhões, que devem ter mais transparência e responsabilidade no uso dos recursos - algo que já era previsto na lei e foi exigido pelo TCU, e foi contemplado pelo menos no texto da nova lei.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O problema da privatização do petróleo brasileiro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para além das questões envolvidas diretamente nas mudanças da Lei do Pré-Sal, que amplia a possibilidade de leilões e insere mais e diversas responsabilidades nos gastos do Fundo Social, vemos que a riqueza que o petróleo poderia proporcionar ao país, possibilitando investimentos profundos no desenvolvimento tecnológico e científico, na produção estatal e nos serviços públicos, está sendo drenada para os bolsos de grandes empresas petroleiras internacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início do mês de agosto, a British Petroleum (BP) &lt;a href=&quot;https://exame.com/invest/mercados/bp-descobre-maior-reservatorio-de-petroleo-e-gas-no-brasil-em-25-anos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou a descoberta do maior reservatório de petróleo no Brasil em 25 anos,&lt;/a&gt; na Bacia de Santos. O bloco foi adquirido em 2022 por apenas R$8,8 milhões e com &lt;a href=&quot;https://exame.com/invest/mercados/o-golaco-da-bp-grande-descoberta-no-pre-sal-bloco-de-bumerangue-foi-ignorado-pelo-mercado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;divisão do excedente em óleo em apenas 5,9% para a União.&lt;/a&gt; Ou seja, uma área que poderia ser explorada pela Petrobrás e gerar recursos e empregos no Brasil, mas o desmonte da empresa nas últimas gestões (e que não foi revertido pela atual gestão) impede que isso seja feito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a Petrobrás ainda seja a maior produtora de petróleo do Brasil, o capital privado vem crescendo sua participação. &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/producao-de-petroleo-no-brasil-cresce-137-em-abril-mostra-anp/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A alta da produção entre abril de 2024 e abril de 2025 foi de 10,5% para a estatal brasileira, enquanto a Shell, segunda maior produtora do país, teve alta de 15,7% na comparação anual, segundo a Agência Nacional do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis (ANP)&lt;/a&gt;. Com os leilões e a perda contínua na capacidade produtiva da Petrobras, a tendência é que o mercado estrangeiro ganhe cada vez mais força, com repasses menores aos entes federativos e impondo a necessidade de exportação de combustível mais caro dos países centrais do capitalismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EUA e China devem estender “trégua” na guerra comercial por mais 90 dias]]></title>
            <description><![CDATA[As tréguas e negociações, portanto, não configuram soluções definitivas, mas sim momentos de respiro em um conflito estrutural e de longo prazo, marcado por assimetrias de poder e interesses incompatíveis.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8aJUUv-eua-e-china-devem-estender-tregua-na-guerra-comercial-por-mais-90-dias</link>
            <guid isPermaLink="false">8aJUUv</guid>
            <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/chinaeua-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Tingshu Wang/Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a ascensão da economia chinesa no cenário internacional, os Estados Unidos têm buscado adotar diversas medidas para se blindar e preservar sua posição de liderança global. Esse movimento tem resultado em uma escalada crescente da rivalidade entre as duas maiores economias do mundo, caracterizada por tensões comerciais, tecnológicas e geopolíticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início de abril, o então &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/cq5wj79qj8do&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;presidente Donald Trump anunciou&lt;/a&gt; a aplicação de uma tarifa de 34% sobre produtos chineses, medida justificada por Washington como necessária para proteger a indústria nacional e corrigir o que considerava práticas comerciais desleais por parte de Pequim. Como consequência, sucederam-se sucessivos ataques e contra-ataques de ambos os lados, resultando, atualmente, em tarifas norte-americanas que somam cerca de 145% sobre produtos chineses e em tarifas de aproximadamente 125% aplicadas pela China sobre mercadorias importadas dos Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto de crescente tensão, e preocupação de uma possível recessão na economia global, os Estados Unidos e a China decidiram estender por mais 90 dias a trégua tarifária, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/07/27/eua-e-china-estenderao-tregua-tarifaria-por-mais-90-dias-diz-jornal-chines.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;conforme noticiado pelo jornal chinês &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/07/27/eua-e-china-estenderao-tregua-tarifaria-por-mais-90-dias-diz-jornal-chines.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;South China Morning Post&lt;/a&gt;,no dia 27 de julho. A medida buscava abrir espaço para novas rodadas de negociação, ainda que marcada por desconfiança mútua e pela persistência de divergências estruturais em áreas como tecnologia, propriedade intelectual e subsídios estatais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora as discussões anteriores em Genebra e Londres tenham se concentrado em uma possível “desescalada” das tensões comerciais, a nova rodada de negociações mostrou-se ainda mais complexa. &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/mundo/noticia/2025/07/27/eua-e-china-devem-estender-pausa-tarifaria-por-mais-90-dias.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo três fontes familiarizadas com o assunto&lt;/a&gt;, citadas pela mesma reportagem, a delegação chinesa pretende pressionar a equipe comercial do então presidente Donald Trump não apenas sobre as tarifas bilaterais, mas também em relação às medidas impostas pelos Estados Unidos ao fentanil — substância associada à crise de opioides no território norte-americano. Esse ponto adiciona uma dimensão sensível ao diálogo, conectando o tema do comércio internacional a questões de saúde pública e segurança nacional, o que torna a busca por consenso ainda mais desafiadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Portanto, é possível observar que a guerra tarifária não decorre apenas de divergências comerciais pontuais, mas reflete um reposicionamento estratégico mais amplo. Os Estados Unidos buscam preservar sua posição hegemônica diante da ascensão de uma China que, cada vez mais, consolida-se como ator central nas cadeias produtivas globais, na inovação tecnológica e na expansão de sua influência política e diplomática. Nesse cenário, as tarifas não devem ser vistas unicamente como instrumentos de proteção econômica, mas como parte de uma política de contenção destinada a frear o avanço chinês em áreas consideradas estratégicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As tréguas e negociações, portanto, não configuram soluções definitivas, mas sim momentos de respiro em um conflito estrutural e de longo prazo, marcado por assimetrias de poder e interesses incompatíveis. A retórica de “desescalada” se mostra mais como uma tentativa de gerenciar temporariamente os impactos imediatos — como a instabilidade dos mercados e a pressão sobre setores produtivos internos,do que como uma disposição real de cooperação mútua.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a inclusão de questões não estritamente comerciais, como a crise do fentanil e disputas em torno da propriedade intelectual, evidencia que a rivalidade transcende a esfera econômica, assumindo contornos geopolíticos e securitários. Nesse sentido, a chamada “guerra comercial” deve ser compreendida como parte de um embate mais profundo pela configuração da ordem internacional do século XXI, e uma reconfiguração da ascensão chinesa como potência imperialista.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Privatização da DESO: Um ano de mercantilização e degradação do saneamento]]></title>
            <description><![CDATA[Demissões, aumento de tarifa e problemas de infraestrutura e distribuição marcam o primeiro ano do saneamento privatizado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/PxEuts-privatizacao-da-deso-um-ano-de-mercantilizacao-e-degradacao-do-saneamento</link>
            <guid isPermaLink="false">PxEuts</guid>
            <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/deso.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Por Fábio David&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 4 de setembro de 2025, completa-se um ano do anúncio da venda da companhia de saneamento de Sergipe (DESO), patrimônio público histórico do desenvolvimento sergipano. Após ser submetida a uma &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/alemdamercadoria/aguas-do-brasil-carta-aberta-a-lula/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tendência nacional&lt;/a&gt; de privatizações e financeirização, o que aconteceu em que patamar se encontra o serviço de distribuição de água e tratamento de esgoto Estadual após esse retrocesso?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A princípio, em Aracaju, existia uma “proteção” contra a privatização do saneamento básico: o Artigo 285 da Lei Orgânica do Município &lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/vereadores-de-aracaju-podem-impedir-a-privatizacao-da-agua-e-da-deso-lei-organica-da-capital-proibe-que-saneamento-seja-feito-por-empresas-privadas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proibia explicitamente a transferência desse serviço à iniciativa privada&lt;/a&gt;. A maioria dos vereadores também rejeitava o processo – mas o Governo Estadual, em conluio com interesses corporativos, articulou manobras jurídicas para esvaziar a lei. A mais flagrante foi a redefinição das microrregiões de atuação da DESO, transformando áreas historicamente atendidas pela empresa em uma única “região” artificial, sob a justificativa de “universalização”. Com isso, criou-se um subterfúgio para burlar a &lt;a href=&quot;https://leismunicipais.com.br/lei-organica-aracaju-se&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;legislação municipal&lt;/a&gt; e impor a privatização. É assim que o projeto neoliberal, a despeito da resistência e da opinião popular, se consolida progressivamente em Sergipe – não por discussão pública, mas por artimanhas de gabinete.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contextualizando sobre o &lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/mitidieri-entra-na-historia-por-privatizar-a-agua-e-vender-a-deso-patrimonio-publico-de-sergipe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comprador&lt;/a&gt;, a Iguá Saneamento é uma companhia controlada pelo capital internacional, majoritariamente do Canadá. Após o martelo Batido pelo Governador Fábio Mitidieri (PSD/SE) e seus aliados no dia 4 de setembro de 2024, as necessidades e objetivos de distribuição e visados pela DESO deixam de priorizar interesses da classe trabalhadora sergipana (mesmo que antes não fosse integralmente) e passam a servir a fundos de investimento (FIPs) estrangeiros, sendo o principal o FIP Mayim, que reúne recursos da gestora canadense AIMCo. A companhia segue o exemplo irracional e se une a outros 5 Estados Brasileiros que fazem operações com a empresa, como o Rio de Janeiro (CEDAE), Paraná, Mato Grosso e outros através de concessões e PPPs.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Exclusões e precarização do serviço&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O primeiro grande impacto da privatização da DESO foi a &lt;a href=&quot;https://sindisan.org.br/privatizacao-da-deso-gera-585-demissoes-de-trabalhadores-efetivos-e-perdas-de-r-99-milhoes-anuais-na-economia-do-estado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;coerção e exclusão &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://sindisan.org.br/privatizacao-da-deso-gera-585-demissoes-de-trabalhadores-efetivos-e-perdas-de-r-99-milhoes-anuais-na-economia-do-estado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;de&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://sindisan.org.br/privatizacao-da-deso-gera-585-demissoes-de-trabalhadores-efetivos-e-perdas-de-r-99-milhoes-anuais-na-economia-do-estado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://sindisan.org.br/privatizacao-da-deso-gera-585-demissoes-de-trabalhadores-efetivos-e-perdas-de-r-99-milhoes-anuais-na-economia-do-estado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;trabalhadores&lt;/a&gt;: 585 demitidos após pressões por “planos de exoneração voluntária” – eufemismo para cortes salariais que visavam apenas aumentar lucros privados. A justificativa neoliberal de “corte de gastos” ou “eficiência gerencial” cai por terra quando se observa que, antes da venda, a Companhia crescia consistentemente, com um lucro de R$46 milhões em 2023 (o maior em décadas). Ou seja: demitiram não por ‘necessidade’, mas para transformar direitos trabalhistas em ações ativas ou dividendos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir do início da atuação da Iguá (meados de 2025) em território Sergipano, o desastre do abastecimento se tornou presente. Só na capital, cerca de &lt;a href=&quot;https://www.f5news.com.br/cotidiano/manutencao-no-sistema-deixa-mais-de-20-bairros-sem-agua-em-aracaju.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;15 a 20 bairros&lt;/a&gt; passaram ou passam por racionamento e cortes frequentes - incluindo áreas centrais como Getúlio Vargas, São José e Pereira Lobo, além de zonas periféricas como Cidade Nova, Bairro América, Palestina e o Bugio, que recentemente precisou de carros-pipa para obterem algum abastecimento. O problema, porém, não se restringe a Aracaju: em Porto da Folha, o rompimento de uma adutora deixou sem água nove municípios do sertão (como Nossa Senhora da Glória, Frei Paulo e Carira), enquanto no povoado Gavião (Graccho Cardoso), a escassez é crônica. Configura-se então uma falha em resolver os problemas históricos da DESO e a criação de outros, demonstrando o caráter despreocupado com as reivindicações populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, enquanto a população sofre com a precarização do serviço, a institucionalidade mais uma vez prioriza os parasitas do mercado, que hoje controlam a água e o esgoto em Sergipe. O Governador havia garantido, após o processo de venda, que a concessionária não poderia fazer reajustes tarifários acima da inflação e qualquer aumento só poderia ser feito após as eleições estaduais do ano de 2026. Mas, ao contrário do que foi prometido, foi anunciado &lt;a href=&quot;https://infonet.com.br/noticias/economia/tarifa-de-agua-ficara-mais-cara-em-sergipe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um aumento abusivo de quase 8% da tarifa de água&lt;/a&gt; para o mês de setembro deste ano, quase 3 pontos percentuais acima do IPCA atual. Para os Governistas a prioridade de interesses é clara: o bolso do trabalhador deve ficar em segundo plano para a garantia das necessidades privadas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Perspectivas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diante desse balanço do primeiro ano de privatização da DESO, com dilemas e questões intermunicipais referentes até a sua &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/se/sergipe/noticia/2025/08/01/justica-federal-bloqueia-mais-de-r-220-milhoes-dos-repasses-da-outorga-da-deso-que-seriam-repassados-para-aracaju.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;concessão &lt;/a&gt;e &lt;a href=&quot;https://www.nenoticias.com.br/ex-deso-mp-com-acao-contra-a-igua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;metodologia de cálculos&lt;/a&gt; para cobranças de tarifa que foi alterada de forma unilateral, fica evidente o saldo catastrófico da venda de um dos maiores patrimônios públicos de Sergipe. As promessas de “modernização” e “eficiência gerencial” revelaram-se demagogia neoliberal: em vez de melhorias, a população recebeu tarifas mais caras, serviços precários e exclusão. Um direito básico como água e esgoto, que deveria ser universalizado por um sistema público, democrático e territorialmente adaptado, foi transformado em mercadoria – mediada por interesses estrangeiros e distante das reais necessidades da classe trabalhadora sergipana. O caso da DESO não é isolado: é a face perversa de um projeto nacional progressivo da mercantilização de serviços de saneamento. Reverter esse processo exige mais que denúncia; exige conscientização e organização popular para que a água se volte às mãos e necessidades públicas em todas as instâncias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O enfrentamento não deve ser somente por uma reestatização abstrata baseada em afeto estadual ou saudosismo. A classe trabalhadora sergipana precisa ser protagonista absoluta de sua gestão – desde a sua composição administrativa até o desenvolvimento de políticas. Só assim as consultas públicas serão realmente efetivas, as áreas sensíveis (como o semiárido) terão ênfase real e inovações surgiram através da ótica e avaliação de quem realmente vivencia as contradições do Estado, e não de quem quer enriquecer fundos estrangeiros. Direitos essenciais devem ser manejados e organizados por quem não os mercantiliza.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Prefeito de São Bernardo do Campo (SP) é afastado por suspeita de corrupção]]></title>
            <description><![CDATA[Operação da PF joga luz sobre uma intrincada rede composta por burgueses, mandatos e servidores públicos, dedicados a desviar dinheiro de contratos com a administração pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/SdJggN-prefeito-de-sao-bernardo-do-campo-sp-e-afastado-por-suspeita-de-corrupcao</link>
            <guid isPermaLink="false">SdJggN</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saobernardo.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Da esquerda para a direita, Orlando Morando (Ex-prefeito de SBC e atual Secretário de Segurança Pública da cidade de São Paulo), Marcelo Lima, Ary de Oliveira (vereador envolvido na investigação, ainda não afastado do cargo) e Jéssica Cormick (atual prefeita em exercício), 2024. Reprodução/Foto: Folha do ABC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã da quinta-feira passada (15), o TJ-SP e Ministério Público deram aval para que a PF decretasse a operação Estafeta, responsável por investigar indícios de desvio de dinheiro público através de contratos com a prefeitura de São Bernardo do Campo. O prefeito Marcelo Lima (Podemos) e seu primo e presidente da Câmara Municipal, Danilo Lima (Podemos), foram afastados de seus cargos por suspeita de corrupção, fraude em licitações e desvios milionários de contratos com a prefeitura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O servidor comissionado Paulo Iran era o principal operador financeiro do esquema, alocado no gabinete do Dep. Estadual Rodrigo Moraes (PL), foi encontrado com R$ 14 milhões e alguns milhares de dólares na sua residência em SBC, além de diversas anotações e boletos de despesas pessoais da família de Marcelo Lima. Os esquemas envolviam contratos na área da saúde, limpeza urbana e obras públicas, com operadores dentro da própria prefeitura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As pistas encontradas em julho na residência de Iran escalaram a investigação rapidamente. Descobriu-se o envolvimento de empresários da região, como os irmãos Caio e Felippe Fabbri, Edmilson Carvalho e Luís Roberto Peralta, todos sócios de empresas que já tiveram contratos com a administração pública. Os valores estavam escondidos nas casas dos burgueses envolvidos, seja em dinheiro físico ou em itens de luxo, como dezenas de relógios. Anotações encontradas indicam diversas despesas pagas em nome da família de Marcelo Lima na casa de centenas de milhares de reais, incluindo valores recebidos durante a própria campanha eleitoral em 2024, segundo o inquérito da PF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Olhando para as forças políticas municipais, a base do Paço se posicionou da forma mais isenta possível, defendendo ligeiramente a “idoneidade” do prefeito, mas se dizendo aberta a cooperar com as investigações e batendo na tecla de que foram todos pegos de surpresa. A Executiva Nacional do Podemos saiu em nota com uma breve defesa, de tom também moderado. Subiram o tom figuras do Cidadania, como o Dep. Federal Alex Manente (candidato para prefeito com a benção de Bolsonaro na cidade, derrotado no pleito de 2024) e o vereador João Viana, reforçando antigos problemas com a justiça do adversário e as ilegalidades da campanha em 24, que contou com apoio descarado da máquina pública de Orlando Morando no 2º Turno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O campo petista também se apresentou em nota oficial com tom moderado, reiterando a defesa da transparência na gestão pública e não atacando Marcelo, defendendo a realização de novas eleições caso as investigações comprovem as acusações. O PT toma uma posição de defesa das instituições e não agita contra o prefeito afastado e sua gestão, enquanto seus adversários de direita fazem as duas coisas.. Por outro lado, o diretório municipal do PSOL protocolou pedido de impeachment do prefeito na Câmara, mesmo sem representação parlamentar. Deixaram clara a necessidade de cassar todos os vereadores que fossem provados ligados ao escândalo, conclamando novas eleições municipais. Agitam essa bandeira na tentativa de tomar a frente de uma campanha de esquerda que derrube a atual prefeitura e chegue com as massas minimamente mobilizadas para uma eleição municipal extraordinária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, a gestão de Marcelo Lima é uma continuidade dos últimos 8 anos do fascista Orlando Morando no Paço Municipal, gestões das quais foi vice-prefeito e também secretário. De tom mais moderado e conciliador, não tem como núcleo duro da sua gestão a extrema-direita como o antigo prefeito, mas se coloca disposto a negociar com todos os lados do espectro político. Oportunista por excelência, não é de se surpreender que a administração municipal se tornou um lucrativo balcão de negócios da burguesia local, como já era para as grandes construtoras e empresas do setor de atacarejo nos anos passados. Hoje o efetivo da GCM de São Bernardo é o segundo maior do estado de São Paulo, tendo sido umas das primeiras no país a tentar adotar o nome de Polícia Municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A prefeita interina é uma sargenta da PM, que se afastou há menos de 2 anos da corporação. Não nos esquecemos da dura repressão contra moradores das regiões periféricas da cidade durante os apagões no fim de 2024, da perseguição judicial contra movimentos populares como o Projeto Meninos e Meninas de Rua e a Batalha da Matrix, ou dos diversos casos de homicídios cometidos pela polícia contra a população. Ainda que a gestão atual tenha refreado as tensões com os movimentos sociais, nada fez para reverter os estragos causados pelo seu antecessor. Sabemos muito bem que se fosse de interesse do seu grupo, não hesitaria em nos atacar com força total para assegurar o direito da burguesia que o sustenta. O projeto de Marcelo Lima não busca combater a carestia do transporte público, hoje com uma das maiores tarifas do estado. Pouco se importa com a população de rua da cidade, que só perde em tamanho para a capital, evidenciando o grave déficit habitacional no município, onde condomínios de luxo pipocam por todos os lados. Se orgulha do predomínio das gigantes do atacarejo na economia local, que nada oferecem além de empregos 6x1 e condições desumanas de trabalho, consumindo a vida da maioria da juventude trabalhadora na região.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Jones Manoel é ameaçado por neonazistas e responde: “Não temos tempo para ter medo!’]]></title>
            <description><![CDATA[A ameaça, marcada por um discurso nazista e diversas ofensas racistas, foi recebida por e-mail e continha uma tentativa de extorsão e ameaças de morte. Dados pessoais e financeiros do militante também foram expostos na mensagem.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gt5e9v-jones-manoel-e-ameacado-por-neonazistas-e-responde-nao-temos-tempo-para-ter-medo</link>
            <guid isPermaLink="false">gt5e9v</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 17:55:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/jones2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/buzatto.raw?igsh=Yzh5MHdndTQ3Nnph&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@buzatto.raw&lt;/a&gt;/página de Jones Manoel no &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DNGmdRXJtet/?igsh=aWpnbXE3ZjF6ZmZh&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O comunicador popular e militante comunista Jones Manoel revelou, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DNmOEHhPQc6/?igsh=MWpyMXJ5OHducnBoYQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;através de suas redes sociais&lt;/a&gt;, ter recebido ameaças de um grupo neonazista com atuação internacional. Segundo a nota, elaborada junto a seus advogados, a ameaça, marcada por um discurso nazista e diversas ofensas racistas, foi recebida por e-mail, no dia 20 de agosto, e continha uma tentativa de extorsão e a sugestão de que ele estaria “na linha da bala por mais de 6 meses”. Dados pessoais, incluindo informações sobre seus familiares, e financeiros, obtidos de forma ilegal, também foram expostos na mensagem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As ameaças surgem em decorrência do &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-solidariedade-ao-camarada-jones-manoel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crescente destaque do militante do PCBR e de suas intervenções no debate público brasileiro&lt;/a&gt;. No último mês, após uma expressiva ascensão de seu número de seguidores em redes sociais, decorrente da visibilidade dos debates nos quais veio participando, Jones Manoel teve suas contas no Instagram e Facebook derrubadas sem explicações. Antes da remoção de suas contas, operada pela big tech estadunidense Meta, os números do comunicador marxista já chegavam a 1 milhão de seguidores no Instagram e seu portal de notícias no YouTube, o &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/@JonesManoel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;canal Farol Brasil&lt;/a&gt;, atingia a marca de 500 mil inscritos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8acUUv-em-ato-de-censura-meta-derruba-contas-de-jones-manoel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato de censura&lt;/a&gt; sobre suas redes gerou grande repercussão e uma onda de solidariedade pública, com figuras da cultura, movimentos sociais, parlamentares e partidos políticos de esquerda exigindo a recuperação de seus perfis nas redes. As contas foram restabelecidas dois dias depois, novamente sem qualquer tipo de explicação, pela big tech sediada no Vale do Silício, nos EUA. Após a retomada das contas, seus números mantiveram a tendência de alta, com seu perfil no Instagram chegando a 1,3 milhões de seguidores e mais de 550 mil inscritos em seu portal no YouTube.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As ameaças nazistas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O grupo neonazista que reivindica as ameaças de morte contra o militante comunista é a Brigada Hitlerista Brasileira (Attomwaffen Brasil), uma organização neonazista e terrorista com atuação internacional. Fundada em 2015, nos Estados Unidos da América, a rede da qual o grupo de supremacistas brancos pertence é conhecida por adotar métodos terroristas e de ameaças a jornalistas e ativistas das lutas antirracistas. Reportagens acerca da atuação dessa rede nos últimos anos demonstram que o grupo tem foco em recrutar jovens em fóruns online de extrema-direita, mas também já realizou campanhas de recrutamento em universidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além da particularidade do grupo que efetuou as ameaças, o modus operandi de coleta de informações e de envio de ameaças por e-mail é semelhante a casos recentes que envolveram as deputadas &lt;a href=&quot;https://www.estadao.com.br/politica/vereadora-trans-de-belo-horizonte-sofre-ameaca-de-morte-de-neonazistas-camara-oferece-seguranca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Duda Salabert&lt;/a&gt; (PDT-MG) e &lt;a href=&quot;https://www.estadao.com.br/brasil/deputada-taliria-petrone-volta-a-ser-vitima-de-ameacas-de-morte/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Taliria Petroni&lt;/a&gt; (PSOL-RJ). A deputada &lt;a href=&quot;https://www.congressoemfoco.com.br/noticia/106133/erika-hilton-sofre-ameacas-apos-divulgar-video-combatendo-noticias-falsas-sobre-pix&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Erika Hilton&lt;/a&gt; (PSOL-SP) foi outra liderança do campo progressista que também recebeu, recentemente, ameaças de conteúdo semelhante através de publicações no X (antigo Twitter). Todas foram ameaças realizadas após o brutal assassinato da vereadora Marielle Franco, do PSOL do Rio de Janeiro, em 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses são apenas alguns dos casos, dentre os de maior visibilidade na imprensa, relativos a ameaças à lideranças identificadas com a esquerda e com lutas anti-opressão no país nos últimos anos. O Brasil apresenta uma recorrência histórica de casos de violência política contra lideranças de movimentos sociais e da esquerda, seja na cidade, no campo ou na floresta. Em meio ao crescimento da extrema-direita no país, se explicitam ainda mais os relatos de crescimento de grupos neonazistas e de milícias rurais financiadas por grandes latifundiários, bem como dos métodos violentos dos quais se utilizam.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta comunista frente às ameaças&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=kStE-_PndZM&amp;amp;t=328s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; ao programa Brasil Urgente Pernambuco, da TV Tribuna – afiliada ao Grupo Bandeirantes no Estado –, Jones Manoel afirmou que a tática nazista de intimidação, historicamente utilizada por grupos supremacistas, não surtirá efeitos em sua atuação política. O militante indicou que buscará a denúncia mais ampla possível e a garantia de segurança para si e seus familiares, também citados na ameaça.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parte dos dados elencados na mensagem contida no e-mail não eram públicos, o que levanta a possibilidade de hackeamento ou de vazamentos de dados operados por algum servidor público que tenha conexão com o grupo. Ainda que não seja a primeira ameaça sofrida, o comunicador marxista relatou que o grau de detalhamento dos dados o faz considerá-la a mais grave já recebida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O militante cobrou também, como vem fazendo em outras intervenções públicas, uma investigação séria – não apenas em seu caso – que garanta a punição e prisão dos responsáveis por esses grupos que “pregam discurso de ódio e atacam minorias, o movimento feminista, o movimento negro e o movimento LGBT”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/cotidiano/nao-temos-tempo-para-o-medo-jones-manoel-e-alvo-de-ameaca-de-grupo-neonazista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declaração ao site Alma Preta&lt;/a&gt;, ao comentar sobre os próximos passos da luta política em meio às denúncias, o militante do PCBR afirmou:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Como disse Marighella, nós, comunistas, não temos tempo para ter medo. A gente tem tarefas urgentes para cumprir na luta pela Revolução Brasileira e pelo poder popular, e vamos enfrentando todo tipo de ameaça, venha de onde vier.&quot;&lt;/blockquote&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>