<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 22 Feb 2026 20:18:50 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Barragem do Piraí é resposta insustentável à crise hídrica paulista]]></title>
            <description><![CDATA[Construção da Barragem do Piraí avança no interior de São Paulo prometendo fim da crise hídrica na região de Itu e Salto. No entanto, projeto atua como paliativo que beneficia a especulação imobiliária e o agronegócio, destruindo Mata Atlântica e visando a transferência de recursos públicos para o setor privado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rdFicK-barragem-do-pirai-e-resposta-insustentavel-a-crise-hidrica-paulista</link>
            <guid isPermaLink="false">rdFicK</guid>
            <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barragempirai.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Jornal Cruzeiro do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto as escavadeiras moldam a paisagem entre os municípios de Cabreúva, Indaiatuba, Itu e Salto, o projeto da Barragem do ribeirão Piraí, há anos em debate, avança sob a promessa de garantir segurança hídrica para região, afetada há décadas pela esporádica estiagem. No entanto, análises de seu estudo de impacto ambiental e o contexto político que a cerca revelam que a obra serve menos à população e mais a um modelo de desenvolvimento que beneficia a especulação imobiliária e busca transferir recursos públicos para o setor privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nona edição do &lt;a href=&quot;https://www.consorciopirai.sp.gov.br/imprensa/noticias/9o-boletim-informativo-da-obra-da-barragem-do-pirai&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;boletim&lt;/a&gt; do Consórcio Intermunicipal do Ribeirão Piraí (CONIRPI), formado ainda em 2004 pelas gestões municipais, detalha o ritmo acelerado das obras, com escavações profundas no local da futura barragem, demolições de rocha para o vertedouro e a retificação do leito do ribeirão. Este progresso técnico, apresentado com um conjunto de medidas que visam o &quot;desenvolvimento sustentável&quot;, mascara uma contradição fundamental: a obra, licenciada para suprimir 51 hectares de Mata Atlântica, destrói o próprio ecossistema que regula o ciclo da água que pretende armazenar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise hídrica na região não é um fenômeno natural isolado, mas o resultado de décadas de gestão liberal das prefeituras, que priorizaram a expansão urbana desordenada e a concessão dos serviços de abastecimento para a iniciativa privada, que somadas à captura dos recursos pelo agronegócio, deixaram a população a mercê das contas altas e da falta d’água.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Segurança hídrica vs. destruição ambiental&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O CONIRPI defende a barragem como resposta urgente e definitiva à pressão demográfica e econômica, que eleva a demanda por água. No entanto, o projeto nasce em um contexto de esgotamento de modelos. Com o mais recente &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/report/sixth-assessment-report-working-group-ii/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; do Painel Intergovernamental sobre Mudanças Climáticas (IPCC) alertando para uma escalada catastrófica de eventos extremos, como secas mais prolongadas e intensas, medidas como a construção de barragens se tornam claramente paliativas, escancarando que a raiz do problema é outra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fim da suspensão da construção e a autorização para suprimir 6.95 hectares de vegetação nativa em estágio médio de regeneração, seguida pela supressão total de 51 hectares, expõe a contradição fatal da proposta, destrói-se justamente o ecossistema que regula o clima local, protege os solos e garante a infiltração da água que alimenta os mananciais. Espécies como o cedro-rosa e a araucária, além de fauna &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sorocaba-jundiai/noticia/2025/04/05/construcao-de-barragem-gera-impasse-entre-ibama-e-prefeituras-moradores-sofrem-com-falta-de-agua.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaçada&lt;/a&gt; como o sagui-caveirinha (um dos 25 primatas mais ameaçados do mundo), a lontra, o gato-mourisco e a jaguatirica, têm seu habitat fragmentado ou obliterado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ibama_pirai.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ibama analisa o Plano de Trabalho da Barragem do Piraí em reunião com prefeitos e autoridades dos municípios em fevereiro de 2025. Reprodução/Foto: Ibama.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a apresentação de medidas como “recuperação florestal” e o manejo dos animais (o plano de manejo para o sagui-caveirinha, que inclui captura, esterilização de híbridos e realocação, é um paliativo técnico caro e complexo), tentam remediar o dano irreversível da destruição da estrutura e das relações ecológicas de um fragmento de Mata Atlântica. Essa série de &quot;compensações&quot; não restauram a floresta, mas burocratiza a perda, encapsulando a vida silvestre em protocolos enquanto o habitat original desaparece.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Agro, crise climática e pilhagem da água&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A pressão por mais água na região não vem apenas do crescimento urbano. O agronegócio é, nacionalmente, um vetor central da crise climática e do &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/campus-ribeirao-preto/setor-agricola-utiliza-metade-da-agua-consumida-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uso intensivo&lt;/a&gt; de recursos hídricos. &lt;a href=&quot;https://plataforma.seeg.eco.br/?yearRange%5B0%5D=1990&amp;amp;yearRange%5B1%5D=2024&amp;amp;emissionType%5B0%5D=1&amp;amp;gas=8&amp;amp;groupBy=Sector&amp;amp;rankBy=State&amp;amp;filtersTab=highlights&amp;amp;statisticsTab=historical&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados&lt;/a&gt; do Sistema de Estimativas de Emissões de Gases de Efeito Estufa (Seeg) indicam que 74% das emissões do Brasil estão ligadas ao setor. Sua expansão depende da conversão de áreas naturais, processo responsável por 46% das emissões nacionais, e do uso massivo de água para irrigação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo federal, longe de enfrentar estruturalmente este modelo, concede benesses ao setor. O recente Plano Clima, por exemplo, &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/12/15/governo-aprova-plano-clima-com-compensacoes-ao-agronegocio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;substituiu&lt;/a&gt; o termo &quot;desmatamento&quot; por &quot;supressão de vegetação&quot; para atenuar resistências e ofereceu compensações financeiras, como expansão de crédito e revisão tributária. Paralelamente, mecanismos como a Medida Provisória 1.314/2025, que visava renegociar dívidas de produtores atingidos por eventos climáticos, são regulamentados com restrições geográficas que excluem milhares, revelando a seletividade das políticas de socorro ao capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o agronegócio paulista segue consumindo a maior parte da água para irrigação de culturas como cana-de-açúcar, laranja e grãos). Em paralelo, diversas cidades &lt;a href=&quot;https://jornal.unesp.br/2024/11/12/enquanto-cidades-de-sao-paulo-enfrentam-racionamento-de-agua-empresas-e-agronegocio-mantem-acesso-livre-a-reservatorios-subterraneos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentam&lt;/a&gt; o racionamento e têm o fornecimento suspenso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em certas regiões, como a bacia do Pardo, o agronegócio e a agroindústria podem responder por até 30% do consumo total de água. Para se proteger da seca e da pressão urbana, grandes empresas do setor perfuram poços profundos e caros para acessar águas subterrâneas, recurso que não está sujeito aos mesmos cortes que o abastecimento público.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sagui_caveirinha.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sagui-caveirinha (Callithrix aurita) é uma das espécies nativas ameaçadas pelo impacto ambiental da construção da Barragem do Piraí. Reprodução/Foto: Wikimédia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa tendência coincide com a recente &lt;a href=&quot;https://jornal.unesp.br/2024/11/12/enquanto-cidades-de-sao-paulo-enfrentam-racionamento-de-agua-empresas-e-agronegocio-mantem-acesso-livre-a-reservatorios-subterraneos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;expansão&lt;/a&gt; acelerada da irrigação por pivôs em SP, um sistema de irrigação que utiliza torres que se movem de forma circular em grandes áreas com aspersores para distribuir água, aumentando a pressão sobre os mananciais. Uma evidência direta deste crescimento é o aumento de pivôs centrais na bacia do rio Pardo, de 25 hectares irrigados para 2,700 hectares em uma década.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses termos, o governo de Tarcísio de Freitas (Republicanos) não só reconhece essa dinâmica, mas ativamente a incentiva. O programa Irriga+SP, lançado em 2024, &lt;a href=&quot;https://www.agenciasp.sp.gov.br/tecnologia-na-irrigacao-sp-se-destaca-com-uso-de-pivos-centrais-na-agricultura/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oferece&lt;/a&gt; R$200 milhões em crédito subsidiado para produtores adquirirem os sistemas de irrigação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O agronegócio contribui para a crise climática que gera as secas; a seca exige mais obras hídricas (como barragens); essas obras destroem biomas que ajudam a regular o clima. A água, assim, deixa de ser um bem comum e um direito, tornando-se um insumo disputado por setores econômicos poderosos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Privatização silenciosa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O avanço da barragem ocorre em paralelo a uma ofensiva nacional pela privatização dos serviços de água e esgoto, acelerada pelo Novo Marco do Saneamento (Lei 14.026/2020). A lógica desta lei, aprovada no governo Bolsonaro, é abrir para o capital privado as partes lucrativas do sistema, como o fornecimento para grandes centros urbanos e regiões industriais, enquanto as áreas deficitárias e de baixa renda permanecem como ônus para as estatais já enfraquecidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa fragmentação do sistema inviabiliza a universalização do acesso. &lt;a href=&quot;https://esquerdaonline.com.br/2020/06/27/o-novo-marco-do-saneamento-basico-e-a-privatizacao-da-agua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados&lt;/a&gt; já mostram que empresas estatais investem mais per capita (R$ 405 contra R$ 377 das privadas), têm menores perdas na rede (39% contra 49%) e cobram tarifas em média 24% menores. A privatização, portanto, não melhora a eficiência, aumentando somente o custo para o usuário, segmentando o acesso por capacidade de pagamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso do Piraí, contudo, a privatização não se restringe à possível concessão futura da operação. Ela começa na própria concepção do projeto. O &lt;a href=&quot;https://www.consorciopirai.sp.gov.br/acervo-tecnico/estudos/estudo-de-impacto-ambiental-eia-e-relatorio-de-impacto-ambiental-rima-biosfera/1020-04-relatorio-final-eia-volume-iv/file&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudo de Impacto Ambiental (EIA)&lt;/a&gt; elaborado pela empresa Bioesfera Engenharia e Gestão Ambiental deixa claro que a formação do reservatório gerará um &quot;impacto benéfico, direto, permanente&quot; para os proprietários de terras em seu entorno, através da &quot;valorização imobiliária dessas propriedades devido à beleza cênica&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/herculanopassos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Herculano Passos (Republicanos), prefeito de Itu, assumiu a presidência do CONIRPI. Aliado de Tarcisio, Herculano foi vice-líder do governo Bolsonaro na câmara em seu mandato na presidência. Reprodução/Foto: Prefeitura de Itu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em outras palavras, uma obra financiada com recursos públicos para um suposto bem comum irá, na prática, criar um ativo de alto valor de mercado para um grupo restrito de proprietários, que poderão usufruir do lago para recreação e atividades econômicas. As prefeituras, ao promoverem a obra, atuam em conluio com esta lógica de especulação fundiária, incrementando o valor mercadológico de uma obra pintada como solução coletiva, mas que canaliza benefícios concretos para poucos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O beco sem saída do capital&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Barragem do Piraí é um monumento a um paradigma em falência. Ela representa a tentativa de resolver com mais engenharia e intervenção bruta os problemas criados pelo próprio modelo de desenvolvimento predatório e desigual que provoca a crise hídrica. Enquanto o agronegócio pressiona por mais água e terras, enquanto o clima se altera pela ação antrópica acelerada, e enquanto o Estado burguês abre espaço para que a gestão da vida seja guiada pelo lucro, soluções como esta são apenas remendos temporários que aprofundam as contradições de longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ecologia marxista nos alerta que o capitalismo, em sua busca por crescimento infinito, necessariamente colide com os limites finitos do planeta. Projetos como a Barragem do Piraí são sintomas desta colisão. Eles mostram que a crise ecológica não é acidental, mas estrutural. A verdadeira segurança hídrica não virá de mais barragens que fragmentam biomas, mas da proteção radical dos mananciais existentes, da transição para um modelo agroecológico menos predatório, da nacionalização das terras e da afirmação da água como direito humano inalienável e bem comum, administrado democraticamente e fora das garras do mercado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A violência colonial contra os povos originários da Groenlândia]]></title>
            <description><![CDATA[O derretimento acelerado das calotas polares na Groenlândia é o sinal de partida para uma nova corrida imperialista pelo Ártico, onde a violência colonial histórica contra o povo Inuit se renova. Enquanto potências globais cobiçam rotas marítimas e minerais estratégicos, os povos originários enfrentam a erosão de seu território, sua cultura e seu próprio corpo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/m0fTpm-a-violencia-colonial-contra-os-povos-originarios-da-groenlandia</link>
            <guid isPermaLink="false">m0fTpm</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/inuit.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2019, o primeiro mandato de Donald Trump na presidência dos EUA veio acompanhado de declarações, tratadas com surpresa até mesmo pela mídia burguesa, sobre a compra da Groenlândia, território autônomo do reino da Dinamarca. Na ocasião, Trump chegou a comparar a transação à aquisição da Louisiana, federação norte-americano incorporada ao país no século XIX após sua compra junto à Primeira República francesa. A proposta foi imediatamente rechaçada pelo governo dinamarquês como &quot;absurda&quot;, mas revelou a visão do território não só como uma mercadoria, um ativo estratégico desprovido de povo, mas como um pilar da estratégia militar do país nas próximas décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com autonomia estendida desde 2009, quando da aprovação da Lei de Autogoverno, a Groenlândia tem garantido um espaço cada vez maior para os debates internos acerca da independência total do país. Após a declaração de Trump, contudo, e a emergência da atual corrida por minerais críticos, recursos e rotas para o comércio, os grupos políticos da ilha têm se movimentado com maior ênfase.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última década, o partido Siumut, de centro-esquerda, governou com maioria o parlamento da ilha, debatendo os limites e os meios para a independência com o partido Inuit Ataqatigiit, do mesmo espectro político. Nesses termos, a questão central no debate público groenlandês é a autonomia econômica da ilha e os meios para este fim. Enquanto a direita conservadora defende a independência aliada à venda de recursos naturais para alavancar a produção num processo gradual, que não lese a burguesia dinamarquesa, a histórica social-democracia advoga pela independência dentro do marco da urgência da crise climática, atentando-se aos riscos da extração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Salienta-se, contudo, que não há, ao menos desde 1970, qualquer resquício de radicalidade no discurso autonomista tocado pelos partidos social-liberais hegemônicos, dado o nível de integração institucional e a domesticação dos movimentos independentistas, especialmente nos termos do não questionamento das estruturas militares da OTAN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi nesse contexto que, ainda em 2013, o parlamento da Groenlândia suspendeu a proibição da mineração de urânio, abrindo espaço para a intervenção de capital estrangeiro no território. Na época, a empresa australiana Greenland Minerals and Energy projetou a ocorrência de cerca de 950 milhões de toneladas de minério, além da presença de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;terras raras&lt;/a&gt; – conjunto de 17 elementos críticos para a produção de bens tecnológicos – no chamado projeto multi-elemento Kvanefjeld, no sudoeste da ilha. A aproximação do capital chinês já nesta época e a cobiça de outras potências imperialistas pelo território jogou a fagulha no palheiro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/recursosgroenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa de recursos presentes na Groenlândia. Fonte: Fair Politik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Longe de ser o único interesse do imperialismo, as terras raras compreendem apenas uma fração do potencial mineral da ilha, cuja exploração, por ora, enfrenta condições extremamente difíceis. A velocidade com que o degelo avança no Ártico revela, assim, não o potencial mineral, mas a abertura de novas rotas marítimas. Principal via do comércio global, o transporte oceânico pode ser encurtado em dias graças à rota marítima no centro do oceano Ártico, que encontra cada vez menos resistência do gelo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não apenas os EUA veem o território groenlandês com cobiça. A China, que há anos estrutura uma &quot;Rota da Seda Polar&quot;, e a Rússia, que há décadas investe na militarização da região visando controlar pontos estratégicos de uma futura rota polar, também disputam influência na área.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapaoceanoartico.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa das rotas marítimas no Oceano Ártico. A alternativa para a rota do norte e do sul vem do degelo, que abre a possibilidade da viagem ser feita sem o acompanhamento de navios quebra-gelo. Reprodução: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os Inuit: Resistência e violência sistêmica&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diante das &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2026/01/23/a-groenlandia-no-tabuleiro-do-imperialismo-norte-americano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaças&lt;/a&gt; de Trump à soberania da Groenlândia e das &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/soberania-inuit-terras-raras-e-o-domo-de-ouro-na-fratura-entre-eua-e-uniao-europeia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;rusgas comerciais&lt;/a&gt; entre a União Europeia e os EUA, &lt;a href=&quot;https://www.portaltela.com/noticias/internacional/2026/02/02/vozes-indigenas-sobre-a-investida-de-trump-na-groenlandia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifestações&lt;/a&gt; dos povos originários do Ártico ocorreram em diferentes localidades. Com cerca de 90% da população da ilha composta pela etnia inuite, a agressão imperialista ganha outro significado, considerando a história de violência colonial perpetrada contra esses povos e o apagamento cultural decorrente da exploração mineral e da presença militar no território.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A história dos inuítes na Groenlândia é uma narrativa de resistência cultural mesclada ao apagamento em múltiplas ondas de colonização. Após séculos de adaptação a um dos ambientes mais hostis do planeta, o contato sistemático com os europeus, iniciado no século XVIII pelo missionário dinamarquês-norueguês Hans Egede, deu início a um processo de subjugação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O colonialismo dinamarquês operou por meio do monopólio comercial, que tornou os inuítes dependentes de bens manufaturados em troca de recursos, da evangelização forçada, que suprimiu o xamanismo e as práticas culturais, e, no pós-Segunda Guerra Mundial, de uma política brutal de assimilação e &quot;modernização&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carlrasmussen_groenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;“Verão na costa da Groenlândia por volta do ano 1000”. Carl Rasmussen, 1876.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ápice dessa violência ocorreu nas décadas de 1960 e 1970, dentro de um programa conhecido como &quot;G-60&quot;. Para consolidar o controle e reduzir custos administrativos, o governo dinamarquês realocou à força famílias de pequenos assentamentos tradicionais para cidades modernas como Nuuk, desintegrando redes de contato e modos de vida ancestrais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, em um dos capítulos mais sombrios e recentemente reconhecidos, centenas de mulheres e meninas inuítes foram &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-europe-63049387&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;submetidas&lt;/a&gt; à inserção de dispositivos intrauterinos (DIUs) sem seu conhecimento ou consentimento pleno. Este programa de contracepção forçada, que perdurou até meados dos anos 1970, visava explicitamente controlar o crescimento da população indígena, constituindo uma forma de violência genocida sobre os corpos das mulheres inuítes. O governo dinamarquês só iniciou uma investigação oficial sobre esses crimes em 2022, após décadas de luta das sobreviventes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, diante de um cenário de ampla autonomia e de uma organização política cada vez mais desenraizada da luta popular, os povos inuítes vivem à mercê dos interesses da burguesia local, ligada aos mecanismos de poder dinamarqueses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da histórica subjugação colonial, a imposição do modo de vida capitalista e o avanço da crise climática ameaçam diariamente os modos de vida tradicionais dos inuítes. A caça à foca e ao narval, pilares da identidade e da segurança alimentar inuíte, tornou-se perigosa e imprevisível. O gelo marinho, mais fino e instável, já causou mortes de caçadores experientes e a locomoção, feita através de caiaques e veículos de tração animal já não podem ser utilizados como antes. O conhecimento ancestral sobre padrões climáticos e comportamento animal está sendo rapidamente invalidado, criando uma &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/future/article/20211011-the-inuit-knowledge-vanishing-with-the-ice&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crise&lt;/a&gt; na transmissão intergeracional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A transformação acelerada da paisagem – fiordes sem gelo, neve que chega mais tarde – gera um profundo sofrimento psicológico. Há a identificação de um fenômeno crescente de &quot;solastalgia&quot; entre a população groenlandesa, isto é, a angústia gerada pela destruição ambiental do próprio lar. Essa dor, somada ao trauma histórico, alimenta índices elevados de depressão e ansiedade. Hoje, a Groenlândia está entre os países com as maiores taxas de suicídio do mundo, fenômeno ligado principalmente ao alcoolismo e a outros fatores sociológicos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/groenlandiaocidental.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Enormes icebergs e gelo saindo do Isfjord (Kangia) em direção ao mar. Groenlândia Ocidental, 1999. Reprodução/Foto: Wikimédia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É assim que a Groenlândia se encontra na encruzilhada mais aguda do nosso tempo. O derretimento de seu gelo é o espelho da crise climática global, mas também o reflexo do aquecimento das ambições imperialistas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mudanças de cenário&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A conjuntura política da Groenlândia sofreu uma inflexão decisiva em março de 2025, quando o partido Demokraatit (Democratas), de centro-direita, &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/oposi%C3%A7%C3%A3o-pr%C3%B3-independ%C3%AAncia-vence-elei%C3%A7%C3%A3o-na-groenl%C3%A2ndia/a-71897695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;conquistou&lt;/a&gt; a maioria das cadeiras nas eleições com cerca de 30% dos votos, encerrando décadas de hegemonia do Siumut e do Inuit Ataqatigiit. A vitória, que chegou a surpreender até os próprios vencedores, ocorreu em um pleito marcado por dois fatores: a intensa pressão externa do governo Trump e a insatisfação popular com questões internas, sobretudo políticas governamentais que afetaram o setor pesqueiro, a espinha dorsal da economia local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este resultado ilustra o mecanismo pelo qual a direita pode capturar o sentimento popular de negação da intervenção. O Demokraatit canalizou o descontentamento concreto dos eleitores, em particular dos pescadores, cujo sustento é ameaçado por políticas mal recebidas e pela transformação climática com um parco discurso nacionalista. Ao priorizar o pragmatismo econômico e uma abordagem mais conciliatória em suas relações com Copenhague, contudo, o novo governo abre flancos para que a influência de potências estrangeiras se infiltre sob o manto da &quot;parceria&quot; e da &quot;segurança regional&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais preocupante, porém, foi o &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/oposi%C3%A7%C3%A3o-pr%C3%B3-independ%C3%AAncia-vence-elei%C3%A7%C3%A3o-na-groenl%C3%A2ndia/a-71897695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resultado&lt;/a&gt; que colocou o partido Naleraq em segundo lugar. Surgido há mais de uma década de uma cisão no Siumut, o partido de direita defende uma autonomia groenlandesa baseada na cooperação ampliada com os Estados Unidos, abrindo o capital estrangeiro para a exploração irrestrita dos recursos da ilha. O partido ganha força justamente onde a esquerda liberal vacilou, não sabendo trabalhar politicamente as contradições do imperialismo e a ameaça concreta de uma guerra interimperialista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/graficogroenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: Diplomatique Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das táticas políticas divergentes entre os partidos, a rejeição à ideia de se tornar parte dos Estados Unidos é consenso. &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/soberania-inuit-terras-raras-e-o-domo-de-ouro-na-fratura-entre-eua-e-uniao-europeia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; indicam que 85% dos groenlandeses não desejam essa união, e quase metade vê o interesse de Trump como uma ameaça direta. A soberania almejada é plena e irrestrita, não uma troca de metrópole. Este sentimento colide frontalmente com os interesses de Copenhague. Para a burguesia dinamarquesa, perder a Groenlândia significa mais do que abrir mão de um símbolo de status histórico. Representa a renúncia a um território estratégico com recursos minerais imensos e potencial geopolítico crescente no Ártico, além de ceder influência direta para Washington em sua esfera de domínio tradicional. A crise desencadeada por Trump, assim, expõe a fragilidade de uma potência colonial média diante do imperialismo hegemônico.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O &quot;Domo de Ouro&quot; e o apagamento em marcha&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto os partidos negociam e a Dinamarca tenta manter sua posição, a administração Trump avança com seus próprios termos. A retórica passou da &quot;compra&quot; para ameaças veladas ou explícitas de uso da força, com o presidente justificando a necessidade de controle por &quot;razões de segurança nacional&quot;. Em janeiro de 2026, o primeiro-ministro groenlandês, Jens-Frederik Nielsen, já precisou &lt;a href=&quot;https://en.ilsole24ore.com/art/greenlandic-premier-nielsen-no-one-can-conclude-agreements-except-us-and-denmark-AIC2BO0?refresh_ce=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demarcar&lt;/a&gt; publicamente &quot;linhas vermelhas&quot; inegociáveis, como a soberania e a integridade territorial, ao comentar possíveis acordos com os EUA, e fez referência à necessidade de discutir respeitosamente &quot;o Domo de Ouro e planos semelhantes&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A menção a um &quot;Domo de Ouro&quot;, referência ao “Domo de Ferro”, sistema de defesa sionista, revela a natureza da oferta, uma tentativa de forjar uma nova dependência, desta vez econômica e militar, sob uma cúpula brilhante que ofusca a autodeterminação. Em Davos, durante reunião do Fórum Econômico Mundial (WEF), ainda, Trump discutiu sobre a atualização do acordo firmado com a Dinamarca sobre a presença militar na ilha, materializada na base militar Pituffik, que faz a vigilância do espaço aéreo ao norte do continente americano.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapa_groenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse processo, a identidade e a agência inuíte são o principal obstáculo a ser removido. O discurso colonial repete-se. Trump já declarou, sem consulta, que os groenlandeses &quot;querem estar conosco&quot;, um apagamento discursivo que ecoa séculos de imposição da vontade europeia. O avanço do capitalismo na ilha, seja pela mineração predatória, pela pesca industrializada ou pela militarização do território, atua como uma força assimilacionista tão poderosa quanto às políticas passadas de realocação. Ele corrói os modos de vida tradicionais, desestrutura as comunidades e aprofunda a crise social, substituindo uma relação orgânica com o território por uma lógica de extração e controle estratégico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O paradoxo groenlandês no limiar da década de 2020 é trágico. A busca por independência pode, nas condições atuais de assédio imperialista, levar a uma nova e mais profunda subjugação. A direita local, ao tentar navegar pragmaticamente entre esses interesses, arrisca-se a pavimentar o caminho para que o &quot;Domo de Ouro&quot; se erga sobre as ruínas da soberania que prometeu construir. A história parece se repetir, não como farsa, mas como uma tragédia acelerada pela crise climática e pela voracidade do capital em sua fase de disputa interimperialista aguda. A grande interrogação que paira sobre o Ártico é se os povos inuítes, sobreviventes de séculos de adversidade, conseguirão resistir a este novo e totalizante capítulo de apagamento.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[FNP lança campanha para envio de petróleo a Cuba]]></title>
            <description><![CDATA[Com a inércia do PT/CUT, Federação Nacional dos Petroleiros lança manifesto para pressionar Governo Lula-Alckmin e Petrobrás para envio de petróleo a Cuba.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/UNzb6t-fnp-lanca-campanha-para-envio-de-petroleo-a-cuba</link>
            <guid isPermaLink="false">UNzb6t</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fnpcuba.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Campanha “Pelo fim do bloqueio energético”. Foto/Reprodução: Federação Nacional dos Petroleiros&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Federação Nacional dos Petroleiros (FNP) lançou no dia 10/02 um &lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/manifesto-pelo-fim-do-bloqueio-energetico-em-cuba/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifesto&lt;/a&gt; conclamando que o governo Lula e a Petrobras “tomem a iniciativa imediata de fornecer petróleo a Cuba”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com reservas em estágio crítico, Cuba restringiu seu uso energético apenas para setores essenciais, principalmente saúde (gasolina para ambulâncias e geradores para as constantes faltas de energia, etc.) e seguridade alimentar, com transporte de comida do campo para as cidades. Dentre os diversos desdobramentos do colapso econômico e humanitário, sem petróleo, as Forças Armadas Revolucionárias (FAR) não possuem abastecimento suficiente para aviões, embarcações e veículos terrestres caso haja uma ofensiva bélica na ilha, como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ahjEfb-ataque-a-venezuela-escancara-a-nova-fase-da-disputa-imperialista-pela-hegemonia-global&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorreu na Venezuela&lt;/a&gt;  na primeira semana de janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ofensiva estadunidense na América Latina e Caribe revela a anulação absoluta do direito internacional pela força bruta do capital monopolista e a necessidade de uma mobilização proletária do mundo em solidariedade ativa ao povo venezuelano e cubano. O interesse dos EUA no domínio do setor energético é a ferramenta que os orienta a cumprir seus objetivos de dominação global, tendo como primeiros alvos os países da periferia do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Movimento de Boicote, Desinvestimento e Sanções (BDS), já há algum tempo, vem promovendo campanhas de solidariedade entre os povos, tendo a Palestina como elo entre as lutas dos trabalhadores de todo o mundo. No setor energético, o BDS vem denunciando a venda de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reels/DNHQl9HRkaK/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo brasileiro para Israel&lt;/a&gt; e o papel ativo da petroleira &lt;a href=&quot;https://bdsmovement.net/chevron&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chevron&lt;/a&gt; no genocídio do povo palestino, além de alimentar a crise climática, com a extração de combustíveis fósseis no Mediterrâneo Oriental e a construção do Gasoduto EastMed. Este ano, o BDS tem como mote para a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/gKue9v-bds-faz-pre-lancamento-de-campanha-para-semana-contra-o-apartheid-israelense-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Semana Contra o Apartheid Israelense&lt;/a&gt; a máxima: “A luta pela Palestina liberta todos os povos”, buscando renovar os vínculos entre a solidariedade ao povo palestino e as lutas do proletariado do mundo frente às crescentes agressões militares dos Estados Unidos na América Latina e Caribe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No manifesto, a FNP convoca os sindicatos, movimentos populares e sociais, partidos de esquerda e organizações estudantis a somarem a campanha para romper o bloqueio criminoso a Cuba e “fortalecer a luta de todos povos em nosso continente” e lutar contra o imperialismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[50 Anos da Operação Cajueiro: Meio século de luta contra o esquecimento e a tortura em Sergipe]]></title>
            <description><![CDATA[Cinquenta anos depois, a memória dos 29 sequestrados e torturados nas dependências do 28º Batalhão de Caçadores (28º BC) ainda desafia o silêncio imposto pelos algozes e reforça a necessidade de punição para os crimes cometidos contra a classe trabalhadora.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/MUcsfY-50-anos-da-operacao-cajueiro-meio-seculo-de-luta-contra-o-esquecimento-e-a-tortura-em-sergipe</link>
            <guid isPermaLink="false">MUcsfY</guid>
            <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/operacaocajueiro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: Comissão Estadual da Verdade “Paulo Barbosa Araújo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Matheus Soares&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 20 de fevereiro de 1976, o Estado de Sergipe foi palco de uma das ações mais violentas e repressivas da ditadura empresarial-militar: a Operação Cajueiro. Cinquenta anos depois, a memória dos 29 sequestrados e torturados nas dependências do 28º Batalhão de Caçadores (28º BC) ainda desafia o silêncio imposto pelos algozes e reforça a necessidade de punição para os crimes cometidos contra a classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Comissão da Verdade Paulo Barbosa de Araújo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Comissão Estadual da Verdade em Sergipe surge mediante a criação da Comissão Nacional da Verdade, um órgão criado pela então Presidenta da República, Dilma Rousseff, através da Lei nº 12.528/2011. Em Sergipe, a Comissão surge no dia 26 de junho de 2015, por meio do Decreto Estadual nº 30.030, sob a gestão do então governador Jackson Barreto. Seus trabalhos estenderam-se por aproximadamente quatro anos, entre 2016 e 2019, período em que a comissão se dedicou a investigar graves violações de direitos humanos ocorridas entre 1946 e 1988.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Comissão contava inicialmente com 7 membros; contudo, ao final, quando o relatório foi concluído, restaram apenas 5, são eles: Josué Modesto dos Passos Subrinho, Andréa Depieri de Albuquerque Reginato, Gilson Sérgio Matos Reis, Gabriela Maia Rebouças e Gilberto Francisco Santos. A pesquisa estava sob a coordenação de Andréa Depieri de Albuquerque Reginato e de Gilson Sérgio Matos Reis. O processo foi marcado por uma ampla pesquisa documental em arquivos nacionais e internacionais, como o DOPS (Departamento de Ordem Política e Social), o SNI (Serviço Nacional de Informações) e até a CIA (Agência Central de Inteligência/Central Intelligence Agency) , além da coleta de depoimentos de vítimas e familiares, da realização de audiências públicas e das parcerias com instituições como a Universidade Federal de Sergipe (UFS)&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O terror na garagem do Exército&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diferente da propaganda oficial da época, que alegava a apuração de “atividades subversivas”, o real objetivo da operação era o extermínio do Partido Comunista Brasileiro (PCB) e a desarticulação de frentes de oposição como o MDB. Sob o governo de Ernesto Geisel, a repressão em Sergipe foi coordenada por agentes vindos de fora do Estado, que transformaram a garagem do 28º BC em um centro de abusos sistemáticos. Os relatos das vítimas descrevem um cenário de barbárie: torturas físicas: espancamentos, “telefones” (tapas simultâneos nos ouvidos), choques elétricos nas partes íntimas e afogamentos; vendas de borracha, onde os presos eram mantidos vendados por dias com borrachas de câmara de ar de bicicleta excessivamente apertadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O saudoso Milton Coelho, militante do PCB na época, relatou: “Eu fui levado para as dependências laterais do 28º Batalhão de Caçadores aqui em Aracaju e fui estupidamente torturado. Tenho marcas no pulso, pois fui algemado, tomei choques elétricos, pontapés nas costelas, enfim, foi uma barbaridade inconfessável. Após 50 dias preso e depois de passar uma semana sendo torturado, perdi a visão imediatamente quando saí de lá”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além de Milton Coelho, outros militantes foram perseguidos, presos e torturados, como: Antonio Bitencourt, Antonio José de Goes, Asclepíades José dos Santos, Carivaldo Lima Santos, Carlos Alberto Menezes, Delmo Nazianzeno, Durval José de Santana, Edgard Odilon, Edson Sales, Faustino Alves Menezes, Jacskon Barreto Lima, Jackson de Sá Figueiredo, João Francisco Océa, João Santana Sobrinho, Jonas da Siva Amaral Neto, José Carlos Teixeira, José Elias Pinho de Oliveira, José Soares dos Santos, Laura Maria Ribeiro Marques, Luiz Mario Santos da Silva, Marcélio Bomfim Rocha, Virgílio de Oliveira, Walter Santos, Wellington Dantas Mangueira Marques, Rosalvo Alexandre Lima Filho, Pedro Hilário dos Santos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para nós, relembrar a Operação Cajueiro não é apenas um exercício de memória, mas um dever político. A ditadura agiu para frear as alas radicais e o proletariado que clamavam por reformas de base. A cumplicidade de setores civis, incluindo médicos que monitoravam as sessões de tortura para evitar a morte imediata das vítimas, revela a face “empresarial” do regime.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O silêncio da burguesia e do Estado, que mantém os militares criminosos ainda em seus postos e com privilégios, como aposentadoria para seus filhos, serve para manter a classe trabalhadora desorganizada. A luta pela justiça e pela verdade sobre a Operação Cajueiro é parte indissociável da reconstrução revolucionária e do combate a qualquer ilusão de que a “democracia” liberal, por si só, punirá os carrascos do passado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Paraná registra o 2º maior custo de vida do Brasil e reacende debate sobre política salarial]]></title>
            <description><![CDATA[O descompasso entre renda e despesas no estado expõe uma questão central: qual deve ser o critério para definir o valor mínimo necessário para uma vida digna?]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bnFS0r-parana-registra-o-2-maior-custo-de-vida-do-brasil-e-reacende-debate-sobre-politica-salarial</link>
            <guid isPermaLink="false">bnFS0r</guid>
            <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ratinhojr_parana.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Paraná figura hoje entre os estados com o segundo maior custo de vida do Brasil, pressionando o orçamento familiar da classe trabalhadora paranaense. Os dados fazem parte do levantamento “Custo de Vida no Brasil”, realizado pela Serasa em parceria com o instituto Opinion Box, apontando que a manutenção de um padrão mínimo de vida no estado pode ultrapassar os R$4.000 por mês — valor consideravelmente acima da média nacional, estimada em torno de R$3.520 mensais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário reforça uma contradição estrutural: mesmo em um estado cuja renda domiciliar per capita, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), está acima da média nacional (cerca de R$2.482), o custo real de reprodução da vida ultrapassa significativamente os rendimentos da maior parte das famílias trabalhadoras.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Despesas básicas comprimem o orçamento familiar&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Moradia, alimentação, transporte, energia elétrica, água, serviços digitais, saúde e educação concentram a maior parte das despesas. Em cidades como Curitiba e Foz do Iguaçu, frequentemente destacadas por indicadores urbanos positivos, o custo elevado da moradia e dos alimentos impõe sacrifícios diários à população trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para quem depende de um único salário, especialmente nas ocupações mais precarizadas, equilibrar as contas significa frequentemente abrir mão de itens essenciais, reduzir a qualidade da alimentação ou comprometer o acesso a serviços básicos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Salário mínimo e custo real de vida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O salário mínimo nacional, ainda que tenha passado por reajustes recentes, permanece distante do valor necessário para cobrir as despesas estimadas no estado - e em boa parte do país. A diferença entre o rendimento formal mínimo e o custo mensal calculado para uma vida digna explicita o descompasso entre política salarial e realidade econômica regional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, reacende-se o debate sobre o aumento do salário mínimo para um patamar capaz de sustentar as necessidades de cada trabalhador e trabalhadora e seus dependentes. Para que isso se efetive, é necessário o reajuste mensal dos salários conforme a inflação, buscando impedir a corrosão do poder de compra ao longo do ano — um problema recorrente em períodos de alta de preços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somado a isso, também é imprescindível a elevação imediata da remuneração nas categorias mais precarizadas, majoritariamente ocupadas por mulheres, população negra e trabalhadores informais, que sofrem de maneira mais intensa os impactos do custo de vida elevado.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reajuste mensal e poder de compra&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A defesa do reajuste mensal automático conforme a inflação parte do diagnóstico de que a política anual de correção salarial não acompanha a dinâmica real dos preços, sobretudo em itens como alimentos e energia elétrica. Em cenários de inflação persistente, mesmo reajustes acima do índice oficial podem não compensar perdas acumuladas no período. A partir dessa avaliação, a vinculação mensal dos salários ao índice inflacionário funcionaria como mecanismo de proteção permanente da renda.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transformações estruturais e custo de vida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além da política salarial, o enfrentamento ao alto custo de vida deve representar a adoção de medidas estruturais mais amplas, como a expropriação e nacionalização de terras rurais e urbanas, a abolição de impostos indiretos sobre o consumo popular, a estatização de patentes industriais e farmacêuticas e a anistia de dívidas bancárias e estudantis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Medidas dessa natureza atacariam as raízes do encarecimento da vida, reduzindo o peso de monopólios privados, do sistema financeiro e da especulação imobiliária sobre os preços finais pagos pela classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Debate público e caminhos possíveis&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O fato de o Paraná apresentar um dos custos de vida mais elevados do país evidencia a necessidade de um debate público mais profundo sobre política salarial, tributação e estrutura produtiva. Se, por um lado, políticas pontuais — como subsídios ao transporte ou programas habitacionais — podem aliviar parte da pressão imediata, por outro, cresce a discussão sobre a adequação do salário mínimo ao custo real de reprodução da força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O descompasso entre renda e despesas no estado expõe uma questão central: qual deve ser o critério para definir o valor mínimo necessário para uma vida digna? A resposta a essa pergunta envolve não apenas cálculos econômicos, mas também escolhas políticas sobre o modelo de desenvolvimento e a distribuição da riqueza no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em 2025, Prefeitura de Maringá gastou R$1,8 milhão com diárias de viagens]]></title>
            <description><![CDATA[Além do valor somado aos gastos da Câmara Municipal, Silvio Barros (PP) inicia o ano com mais uma viagem aprovada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JxpC1D-em-2025-prefeitura-de-maringa-gastou-r18-milhao-com-diarias-de-viagens</link>
            <guid isPermaLink="false">JxpC1D</guid>
            <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cmmaringa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Resultado da votação na Câmara. Reprodução/Foto: CMM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No ano passado, Silvio Barros (PP) prefeito de Maringá bateu recorde de gasto com diárias de viagens na história do município. Se somado aos gastos da Câmara Municipal, a cidade &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/01/09/em-2025-prefeitura-e-camara-de-maringa-gastaram-mais-de-r-18-milhao-em-diarias-de-viagens/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;custeou mais de R$1,8 milhão em viagens&lt;/a&gt;. Em 2026, sua agenda internacional continua atarefada, tendo solicitado afastamento entre 19 e 28 de fevereiro para viajar à Colômbia, com diárias de US$300.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os principais gastos são com &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2025/02/17/prefeitura-de-maringa-pagou-r-27-mil-em-diarias-de-viagem-de-silvio-barros-para-a-europa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viagens ao exterior&lt;/a&gt; que, segundo nota oficial da prefeitura para o jornal Maringá Post, “são fundamentais para a interlocução com outras esferas de governo e para a obtenção de recursos e investimentos”. Com diárias nos valores de R$3.409,90 o prefeito viajou ao Japão para participar das comemorações dos 130 anos do Tratado de Amizade, Comércio e Navegação entre o Brasil e o Japão. Outra viagem notória foi a Portugal, no total de R$27,2 mil em diárias, fechando acordo para a realização do Festival Medieval de Leiria na cidade e participando de workshop sobre mobilidade urbana em Londres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/02/12/por-13-votos-a-5-camara-de-maringa-aprova-viagem-de-silvio-barros-para-a-colombia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aprovada&lt;/a&gt; na Câmara Municipal por 13 votos a 5, com voto favorável do único parlamentar do Partido dos Trabalhadores, Mário Verri, a viagem de Barros e mais dois servidores municipais para Colômbia tem como foco &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/02/06/silvio-barros-levara-dois-assessores-em-viagem-para-a-colombia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a participação no evento “Missão Colômbia 2025”&lt;/a&gt;, que irá discutir sobre urbanismo social, mobilidade urbana e resistência climática. Outro enfoque é a visita técnica ao Ecoparque Ciénaga de Mallorquín, reconhecido pela sua política de recuperação de manguezais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a gestão gasta milhões de reais para participar de eventos alinhados aos interesses econômicos das elites locais e internacionais, a população maringaense sofre com o aumento de 30% no valor do IPTU, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/bNDS0r-demissao-em-massa-no-samu-em-maringa-evidencia-a-gestao-barros-como-inimiga-do-povo-trabalhador-da-regiao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demissão em massa&lt;/a&gt; de 50 servidores do SAMU, terceirização da nova UPA e a venda do principal parque da cidade, o Parque do Ingá.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/secamaringa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Registro da seca do lago no parque, em 2021. Reprodução/Foto: O Maringá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos principais pontos de turismo da cidade, o Parque do Ingá enfrenta a anos um processo de seca do seu lago, impactando a fauna e flora preservada no espaço. Os principais motivos da seca são a diminuição de chuvas na região, com diversas nascentes secas, excesso de calçamento e a falta de reposição do manancial subterrâneo impactado pelos diversos prédios de luxo que consomem a água por meio dos mais de 200 poços artesianos (sem contar os cerca de 2 mil poços artesianos clandestinos) no entorno do parque. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;No quesito mobilidade urbana, os estudantes e trabalhadores da cidade enfrentam a anos um serviço público de má qualidade, com pontos de ônibus precários e insuficientes, alto valor de passagem (atualmente em R$5,20) e lotação em horários de pico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores do Transporte Coletivo Cidade Canção (TCCC) e Cidade Verde também &lt;a href=&quot;http://sinttromar.org.br/2025/06/28/trabalhadores-da-tccc-e-cidade-verde-aprovam-greve-da-categoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentam dificuldades&lt;/a&gt;, como as escalas de trabalho extenuantes, baixos salários e alto índice de adoecimento em função das condições de trabalho. Em &lt;a href=&quot;http://sinttromar.org.br/2025/07/11/vitoria-dos-trabalhadores-chega-ao-fim-a-greve-da-tccc-e-cidade-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve de julho de 2025&lt;/a&gt;, a categoria conquistou a implantação de um plano de saúde e novo intervalo intrajornada (de 3 horas).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com um &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2025/08/01/prefeitura-de-maringa-estima-pagar-r-54-milhoes-em-subsidios-para-o-transporte-coletivo-em-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;subsídio&lt;/a&gt; de R$54 milhões previstos para este ano, apenas R$12,7 mil desse montante está previsto para ser gasto com a instalação de novos pontos de ônibus, enquanto R$40 milhões são destinados à “tarifa técnica” - responsável pelo aporte de R$2,70 por passagem do preço total estimado de R$7,90.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro ponto de atenção relacionado à mobilidade urbana, é o interesse do prefeito na retomada de projeto da transposição da Universidade Estadual de Maringá (UEM), expresso pela primeira vez em janeiro de 2025 durante a 1ª Plenária do Conselho de Desenvolvimento Econômico de Maringá (Codem).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto trata-se da continuação da Avenida Herval, que para acontecer precisará demolir uma faixa de casas da Vila Esperança, assim como cortará o campus universitário ao meio. &lt;a href=&quot;https://www.sesduem.com.br/a-sesduem-manifesta-preocupacao-com-a-recente-noticia-veiculada-na-imprensa-sobre-a-retomada-do-projeto-de-transposicao-da-uem/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;As principais preocupações levantadas pela Seção Sindical dos Docentes da UEM (SESDUEM)&lt;/a&gt;  são: (1) interferência em áreas acadêmicas, (2) a inviabilidade da continuidade dos trabalhos na estação climatológica, e (3) o impacto da especulação imobiliária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conhecendo o globo com recursos públicos municipais, Silvio Barros exprime seu real interesse de agradar os interesses capitalistas, atraindo “investimentos” e alimentando a especulação imobiliária, transformando Maringá cada vez mais em uma cidade elitista e excludente a quem de fato constrói e vive nela. Apenas um movimento classista combativo organizado, com ampla participação popular, pode barrar essas medidas e frear o interesse do capital - criando verdadeiramente uma melhor cidade para se viver.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[III Marsha Trans ocupa as ruas de Brasília denunciando demagogia do governo federal]]></title>
            <description><![CDATA[A reivindicação central do movimento nesse ano é a implementação do PAES POP Trans, programa apresentado em 2024 que ainda espera regulamentação pelo Ministério da Saúde.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z9vrvc-iii-marsha-trans-ocupa-as-ruas-de-brasilia-denunciando-demagogia-do-governo-federal</link>
            <guid isPermaLink="false">Z9vrvc</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/iiimarshatransdf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bloco do PCBR na III Marsha Trans, em Brasília. Foto: Deivid Jesus/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aconteceu em Brasília, no último dia 25 de janeiro, a III edição da Marsha Trans. No terceiro ano em que as organizações do movimento trans ocupam as ruas com reivindicações pela efetivação dos seus direitos, o Brasil figura, pela décima sexta vez, como o país que mais mata pessoas trans no mundo. Apesar da redução de 34% em relação aos homicídios em 2024, o Dossiê Antra, principal fonte de dados sobre violência contra pessoas trans, diz que isso não é fruto da melhoria das condições de vida dessa população. Desde 2017, o dossiê denuncia as dificuldades impostas pelo próprio Estado na produção de estatísticas precisas, como a subnotificação e falta de cooperação das delegacias na investigação de casos de crimes de ódio. Em 2026, a Marsha expressou o descontentamento do movimento trans com a falta de iniciativa do governo em garantir políticas que efetivem seus direitos, como a implementação do PAES POP Trans, denunciando o oportunismo eleitoreiro que rifa os direitos da população LGBTIA+ em troca de “votos conservadores”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marsha (grafia do nome em referência a Marsha P. Johnson, militante histórica do movimento LGBT) reuniu, na capital federal, caravanas de todo o país. O evento, organizado pela Antra (Associação Nacional de Travestis e Transsexuais) e pelo Ibrat (Instituto Brasileiro de Transmasculinidades), marcou o mês da visibilidade trans com uma programação que foi dos dias 24 a 27 de janeiro. A caminhada do dia 25 começou em frente ao Congresso Nacional e percorreu a Esplanada dos Ministérios até o ponto de chegada, no Museu da República.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a publicidade do governo federal se associa à defesa abstrata dos direitos da população LGBTI+, o que se verificou no último período não foi apenas a inércia na implementação de políticas que efetivem melhorias para essa população, como também retrocessos em aceno aos setores mais reacionários da burguesia. Basta lembrar que, ainda no início do seu terceiro mandato, o presidente Lula sancionou a lei que implementou o novo RG (que obriga a exibição do nome morto), &lt;a href=&quot;https://antrabrasil.org/2024/11/13/antra-apresenta-adin-stf-novorg/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mesmo sob o protesto do movimento trans.&lt;/a&gt; Já em 2025, o Ministério da Saúde &lt;a href=&quot;https://portal.cfm.org.br/noticias/ministerio-da-saude-diz-que-resolucao-do-cfm-sobre-transgeneros-segue-parametros-do-sus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;emitiu nota favorável à resolução transfóbica e assassina do Conselho Federal de Medicina&lt;/a&gt;, que restringe o acesso à terapia hormonal para menores de 21 anos. Tudo isso enquanto o Programa de Atenção Especializada à Saúde da População Trans aguarda desde 2024 por regulamentação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A principal bandeira da mobilização esse ano, o PAES Pop Trans, atualiza a tabela de procedimentos transsexualizadores garantidos pelo Sistema Único de Saúde, incluindo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2024/dezembro/ministerio-da-saude-apresenta-o-programa-de-atencao-a-saude-da-populacao-trans&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;39 novos serviços hospitalares e ambulatoriais&lt;/a&gt;. O objetivo é garantir um acompanhamento especializado, contínuo, seguro e gratuito à pessoas trans usuárias do SUS. Em &lt;a href=&quot;https://antrabrasil.org/wp-content/uploads/2025/04/oficio-012-2025-antra-ms-saude-integral-e-paes-pop-trans-assinado.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ofício endereçado ao Ministério da Saúde em abril de 2025&lt;/a&gt;, a Antra denuncia a defasagem do atual rol de procedimentos, e cobra atualização em conformidade com os novos parâmetros científicos e normativos. No entanto, dois anos após sua publicação, a implementação do projeto enfrenta, por um lado, a &lt;a href=&quot;https://www.cfess.org.br/noticia/view/2223/nota-de-repudio-a-publicacao-da-resolucao-cfm-n-24272025#:~:text=A%20Resolu%C3%A7%C3%A3o%20CFM%20n%C2%BA%202.427,para%20maiores%20de%2018%20anos.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ofensiva reacionária do Conselho Federal de Medicina, através da resolução 2427/2025&lt;/a&gt;,  e por outro, o marasmo oportunista do governo federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem a realização de demandas concretas imediatas, voltadas aos efeitos da marginalização e da violência contra pessoas trans, não avançaremos na efetivação nem dos direitos mais básicos para essa população. No entanto, a luta por políticas que garantam cidadania para as pessoas trans precisa estar associada à uma luta por emancipação que desarticule as causas dessa violência e marginalização. Isso porque essas são causas geradas e intensificadas pelas contradições do sistema capitalista, interessado ora em mão de obra precarizada, ora na mobilização de sentimentos reacionários, elegendo em ambos os casos a população trans como um de seus alvos prioritários.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mesmo com recomposição bilionária, orçamento das universidades federais segue abaixo de 2016]]></title>
            <description><![CDATA[Anúncio do governo recompõe apenas parte dos cortes e mantém universidades presas à lógica da austeridade tocada pelo Novo Arcabouço Fiscal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QpWPdi-mesmo-com-recomposicao-bilionaria-orcamento-das-universidades-federais-segue-abaixo-de-2016</link>
            <guid isPermaLink="false">QpWPdi</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufbaentrada.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: UFBA/ Jornal Correio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 20 de janeiro, &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mec/pt-br/assuntos/noticias/2026/janeiro/governo-do-brasil-recompoe-orcamento-de-instituicoes-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o governo federal anunciou &lt;/a&gt;a recomposição de quase R$1 bilhão no orçamento das instituições federais de ensino superior. A medida foi apresentada como uma resposta aos cortes promovidos pelo Congresso Nacional durante a tramitação da Lei Orçamentária Anual (LOA). Segundo o Ministério da Educação (MEC), o pacote totaliza R$977 milhões, destinados ao custeio das universidades federais, aos Institutos Federais, à assistência estudantil e ao orçamento da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Setores governistas trataram o anúncio como uma vitória política. &lt;a href=&quot;https://proifes.org.br/vitoria-nossa-governo-anuncia-recomposicao-orcamentaria-das-universidades/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em nota pública, o PROIFES&lt;/a&gt;-Federação celebrou a medida como resultado direto de sua articulação junto ao governo federal, destacando o papel do diálogo institucional entre sindicatos, reitores e o Executivo. Segundo a entidade, a pressão exercida durante a tramitação da LOA foi decisiva para denunciar os cortes promovidos pelo Congresso Nacional e garantir uma resposta concreta do Ministério da Educação e da Presidência da República.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De fato, durante a tramitação da Lei Orçamentária de 2026, o Congresso Nacional &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UvFb6t-orcamento-aprovado-no-congresso-para-2026-ameaca-a-continuidade-da-educacao-e-producao-cientifica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retirou R$488 milhões do orçamento originalmente previsto&lt;/a&gt; para a manutenção das universidades federais, reduzindo o custeio de R$6,89 bilhões para R$6,43 bilhões. O impacto desses cortes seria imediato, afetando o funcionamento cotidiano das instituições, os insumos para pesquisa e extensão e, de forma especialmente grave, as políticas de permanência estudantil, que sofreram redução próxima de R$100 milhões. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;No anúncio posterior de recomposição orçamentária, o governo federal indicou um acréscimo total de cerca de R$1 bilhão para a educação superior, dos quais R$488 milhões correspondem especificamente à reversão dos cortes impostos às universidades federais. A Associação Nacional dos Dirigentes das Instituições Federais de Ensino Superior (Andifes) também celebrou essa recomposição parcial, que recompõe apenas o montante suprimido anteriormente pelo Congresso, classificando a medida como um avanço para garantir o funcionamento institucional e reafirmando o papel estratégico dessas instituições, responsáveis por mais de 90% da produção científica nacional. Ao mesmo tempo, a entidade adotou um tom cauteloso, ressaltando que a recomposição decorre do diálogo com o MEC e o Executivo, mas não substitui a necessidade de uma política permanente de financiamento. Segundo a Andifes, a sustentabilidade das universidades não pode depender de suplementações emergenciais ou negociações pontuais, sendo indispensável enfrentar o subfinanciamento estrutural do setor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa distinção de posições mostra uma disputa de narrativa em torno do anúncio, enquanto setores governistas apresentam a recomposição como uma vitória política e sinal de reconstrução, os próprios dados e declarações institucionais apontam que se trata de uma medida necessária para evitar o colapso imediato do funcionamento das universidades, mas insuficiente para enfrentar as causas estruturais da crise orçamentária. A medida recompõe parte do que foi retirado durante a tramitação da LOA, mas não altera o regime fiscal que mantém a educação superior submetida a cortes recorrentes, contingenciamentos e incertezas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A trajetória do financiamento das universidades federais no pós-2016&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para avaliar o alcance real da recomposição, é preciso retomar o patamar de financiamento do ensino superior público antes do golpe institucional de 2016. Dados orçamentários corrigidos pela inflação mostram que, até 2014 e 2015, o sistema federal de ensino superior operava em um nível significativamente superior ao observado nos anos posteriores, tanto em custeio quanto em investimentos e políticas de permanência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2015, último ano completo antes do impeachment de Dilma, o orçamento total das universidades federais atingiu aproximadamente R$61,9 bilhões (valores corrigidos), somando despesas com pessoal, custeio e investimentos. Esse patamar refletia um ciclo de expansão iniciado nos anos 2000, em um contexto de crescimento da rede e das matrículas, que já superavam 1,1 milhão de estudantes de graduação naquele ano. A partir de 2016, o financiamento universitário entra em trajetória de queda real. Em 2022, o orçamento total das universidades federais recuou para aproximadamente R$57,2 bilhões, uma redução superior a R$4,7 bilhões em relação a 2015, mesmo com uma rede maior, mais complexa e com mais demandas acadêmicas e sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O quadro se torna ainda mais crítico ao observar as despesas de custeio e manutenção; em 2015, esses recursos somavam cerca de R$1,16 bilhão; em 2021, caíram para aproximadamente R$826 milhões, um dos menores níveis da série histórica recente. Apesar de recomposições pontuais, em 2024 o custeio ainda não retomou de forma consistente o patamar pré-2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As políticas de assistência estudantil também são um ponto forte nesse processo. Os recursos destinados à permanência passaram de cerca de R$1,05 bilhão em 2015 para aproximadamente R$652 milhões em 2021, comprometendo bolsas, moradia e auxílios em um período de agravamento da crise social e econômica no país. No terceiro governo Lula, observa-se um crescimento dos recursos destinados à assistência estudantil, que passam de cerca de R$0,93 bilhão em 2022 para R$1,11 bilhão em 2024. Ainda assim, esse aumento não recompõe as perdas acumuladas ao longo dos anos anteriores, já que os valores permanecem inferiores aos patamares registrados antes do golpe, como em 2016 (R$1,23 bilhão) e 2019 (R$1,22 bilhão).&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/figura1assistestudantil.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 1 – Evolução dos recursos destinados à assistência estudantil (2013–2024, valores corrigidos pela inflação). Fonte: Jornal O Futuro com base nos dados do Centro de Estudos Sociedade, Universidade e Ciência – UNIFESP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O colapso mais expressivo ocorre nos investimentos em infraestrutura e patrimônio (Figura 2). Em 2015, as universidades federais contavam com cerca de R$1,05 bilhão para obras, aquisição de equipamentos e expansão física. Em 2022, esse valor despenca para pouco mais de R$206 milhões, uma queda superior a 80% em termos reais. Em 2024, os investimentos permanecem em torno de R$161 milhões, revelando que a capacidade de expansão e modernização das instituições segue severamente comprometida.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/figura2assistestudantil.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 2 – Evolução dos investimentos em infraestrutura e patrimônio (2013–2024, valores corrigidos pela inflação). Fonte: Jornal O Futuro com base nos dados do Centro de Estudos Sociedade, Universidade e Ciência – UNIFESP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses números deixam explícito que o debate sobre recomposição não pode se restringir a valores nominais. Quando comparados ao patamar anterior a 2016, os recursos atuais ainda estão muito aquém do necessário para sustentar estruturalmente o sistema federal de ensino superior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ucdb6t-editorial-e-ainda-assim-lutam&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A greve de 2024 recolocou no centro do debate público&lt;/a&gt; a inviabilidade do funcionamento das universidades e institutos federais sob a lógica do ajuste fiscal permanente. Em 2025, essa pressão se intensificou com a reação imediata ao decreto nº 12.448, que parcelava o orçamento das instituições em 18 vezes e concentrava parte significativa dos repasses apenas em dezembro, comprometendo a execução orçamentária ao longo do ano. A convocação do “Dia Nacional de Luta pela Educação: Nenhum Centavo a Menos! Recomposição Orçamentária Já!”, impulsionada por UNE e UBES, expressou esse acúmulo de insatisfação e contribuiu para dar visibilidade nacional à crise. Ainda que essa mobilização tenha sido importante, ela também revelou os limites da pressão exercida até então, incapaz de impor uma reversão mais ampla do ajuste fiscal. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/yRtJSA-mobilizacao-popular-barra-cortes-no-mec-mas-arcabouco-fiscal-ainda-ameaca-universidades-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O governo recuou apenas parcialmente, &lt;/a&gt;anunciando uma recomposição de R$400 milhões para cobrir os R$340 milhões cortados na aprovação da LOA de 2025, além da liberação de R$300 milhões que haviam sido bloqueados pelo decreto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A narrativa oficial, no entanto, insiste em apresentar o governo como responsável por “salvar” um orçamento supostamente devastado exclusivamente pelo Congresso Nacional. Essa leitura, além de conveniente e eleitoreira, oculta elementos centrais já demonstrados nesta matéria, como a questão da falta de recomposição a níveis pré-golpe. Embora o Legislativo desempenhe, de fato, um papel decisivo nos cortes e rearranjos regressivos da Lei Orçamentária Anual, operando de forma sistemática em favor dos interesses da burguesia, a diminuição do financiamento da educação superior não se inicia nas negociações parlamentares. Ela está &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UvFb6t-orcamento-aprovado-no-congresso-para-2026-ameaca-a-continuidade-da-educacao-e-producao-cientifica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inscrita desde a origem do ciclo orçamentário&lt;/a&gt;, na própria proposta do Plano Plurianual (PPA) elaborada pelo Governo Lula-Alckmin.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O Governo de Santa Catarina sanciona lei que proíbe cotas raciais nas Instituições de Ensino Superior]]></title>
            <description><![CDATA[O governador de Santa Catarina sanciona lei que proíbe cotas raciais em universidades e institutos com vínculos públicos. Apesar de agora estar suspensa, a lei é vista como retrocesso social e tentativa de ataque às políticas públicas de reparação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/08UMVo-o-governo-de-santa-catarina-sanciona-lei-que-proibe-cotas-raciais-nas-instituicoes-de-ensino-superior</link>
            <guid isPermaLink="false">08UMVo</guid>
            <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sccotasprotesto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://educafro.org.br/site/2025/12/15/santa-catarina-contra-a-constituicao-afro-exige-veto-imediato-ao-fim-das-cotas-ou-ira-ao-stf/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Educafro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 22 de janeiro, o governador de Santa Catarina Jorginho Mello (PL) &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/santa-catarina-sanciona-lei-que-proibe-cotas-raciais-em-universidades/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sancionou uma lei que proíbe as cotas raciais no estado.&lt;/a&gt; O texto havia sido apresentado em dezembro e aprovado pela Assembleia Legislativa de Santa Catarina (Alesc) agora em janeiro com apenas sete votos contrários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o autor do projeto, Alex Brasil (PL), as políticas de reserva de vagas para Pessoas Com Deficiência (PCDs), pessoas oriundas da rede pública estadual e para as pessoas de baixa renda seriam suficientes. Ou seja, a lei sancionada visa a exclusão apenas das cotas baseadas em critérios étnico-raciais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi então que no dia 26, o ministro do STF, Gilmar Mendes deu 48h para que a Alesc fornecesse informações sobre a lei,&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sc/santa-catarina/noticia/2026/01/27/gilmar-mendes-48h-governo-sc-explicar-lei-proibe-cotas-raciais.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; com o argumento de que processos seletivos em andamento poderiam ser afetados pela norma.&lt;/a&gt; A resposta do STF veio através da ação movida pelo PSOL, pela União Nacional dos Estudantes (UNE) e a Educafro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finalmente, a suspensão da lei veio através da Justiça do próprio estado de Santa Catarina: a desembargadora do estado &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2026/01/27/justica-de-sc-suspende-lei-que-proibia-cotas-raciais-em-universidades.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Maria do Rocio Luz Santa Ritta suspendeu os efeitos da lei que proibia as cotas raciais&lt;/a&gt;, argumentando que a lei carecia de “dados empíricos”&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Uma tentativa de retrocesso histórico&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A tentativa de tirar as cotas raciais tenta sobretudo invalidar processos que permitam a ampliação do acesso de pessoas negras, pardas, indígenas e quilombolas às instituições públicas e ao Ensino Superior. &lt;a href=&quot;https://www.andes.org.br/conteudos/noticia/assembleia-aprova-fim-das-cotas-raciais-nas-iES-publicas-em-santa-catarina1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A dirigente&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.andes.org.br/conteudos/noticia/assembleia-aprova-fim-das-cotas-raciais-nas-iES-publicas-em-santa-catarina1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; do ANDES-SN, Fernanda Mendonça,&lt;/a&gt; afirmou que a sanção da lei é um ataque direto às políticas de reparação histórica e justiça social, ignorando décadas de lutas contra a exclusão e o racismo nas Instituições de Ensino Superior (IES).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma das críticas conservadoras utilizadas pelo campo político que tenta invalidar as cotas raciais é de que seriam necessárias apenas as “cotas sociais”,&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/santa-catarina-sanciona-lei-que-proibe-cotas-raciais-em-universidades/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; e que as cotas não deveriam levar em conta as distinções com base em características individuais, como a cor da pele ou a orientação sexual&lt;/a&gt;. Esse tipo de afirmação não apenas carece de conhecimento da importância que as cotas raciais têm para a reparação histórica com as populações que historicamente foram e são afetadas pelo racismo, como também carece de conhecimento do próprio funcionamento das cotas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As cotas são políticas públicas já consolidadas no Brasil e têm a função de ampliar o acesso não apenas às IES, mas também aos concursos públicos. As chamadas cotas sociais (que seriam as cotas baseadas nos critérios de renda) já estão inclusas dentro da política de cotas, assim como as cotas raciais. Afirmar que as cotas raciais são desnecessárias é ignorar os efeitos que o racismo possui dentro da sociedade brasileira e que ele não se encerrou com a abolição da escravidão há 200 anos atrás e ainda está engendrado no nosso cotidiano. &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2026/01/27/justica-de-sc-suspende-lei-que-proibia-cotas-raciais-em-universidades.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o IBGE,&lt;/a&gt; os negros são a maioria entre os mais pobres do país. Enquanto os brancos estão entre os 70% mais ricos, os pretos e pardos representam cerca de 75% dos mais pobres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tentativa de remover as cotas raciais não apenas fere a Constituição Federal, mas também contribui para impedir o acesso a lugares que por muito tempo foram negados à maioria da população brasileira.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Trabalho infantil é realidade no Carnaval]]></title>
            <description><![CDATA[Por trás da celebração popular, que ocupa um lugar central na identidade cultural brasileira e mobiliza milhões de pessoas todos os anos, persistem desigualdades profundas que não podem ser ignoradas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/fXXp3P-trabalho-infantil-e-realidade-no-carnaval</link>
            <guid isPermaLink="false">fXXp3P</guid>
            <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carnaval2026.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Débora Klempous/Criança Livre do Trabalho Infantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Brasil é mundialmente conhecido pela exuberância do Carnaval, demarcado enquanto momento de alegria, cultura e identidade nacional. Contudo, longe dos holofotes, a maior festa do país acontece sob a precarização do trabalho - e, em muitos casos, pela exploração da mão de obra infantil. Durante os circuitos carnavalescos, é um cenário bastante comum encontrar crianças vendendo bebidas, alimentos ou até mesmo auxiliando a puxar as cordas dos blocos. Enquanto aqueles que lucram se divertem com o espetáculo, crianças e adolescentes seguem com trabalho excessivo, impondo-lhes um ritmo antecipado de desgaste do corpo e da vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas atividades acontecem de forma naturalizada, sob um discurso de que esse tipo de ocupação é a melhor saída para crianças pobres, em sua grande maioria, negras. O discurso &quot;melhor trabalhar do que roubar&quot; surge como forma de ocultar a violência do Estado sobre a infância e mascara a lógica capitalista que lança mão de obra sem qualquer diferenciação entre idade ou sexo. Os filhos e filhas da classe trabalhadora são expostos à precarização, onde se tornam unicamente instrumento funcional do processo produtivo, desprovidos da sua dimensão humana e social, que em um processo de subordinação da vida de crianças e adolescentes às exigências do capital, transforma cada membro das famílias operárias em vendedor da sua força de trabalho. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios Contínua (PNAD Contínua) – Trabalho de Crianças e Adolescentes, do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), esboça-se que a jornada semanal de pessoas em trabalho infantil aumenta conforme a idade, e, para a faixa entre 16 e 17 anos, 49,2% trabalhavam pelo menos 25 horas, enquanto 30,3% trabalhavam 40 horas, podendo chegar a mais. No Carnaval essa lógica se intensifica com a promessa de uma renda imediata.  A informalidade generalizada cresce e permite reduzir custos com jornadas excessivas e a incorporação do trabalho infantil, sem garantia de direitos ou proteção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2025 &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/03/13/mte-ambulantes-carnaval.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 300 trabalhadores foram resgatados de trabalho análogo à escravidão em Salvador&lt;/a&gt; e em 2023 houve flagrante de trabalhadores sendo escravizados no &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2023/03/exclusivo-festival-lollapalooza-e-flagrado-com-trabalhadores-escravizados-em-sao-paulo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;festival Lollapalooza em São Paulo&lt;/a&gt;. Empresas como a Time 4 Fun e a Ambev se beneficiam da exploração dessas pessoas e, apesar de terem sido notificadas, seguem lucrando nos espaços das festas populares. O investimento anual milionário que Ambev faz nos blocos de carnaval se explica pela exclusividade que a empresa tem na venda de bebidas, garantida pela “parceria” que faz com as prefeituras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em consonância, o Estado atua de forma ambígua, sem intervir diretamente nas superestruturas de exploração do trabalho infantil, prevalecendo as ações pontuais, fiscalizações esporádicas, ou uma política repressiva que culpabiliza as famílias pobres por meio da assistência social ao invés de enfrentar as causas do problema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem qualquer consideração pela saúde, lazer e educação das crianças e adolescentes, o trabalho infantil é a reprodução da desigualdade social. É imprescindível romper com a tradição enraizada de estratégia de sobrevivência sustentada às custas da exploração infantil. Quando o brilho do Carnaval passa, a exploração permanece, e para além do momento de celebração, este também é o espaço de conscientização e crítica radical sobre o modelo de sociedade que transforma a vida em mercadoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Carnaval ocupa um lugar central na identidade cultural brasileira e mobiliza milhões de pessoas todos os anos. No entanto, por trás da celebração popular, persistem desigualdades profundas que não podem ser ignoradas. Ambulantes que garantem o funcionamento da festa trabalham, em muitos casos, sob jornadas exaustivas, sem garantias mínimas de direitos ou segurança. Essa realidade atinge de maneira mais dura a juventude e a população negra, evidenciando como a informalidade do trabalho dificulta a organização coletiva e alimenta estruturas contínuas de exploração.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>