<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2026 12:34:21 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[A luta pelo fim da escala 6x1 é uma luta por saúde mental]]></title>
            <description><![CDATA[O levante da classe trabalhadora pela redução da jornada se estabelece no seio de um amplo debate acerca da saúde mental, com o Brasil liderando rankings de trabalhadores com transtornos de ansiedade e depressão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Aid0kb-a-luta-pelo-fim-da-escala-6x1-e-uma-luta-por-saude-mental</link>
            <guid isPermaLink="false">Aid0kb</guid>
            <pubDate>Sat, 28 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/escala6x1_victoroigres.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Victor Oigres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Maria Eduarda Neves Sousa e Guilherme Faria Ribeiro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em janeiro de 2026, o Ministério da Previdência Social divulgou dados sobre o afastamento de trabalhadores em decorrência de problemas relacionados à saúde mental. Nesse período, foram concedidas 546.254 licenças médicas a profissionais formalmente registrados, o que aponta para números possivelmente ainda mais elevados, considerando a subnotificação das condições de trabalho nos vínculos informais. A maioria desses afastamentos concentra-se em dois diagnósticos centrais: ansiedade e depressão. Os transtornos de ansiedade &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/trabalho-e-carreira/noticia/2026/01/26/brasil-tem-mais-de-546-mil-afastamentos-por-saude-mental-em-2025-e-bate-recorde-pela-segunda-vez-em-10-anos.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupam a primeira posição&lt;/a&gt;, com 166.489 licenças concedidas em 2025, seguidos pelos quadros depressivos, que somaram 126.608 afastamentos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses indicadores revelam, por um lado, a generalização do sofrimento psíquico e, por outro, sua naturalização como um problema estritamente individual. O Brasil apresenta a maior prevalência de diagnósticos de transtorno de ansiedade, atingindo 9,3% da população, em contraste com a média mundial de 3,6%, além de figurar entre os países com índices elevados de depressão, alcançando 5,8%, especialmente entre mulheres e idosos. Soma-se a esse cenário os altos índices de suicídio entre jovens negros, cujo risco é aproximadamente 45% maior em comparação aos jovens brancos. Portanto, observa-se que o caráter patriarcal, sexista, etarista e racista da sociedade brasileira, isto é, sua gênese social, também se expressa nos dados de saúde mental, uma vez que mulheres, idosos e negros são desproporcionalmente mais afetados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário, as empresas têm implementado políticas de caráter preventivo, como ações de enfrentamento ao assédio, incentivo à empatia e ao acolhimento, além da oferta de acesso a consultas médicas e psicológicas. Nesse contexto, assim como a saúde mental é frequentemente reduzida a transtornos estritamente individuais, seu “tratamento” também passa a ser compreendido sob a mesma lógica individualizante e privatista, sobretudo por meio da medicalização, do mindfulness e da psicoterapia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas intervenções hegemônicas do chamado campo psi (psiquiatria, psicologia e psicanálise) tendem, na maioria das vezes, a desconsiderar as condições de vida desumanas impostas à classe trabalhadora, que, além dos elevados índices de desemprego, enfrenta baixos salários, sobrecarga, assédio, exigências excessivas de produtividade, longos deslocamentos diários decorrentes da precarização do transporte público e jornadas extenuantes, como a escala 6x1. Tais condições subtraem tempo de vida, de descanso, de lazer, de relações coletivas e comunitárias saudáveis, bem como de atividade física e de acesso à cultura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um país marcado pela pela superexploração do trabalho, atribuir o sofrimento psíquico exclusivamente a desregulações emocionais ou biológicas, sem considerar a materialidade opressiva, racista e sexista, que se expressa em pior saúde mental, significa reforçar a lógica do sistema capitalista. Diante desse cenário, faz-se necessária também uma crítica ao campo psi, que, ao se colocar como espaço exclusivo do debate, tende a produzir respostas despolitizadas, centradas na atenuação de sintomas e afastadas de proposições coletivas efetivas, patologizando e medicalizando experiências opressivas. E, em vez de revelar os problemas estruturais e seus desdobramentos na saúde mental, o campo acaba por ocultá-los por meio da psicopatologização da vida. A luta dos trabalhadores pelo fim da escala 6x1 é uma pauta diretamente relacionada à saúde mental. Diante disso, sustenta-se que criar condições melhores de saúde mental deve levar em conta opressões de classe, raça, gênero, etnia e sexualidade, articulado às lutas populares por moradia, terra, emprego e renda. A saúde mental, nesse horizonte, não pode ser reduzida a transtornos individuais, mesmo que o sofrimento psíquico se manifeste singularmente. A precarização cada vez maior da saúde mental dos brasileiros é a expressão dialética do recrudescimento cada vez maior das condições desumanizadas de vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um horizonte revolucionário, uma das organizações que têm construído lutas acerca do tema é o Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR). O PCBR propõe não apenas a redução da jornada, limitando a 30 horas semanais para todos os trabalhadores, em uma escala 4x3, mas o aumento do salário mínimo condizente com as necessidades daqueles que dele dependem, contratações unificadas ao regime da CLT e, portanto, reformas trabalhistas e previdenciárias que contemplem ampliação de direitos. Licenças parentais justas e igualitárias, a superação de todas as formas de desigualdades salariais, a proibição da exploração sistemática da classe trabalhadora que se perpetuam pela plataformização e piora das condições laborais para profissionais de diversas áreas (enfatiza-se aqui, saúde, com ênfase em contextos de insalubridade, educação e periculosidade) consideradas estratégicas para a manutenção mínima da sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A redução da escala constrói o caminho para se pensar em dinâmicas de trabalho mais simétricas e horizontalizadas, uma vez que as identidades possam se determinar por outros aspectos, não somente a profissão ou o emprego que pague as contas no momento. Nesse sentido, o tempo livre direcionado para atividades alheias à lógica da produção e consumo, podem constituir espaço para melhores relações entre os trabalhadores e suas ocupações. O próprio campo psi, apesar da consolidada área clínica, tem enfrentado um aprofundamento da exploração de seu trabalho, com jornadas de atendimento exaustivas e remunerações irrisórias, proporcionadas por clínicas, que muitas vezes dispõem de outras especialidades da saúde que são tão precarizadas quanto, e a oferta de serviços por meio de planos de saúde/convênios. O profissional se submete a tais condições por não alcançar qualquer êxito após longos cursos de graduação, e se ver completamente sem perspectiva de vínculo seguro de trabalho, sendo reservados a estes apenas a promessa do empreendedorismo, se tornando mais que um prestador de serviços, uma empresa de si, portanto sem direito às férias, licenças por quaisquer motivos necessários, 13º ou mesmo, condições mínimas de negociação real com o patrão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a derrubada da escala 6x1 e a proposta da escala 4x3, com 30 horas semanais e sem redução salarial, pode produzir impactos positivos na saúde mental da classe trabalhadora, pois amplia o tempo livre e, consequentemente, o acesso ao descanso, ao sono de qualidade, à prática de atividade física, à cultura e à educação. Acrescenta-se que esse tempo disponível pode favorecer maiores possibilidades de organização política e partidária, bem como de participação em sindicatos e movimentos sociais, uma vez que o acesso à militância, à formação crítica e à experiência partidária é, em grande medida, negado à maioria dos trabalhadores. Com isso, ao invés do sofrimento mental ser privatizado, patologizado e individualizado nos consultórios de médicos e psicólogos, além de ser atribuído exclusivamente aos próprios trabalhadores, os espaços coletivos podem tornar-se lugares privilegiados para a transformação da ansiedade e da depressão em processos de radicalização e de organização política na luta de classes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa transformação também pode ser compreendida como expressão de uma saúde mental menos alienada, na medida em que envolve um processo significativo de conscientização acerca dos problemas que atravessam nossas vidas enquanto trabalhadores precarizados, nos mobilizando para a luta. Por fim, defendemos que não há saúde mental sem condições dignas de vida, e que a derrubada da escala 6x1 deve ser considerada, como de fato é, uma luta imprescindível para a garantia da saúde mental da classe trabalhadora brasileira.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fronteira amazônica entre Brasil e Venezuela concentra tensões geopolíticas, fluxo migratório e resistência indígena]]></title>
            <description><![CDATA[Pacaraima, principal porta terrestre entre os dois países, convive com impactos de crises internacionais, enquanto povos indígenas da Amazônia venezuelana denunciam violações de direitos e defendem soberania e autodeterminação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VczfAI-fronteira-amazonica-entre-brasil-e-venezuela-concentra-tensoes-geopoliticas-fluxo-migratorio-e-resistencia-indigena</link>
            <guid isPermaLink="false">VczfAI</guid>
            <pubDate>Sat, 28 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/oim1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: International Organization for Migration (OIM).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Carolina Mello e Kauana Niz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Localizado a 215 quilômetros de Boa Vista, o município de Pacaraima, em Roraima, ocupa uma posição estratégica na Amazônia brasileira ao fazer fronteira direta com a cidade venezuelana de Santa Elena de Uairén, no estado de Bolívar. Ligados pela rodovia BR-174, Brasil e Venezuela compartilham nessa região um dos principais corredores terrestres de circulação de pessoas, mercadorias e combustíveis, marcado por intenso fluxo migratório, presença constante das forças de segurança e forte relevância geopolítica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pacaraima é hoje o principal ponto de entrada terrestre entre os dois países. A fronteira, que normalmente funciona de forma contínua, teve sua rotina abruptamente interrompida no dia 3 de janeiro de 2026, quando foi fechada entre 3h e 13h30, em meio aos desdobramentos do ataque dos Estados Unidos a Caracas e ao sequestro do presidente venezuelano Nicolás Maduro e da primeira-dama, Cilia Flores. Após a reabertura, o tráfego de pessoas e veículos foi restabelecido, mas o episódio reacendeu alertas sobre a instabilidade regional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governador de Roraima, Antonio Denarium, e o prefeito de Pacaraima, Waldery D’Ávila, manifestaram profunda preocupação com os impactos do ataque estadunidense à capital venezuelana, temendo reflexos diretos na fronteira e no cotidiano da população local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa apreensão encontra respaldo na experiência recente da região. Roraima e, especialmente, Pacaraima sentiram de forma intensa os efeitos do fluxo migratório venezuelano iniciado ainda na década passada, em decorrência da crise econômica agravada pelas sanções impostas durante o primeiro mandato de Donald Trump.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos primeiros oito meses de 2016, pouco mais de 600 venezuelanos haviam migrado para o estado, segundo o Conselho Nacional para os Refugiados. Em 2018, uma audiência pública na Assembleia Legislativa do Estado de Roraima discutiu os impactos do alto fluxo de venezuelanos que, segundo diagnóstico apresentado na sessão parlamentar, estava sobrecarregando a saúde, educação e segurança pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre janeiro e agosto de 2024, o número de refugiados venezuelanos no país saltou para mais de 60 mil pessoas, uma média de 250 entradas diárias, conforme dados da UNICEF. Até novembro de 2025, de acordo com a &lt;a href=&quot;https://www.r4v.info/pt/brazil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Plataforma R4V&lt;/a&gt;, que reúne informações de agências da ONU e organizações da sociedade civil, o Brasil abrigava 732.272 refugiados e migrantes venezuelanos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como resposta a esse fluxo concentrado em Pacaraima, o governo federal criou em 2018 a Operação Acolhida, considerada a maior ação humanitária de recepção de migrantes da história do país, que já atendeu mais de 1 milhão de pessoas e segue em funcionamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora concebida como uma força-tarefa para recepcionar refugiados, organizar o fluxo e promover a interiorização, a operação enfrenta desafios estruturais e críticas quanto à sua capacidade de garantir, de forma plena, integração social, acesso a direitos e condições dignas de vida aos migrantes, especialmente nas cidades fronteiriças.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/oim2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: International Organization for Migration (OIM).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A Amazônia venezuelana e as populações indígenas do país&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Do outro lado da fronteira, a situação dos povos indígenas na Amazônia venezuelana acrescenta uma camada adicional de complexidade ao cenário. A Amazônia da Venezuela corresponde a cerca de 5,6% a 6% da Amazônia internacional e cobre aproximadamente metade do território do país, abrangendo principalmente os estados de Bolívar, Amazonas e Delta Amacuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o relatório The Indigenous World 2025, do Grupo de Trabalho Internacional para Assuntos Indígenas (IWGIA), vivem na Venezuela cerca de 700 mil indígenas, o equivalente a aproximadamente 3% da população nacional. São 51 povos distintos, concentrados majoritariamente na região amazônica, embora também estejam presentes, em menor escala, em estados como Zulia, Apure, Lara, Guárico, Monagas e Sucre - muitos deles situados em áreas de fronteira, evidenciando um histórico processo de expulsão dos povos originários das regiões centrais do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas populações enfrentam uma combinação de condições adversas: acesso limitado à saúde, alimentação e educação, além dos impactos diretos da mineração ilegal e de outras atividades extrativistas em seus territórios. Nos estados do Amazonas e Bolívar, a presença de grupos armados ilegais ligados ao garimpo tem provocado destruição ambiental, perda de territórios ancestrais e uma escalada de ameaças, ataques e assédios contra lideranças indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A deterioração das condições de vida também tem levado ao recrutamento forçado ou involuntário de indígenas para atividades ilegais, alterando profundamente a dinâmica social das comunidades. À medida que parte da população migra para áreas de mineração em busca de renda, diminui a capacidade produtiva tradicional, fragmentam-se as estruturas de governança e enfraquece-se a resistência coletiva à pressão externa, comprometendo direitos à autonomia e ao autogoverno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora o relatório reconheça esforços recentes do Estado venezuelano para retomar o controle de áreas afetadas — como as operações que expulsaram garimpeiros ilegais do Parque Nacional Yapacana —, aponta que essas ações são pontuais, pouco sustentáveis e insuficientes diante da extensão territorial e da dificuldade de acesso à região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Movimentos indígenas defendem que o fortalecimento do controle territorial passe pelo reconhecimento pleno e pela demarcação dos territórios indígenas, medida respaldada por estudos que indicam maior preservação ambiental em áreas sob gestão indígena.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Indígenas denunciam violações e defendem soberania&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, organizações indígenas do estado Amazonas, na Venezuela, tornaram pública uma nota de repúdio aos acontecimentos de 3 de janeiro de 2026. O documento foi divulgado pela Organização Regional dos Povos Indígenas de Amazonas (ORPIA), que reúne 31 organizações de base e representa 21 povos da Amazônia venezuelana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na nota, as lideranças indígenas rejeitam a invasão, o bombardeio do território venezuelano e o sequestro do presidente Nicolás Maduro e da primeira-dama Cilia Flores, atribuindo as ações ao governo dos Estados Unidos. As declarações, segundo o texto, partem “dos territórios ancestrais dos povos originários da Amazônia venezuelana”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As organizações denunciam ainda violações de direitos humanos e reafirmam o direito de toda nação à autodeterminação e à vida em paz em seus territórios legítimos. O documento acusa os Estados Unidos de promover ações de guerra em solo venezuelano, em desacordo com normas do direito internacional, e conclama o respeito aos direitos humanos fundamentais como condição para a paz e a autonomia dos povos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao reafirmar a defesa da soberania nacional, a manifestação destaca o papel histórico e político dos povos indígenas na proteção de seus territórios e na resistência frente às pressões externas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Migração de povos indígenas venezuelanos para o Brasil&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Levantamento do InfoAmazônia com base em dados da Organização Internacional para as Migrações (OIM), agência da Organização das Nações Unidas (ONU), aponta que mais 9 mil indígenas deixaram a Venezuela e migraram para o Brasil entre 2015 e 2024. Segundo a pesquisa, existem pelo menos 13 povos indígenas originários venezuelanos vivendo em todos os estados do país. A maioria pertence às etnias Warao e Taurepang.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/oim3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Arquivo Pessoal.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Xenofobia e as consequências do discurso de ódio&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;“Eu te amo muito, papai. Não me deixei aqui”, suplicava aos prantos, ao lado do caixão, um dos filhos de Yerffersson de Jesus Montilla Matos, indígena venezuelano da etnia Warao, de 39 anos, assassinado a tiros em uma ocupação de migrantes indígenas no bairro Pintolândia, zona oeste de Boa Vista, capital de Roraima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O crime aconteceu na noite de 8 de janeiro de 2025 enquanto o venezuelano estava jantando. Conforme os depoimentos colhidos, dois homens chegaram de motocicleta no local e caminharam até o barraco da família até que um deles efetuou os disparos, atingindo Yerfferson, sua esposa, Myiela Perez Cardona, e uma bebê de apenas 4 meses, que estava no colo da mãe e acabou ferida na mão. As duas foram internadas, a mulher em estado crítico e a bebê estável. Dois dias depois, Myiela veio à óbito após não resistir aos ferimentos. Ninguém foi preso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/01/roraima-indigenas-venezuelanos-sao-assassinados-em-abrigo-desativado-da-operacao-acolhida/?goal=0_069298921c-ed1867158a-602717914&amp;amp;mc_cid=ed1867158a&amp;amp;mc_eid=01d8c60ea8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem publicada na Agência Pública&lt;/a&gt; mostra que, sete dias depois, o boletim de ocorrência do caso não havia sido despachado às equipes de investigação do Departamento de Homicídios e Proteção à Pessoa (DHPP) de Roraima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O despacho é um ato importante para direcionar a condução da apuração do caso, tratado pelas autoridades como apenas mais um episódio que se perdia na rotina de violência invisibilizada contra migrantes, revelando o quanto a xenofobia tem se enraizado em territórios marcados por desigualdade e abandono institucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Yerfferson era sapateiro e vivia com a família em Boa Vista desde 2017. Assim como muitos venezuelanos, ele veio ao Brasil fugindo da crise econômica gerada pelas sanções estadunidenses impostas ao país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vivendo em um abrigo desativado da Operação Acolhida, a família - assim como outros milhares de refugiados - atravessou a fronteira em busca de sobrevivência, mas encontrou vulnerabilidade extrema, exposição à violência e a fragilidade de políticas públicas incapazes de garantir segurança, dignidade e integração social efetiva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Exército nega informações sobre rastreio de munições no país para atender burguesia das armas]]></title>
            <description><![CDATA[Ao negar acesso a dados que auxiliam na identificação do fluxo do tráfico de munições no país, sob o pretexto de defesa do sigilo comercial, Exército dificulta investigações de crimes violentos no Brasil]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/qfXQX3-exercito-nega-informacoes-sobre-rastreio-de-municoes-no-pais-para-atender-burguesia-das-armas</link>
            <guid isPermaLink="false">qfXQX3</guid>
            <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 20:55:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tauruscbc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estande da Taurus e CBC na LAAD Defence and Security 2023, considerado o maior evento de Defesa e Segurança na América Latina. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.cbc.com.br/taurus-e-cbc-apresentam-amplo-portfolio-de-produtos-e-diversos-lancamentos-com-exclusividade-na-laad-2023/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Divulgação CBC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por GP&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Comando do Exército Brasileiro vem negando, de forma sistemática, pedidos de acesso a dados que permitem identificar o fluxo do tráfico de munições no país, como aponta apuração do &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2026/01/07/exercito-origem-balas-homicidios-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;jornalista Thalys Alcântara&lt;/a&gt; (Intercept Brasil). Alegando sigilo comercial e questões de segurança, o Exército vem atuando para proteger, principalmente, os interesses comerciais da Companhia Brasileira de Cartuchos (CBC), destacado monopólio da indústria armamentista brasileira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A força terrestre brasileira é a instituição responsável pela coleta, armazenamento e controle dos dados de todas as munições vendidas em território nacional. Alegando que tais dados permitem a identificação dos locais de onde foram desviadas munições utilizadas em crimes violentos, a ONG Instituto Sou da Paz vem solicitando, desde 2023, a publicização dos códigos de rastreabilidade dos lotes de munições vendidos pela CBC, que, na prática, monopoliza a produção no país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os interesses defendidos pelas ocultações dos dados&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Segundo a reportagem citada, após três anos de cobranças, o Exército enviou apenas informações sobre as próprias compras junto à empresa. Os dados solicitados, acerca dos lotes de munições vendidas às forças policiais e aos paióis de empresas privadas de segurança, seguem sendo ocultados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O consultor da referida ONG, Bruno Langeani, após as negativas reiteradas, que buscavam qualificar os dados como sigilosos por interesses comerciais ou de segurança, destacou a fragilidade das respostas até o momento:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A alegação do Exército não se sustenta. O pedido de acesso se refere apenas a informações básicas sobre quais lotes foram vendidos, para quais órgãos e em que ano — não se trata de revelar locais de armazenamento, rotas de distribuição ou uso operacional da munição”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última quinzena do mês de janeiro, a partir da publicação de &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2026/01/19/municao-sai-dos-estoques-das-policias-e-ate-do-exercito-para-abastecer-cv-no-rio.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do jornalista Rafael Soares (O Globo), o assunto voltou à tona. Foram noticiadas investigações envolvendo apreensões de munições que iriam abastecer o Comando Vermelho, no Rio de Janeiro, e foram vendidas pela Companhia Brasileira de Cartuchos. Os compradores originais dos lotes, nos casos abordados, eram forças de segurança pública do RJ, MT, DF, BA e o Exército.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As investigações, novamente, partiam da solicitação dos dados de rastreabilidade para buscar identificar os agentes responsáveis pelos desvios. A falta de publicidade e os empecilhos jurídicos e burocráticos, por vezes impostos pelas próprias corporações de origem dos desvios, seguem dificultando investigações ágeis e conclusivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a dificuldade encontrada por tais institutos, que reúnem pesquisadores da segurança pública, ou de movimentos sociais antirracistas, que denunciam a violência policial que atinge as periferias do país, para acessar tais dados não pode ser resumida à corrupção de agentes das forças de segurança ou a algum tipo de corporativismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deve ser dado, nesse debate, a maior atenção à alegação de defesa de interesses comerciais, apresentada por parte do Exército Brasileiro, pois a mesma carrega elementos essenciais às lutas dos movimentos que enfrentam a violência do Estado burguês. Afinal, a qual classe pertence o monopólio do “interesse comercial” em nosso país?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Companhia Brasileira de Cartuchos, para além de quase monopolizar o mercado de venda de munições no Brasil, é também uma grande exportadora mundial de armas e munições. Sendo a maior exportadora de munições para armamentos leves da América Latina, perdendo apenas para os EUA no continente americano, a CBC destaca em seu &lt;a href=&quot;https://www.cbc.com.br/sobre-nos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site&lt;/a&gt; sua atuação global como uma das “maiores fornecedoras mundiais de munição para países da OTAN”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O processo de expansão dos negócios desse monopólio privado vem se dando de forma espetacular nas últimas duas décadas. Nos últimos anos a empresa não apenas &lt;a href=&quot;https://capitalaberto.com.br/temas/captacao-de-recursos/com-aval-do-cade-cbc-assume-o-controle-da-forjas-taurus/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comprou&lt;/a&gt; a também brasileira Taurus, &lt;a href=&quot;https://monitormercantil.com.br/taurus-se-torna-a-maior-vendedora-de-armas-curtas-do-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma das maiores fabricantes de armas curtas&lt;/a&gt; do mundo, como ampliou sua atuação no mercado dos EUA, através da CBC Global Ammunition, anunciando em 2025 o &lt;a href=&quot;https://www.cbc.com.br/cbc-anuncia-investimento-de-us-300-milhoes-em-nova-fabrica-de-municoes-em-oklahoma-usa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;investimento de US$300 milhões&lt;/a&gt; em uma planta de fabricação de munições no Estado de Oklahoma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a liderança inconteste do monopólio privado se expressa também nas exportações de armas e munições. Tratamos aqui de um mercado que rompeu em todos os últimos 8 anos a marca de US$ 300 milhões em mercadorias exportadas. Os &lt;a href=&quot;https://www.fazcomex.com.br/comex/exportacoes-de-armas-e-municoes/#:~:text=Exporta%C3%A7%C3%B5es%20de%20Armas%20e%20Muni%C3%A7%C3%B5es:%20Saiba%20mais,do%20Brasil%20%E2%80%94%20conhecida%2C%20tamb%C3%A9m%2C%20como%20Imbel.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;principais destinos&lt;/a&gt; de tais exportações em 2024, segundo a Fazcomex, foram: EUA, Arábia Saudita e Indonésia. Em seguida, ainda entre o top 7, surgem países como Emirados Árabes Unidos, Filipinas, Países Baixos e Alemanha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, para além da entrada em diversos mercados pelo mundo, o crescimento vertiginoso do capital da empresa vem também deixando rastros que demonstram uma profunda imbricação de acusações de crimes financeiros direcionadas a seus controladores e demonstrações de influência política sobre o Exército.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O banqueiro Daniel Birmann, um indivíduo com longa ficha de acusações de fraudes financeiras e ocultação de bens, é apontado como o real controlador da CBC. Ele detém, através de uma extensa rede de empresas ligadas ao Grupo Arbi, 98% da participação acionária, &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/legislacao/noticia/2025/01/24/stj-valida-arrecadacao-de-bens-de-empresario-em-offshore-para-pagamento-de-credores.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como apontou acórdão do TJRJ&lt;/a&gt; em processo relativo a dívidas do banqueiro com credores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É reconhecida no mercado financeiro a busca, por parte de Birmann, pela &lt;a href=&quot;https://capitalaberto.com.br/edicoes/seletas/seletas-27/justica-federal-apura-se-daniel-birmann-e-dono-da-forjas-taurus/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocultação&lt;/a&gt; de seu nome enquanto dono das empresas do grupo. Nas últimas décadas, fugindo da cobrança de dívidas de suas empresas – que apenas em disputa com a Braslight, fundo de pensão da Light, atingem o montante estimado de R$ 600 milhões – essa rede foi sendo diversificada e &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/legislacao/noticia/2025/01/24/stj-valida-arrecadacao-de-bens-de-empresario-em-offshore-para-pagamento-de-credores.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;familiares de Birmann&lt;/a&gt; passaram a assumir seus negócios.&lt;br /&gt;Um de seus principais instrumentos para a ocultação de patrimônio é a CBC Participações, com sede no Estado de Delaware, nos EUA. A empresa detentora da CBC Participações tem origem no Panamá, mas, segundo informações de processos iniciados pela Comissão de Valores Mobiliários (CVM), &lt;a href=&quot;https://capitalaberto.com.br/edicoes/seletas/seletas-27/justica-federal-apura-se-daniel-birmann-e-dono-da-forjas-taurus/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tomou novos rumos&lt;/a&gt;: hoje está sediada no Estado de Delaware, nos EUA. Como antes, um paraíso fiscal dos mais relevantes na ocultação de patrimônio de burgueses de todo o mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas voltemos às conexões e influências políticas. Até o ano de 2004, o &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/ult91u83721.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Exército Brasileiro detinha&lt;/a&gt;, através da Indústria de Material Bélico do Brasil - IMBEL, cerca de 30% da participação acionária na empresa. A CBC, em histórico apresentado em seu &lt;a href=&quot;https://www.cbc.com.br/historias/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site&lt;/a&gt;, relembra o processo de nacionalização da Companhia em 1979, quando um grupo de diretores assumiu 70% do controle acionário e cita a participação da IMBEL no processo de nacionalização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A relação histórica e orgânica do Comando do Exército Brasileiro e o monopólio privado, entretanto, não foi rompida pela venda de participação acionária realizada pelo Estado. E isso não se comprova apenas pela &lt;a href=&quot;https://www.cbc.com.br/sobre-nos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;promoção que a própria CBC realiza&lt;/a&gt; ao tratar dessa relação, posicionando-se como uma “Empresa Estratégica de Defesa” que é “pautada pelo compromisso de contribuir com as operações e missões das Forças de Segurança Pública e Forças Armadas Brasileiras, atuando como Arsenal Nacional, para defesa da Soberania Nacional”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Destaca-se também o papel de controle que a CBC exerce sobre o próprio mercado em que atua. A Companhia deteve o controle, de 2005 até o final de 2024, do Sistema de Controle de Venda e Estoque de Munições (Sicovem) no país. A &lt;a href=&quot;https://mdlegis.defesa.gov.br/norma_pdf/?NUM=581&amp;amp;ANO=2006&amp;amp;SER=A&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Portaria Normativa 581/2006&lt;/a&gt; do Ministério da Defesa, em seu primeiro artigo, indicava o objetivo do sistema a ser criado:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Art. 1o Fica instituído o Sistema de Controle de Venda e Estoque de Munições - SICOVEM, de controle eletrônico e informatizado de vendas do fabricante para os estabelecimentos comerciais e, destes, para o consumidor final, que será controlado.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Já no primeiro parágrafo do primeiro artigo a portaria trazia o indicativo de que “§ 1o O SICOVEM será implementado pelo Comando do Exército, que o regulamentará, e incluirá todas as munições para armas curtas e longas”, mas, na prática, quem implementou essa base de dados foi a principal empresa a ser fiscalizada pelo sistema. A CBC desenvolveu e custeou o SICOVEM, tendo posteriormente o “cedido” ao Exército Brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além do óbvio conflito de interesses, apontado por diversos especialistas em segurança pública, fica explícita a articulação entre o Comando do Exército e o monopólio armamentista. São nebulosos os reais níveis de compartilhamento das informações e do controle efetivo que era exercido pelo monopólio privado na base de dados desenvolvida por seus próprios funcionários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta à &lt;a href=&quot;https://www.congressoemfoco.com.br/artigo/21387/exercito-usa-sistema-de-controle-de-municao-de-empresa-privada-especialistas-apontam-riscos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apuração de Leonardo Coelho&lt;/a&gt; (Congresso em Foco), publicada em 2021, o pesquisador Bruno Langeani apontou a problemática do “nível de gerenciamento” detido pelo Exército Brasileiro, o que não configurava o controle do sistema. Na verdade, os indícios apontavam que a CBC seguia sendo responsável pelo controle do SICOVEM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Decorridos 18 anos desde a criação do SICOVEM pela CBC, e após intervenções reiteradas do Tribunal de Contas da União (TCU), o Exército Brasileiro passou, em 2025, a implementar um sistema próprio de controle da venda de munições, chamado de “Novo SICOVEM”. Apesar disso, seguem as restrições ao acesso à “nova” base de dados.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;“Braço forte, mão amiga” para quem?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Visto o cenário geral, cabe a pergunta: A quem serve a ação do Exército Brasileiro ao esconder os dados que permitem a circulação desenfreada e desregulada das munições no país? Vemos aqui o favorecimento aos interesses de uma multinacional brasileira que monopoliza uma fatia de mercado multibilionária, com &lt;a href=&quot;https://www.dgabc.com.br/Noticia/4252197/tarifaco-de-trump-ameaca-investimento-de-rs-300-milhoes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;faturamento&lt;/a&gt; anual na casa dos R$ 4 bilhões, e vem expandindo sua atuação global.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manutenção das relações orgânicas históricas da CBC com o Exército Brasileiro – seja na antiga divisão do controle acionário, seja em assuntos relativos à fiscalização de sua própria atuação – levantam novas questões que extrapolam a indústria armamentista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os pedidos de publicização dos dados de rastreabilidade das munições, que escoam aos milhões aos grupos armados paramilitares e às facções – acelerando os processos de novas compras por parte das polícias e das Forças Armadas do país –, não podem se ater a uma discussão moral. Há um interesse material objetivo em todas as ações (ou omissões) da CBC que fomentaram o descontrole no rastreio das munições vendidas nas últimas décadas. Dentre as &lt;a href=&quot;https://noticias-uol-com-br.cdn.ampproject.org/v/s/noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2024/03/13/tcu-ve-falhas-apos-exercito-por-acionista-da-taurus-para-controlar-municoes.amp.htm?amp_gsa=1&amp;amp;amp_js_v=a9&amp;amp;usqp=mq331AQIUAKwASCAAgM%3D#amp_tf=De%20%251%24s&amp;amp;aoh=17716868068605&amp;amp;csi=1&amp;amp;referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com&amp;amp;ampshare=https%3A%2F%2Fnoticias.uol.com.br%2Fcotidiano%2Fultimas-noticias%2F2024%2F03%2F13%2Ftcu-ve-falhas-apos-exercito-por-acionista-da-taurus-para-controlar-municoes.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acusações&lt;/a&gt; contra o monopólio privado, são registradas fraudes no quantitativo de munições produzido por lote e ausência de coleta de dados de CPF e de números de registro de compradores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, como apontado na matéria do Intercept Brasil, a “batalha” pelo acesso às informações das quais tratamos seguirá para a avaliação da Comissão Mista de Reavaliação de Informações, vinculada à Casa Civil do Governo Lula. Não há um prazo já estabelecido para a avaliação da demanda de publicização de tais informações na Comissão, dirigida por Rui Costa (Ministro da Casa Civil) e composta por diversos outros Ministros do Governo. Também não foi dada nenhuma declaração, por parte de interlocutores governistas, que indique qualquer movimentação pela abertura desses dados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, acompanhamos o Governo Lula se rendendo a praticamente todas as demandas do Partido Fardado no &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/V6FfAI-comando-das-forcas-armadas-dribla-arcabouco-e-ve-ameaca-de-guerra-imperialista-como-janela-de-oportunidades&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;avanço do militarismo&lt;/a&gt;, particularmente na ampliação das dotações orçamentárias da Defesa e na garantia de autonomia prática das Forças Armadas em relação às “demandas civis”. Contudo, nem todos os civis são iguais perante ao Estado burguês e suas forças de repressão. O silêncio governista e a acomodação de interesses junto à burguesia das armas impõem um custo pesado aos trabalhadores&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reforçar, por variados meios, mecanismos de controle popular e operário sobre a indústria armamentista é ação essencial para a explicitação dos interesses de classe que direcionam as instituições do Estado burguês. A demanda não pode se restringir a uma postura puramente moralista de combate à corrupção policial/militar – que deve, por óbvio, ser firmemente denunciada e combatida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tais mecanismos devem ser utilizados pelas organizações de trabalhadores para jogar luz sobre as ações da cadeia de Comando das Forças Armadas e dissipar ilusões relativas aos interesses atendidos pelas armas que estão atualmente sob suas ordens diretas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA["Não negociamos a vida dos nossos filhos”: Após mobilização indígena, uma das privatizações em curso é derrotada]]></title>
            <description><![CDATA[Após a experiência vitoriosa, movimentos indígenas convidam toda a sociedade a se manter vigilante na proteção dos territórios.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z92rvc-nao-negociamos-a-vida-dos-nossos-filhos-apos-mobilizacao-indigena-uma-das-privatizacoes-em-curso-e-derrotada</link>
            <guid isPermaLink="false">Z92rvc</guid>
            <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cita_pcbr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A militância local do PCBR esteve durante os dias de ocupação somando forças e estreitando laços com os movimentos indígenas. Reprodução/Foto: Conselho Indígena Tapajós e Arapiuns (CITA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após 33 dias de ocupação dos movimentos indígenas e sociais às portas da Cargill, gigante do agronegócio estadunidense, o decreto n° 12.600/2025, que previa a privatização dos rios Madeira, Tocantins e Tapajós, foi revogado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A medida, assinada pelo vice-presidente Geraldo Alckmin (PSB) e publicada no Diário Oficial da União (DOU) em 24 de fevereiro, ocorreu após reunião, um dia antes, entre representantes do governo como o ministro da Secretaria-Geral, Guilherme Boulos (PSOL), e a ministra dos Povos Indígenas, Sônia Guajajara (PSOL), em negociação com uma comitiva enviada a Brasília de líderes do movimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anteriormente ao decreto, o clima era de tensão. Além de descumprir a promessa de consulta prévia às populações dos rios, ocorrida tanto em meio ao cumprimento do decreto em agosto de 2025, quanto na 30ª Conferência das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas (COP30), o governo federal respondia com silêncio às reivindicações, enviando representantes para falsear um diálogo e frear a mobilização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, na semana da revogação, a Justiça Federal emitiu ordem de desocupação do porto, com um avião da Força Nacional pousando no aeroporto de Santarém sem esclarecimentos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nem mesmo a suspensão do edital de cumprimento da dragagem do Rio Tapajós, ocorrida em 22 de fevereiro, foi diretamente informada aos ocupantes, que tiveram conhecimento através das redes sociais. Até hoje o presidente da república, Luiz Inácio Lula da Silva (PT), não deu qualquer declaração sobre a ocupação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois da decisão o momento foi de celebração. Com muita emoção, os suraras (termo do Nheengatu para guerreiros/guerreiras) entoavam cantos de guerra e ritos de agradecimento aos encantados pelo resultado do esforço coletivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Essa força, essa coragem, dessa juventude, dessas mulheres, dessas crianças, dos coordenadores (…) Vem do rio. Vem dele. Eles não sabem, mas nós sabemos&quot;, afirmou na ocasião Alessandra Korap, uma das principais lideranças.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Resiliência e Estratégia&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ao longo dos 33 dias os ocupantes demonstraram alto nível de articulação. O movimento composto principalmente pelos povos do baixo Tapajós (Tapajó, Tupaiu, Tapuia, Munduruku, Munduruku-Cara Preta, Maytapu, Tupinambá, Arapium, Arara Vermelha, Jaraqui, Apiaká, Kumaruara e Borari) e coordenados pelo CITA (Conselho Indígena Tapajós e Arapiuns), com o apoio de organizações como a militância local do PCBR, realizaram espaços de formação e expressão cultural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com medidas que foram desde reuniões à ações diretas como a ocupação dos prédios portuários, ocupação de barcaças no rio Tapajós e atos na sede da Cargill em São Paulo (SP), os movimentos demonstraram força e qualidade estratégica contra os agentes neoliberais do agronegócio brasileiro em uma conjuntura de sucessivas privatizações e retirada de direitos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Apoio e cobertura partidária&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A militância do PCBR somou forças na mobilização presencialmente junto aos ocupantes e com a publicação de um &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/ocupacao-contra-a-privatizacao-do-rio-tapajos-boletim-diario-dia-34/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;boletim diário&lt;/a&gt; que somou 22 edições, composto por informações de rápido acesso à militâcia e qualquer leitor do veículo “Em Defesa do Comunismo”, ação aos moldes do importante trabalho feito com o &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/tag/resistencia-palestina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Boletim “Tempestade Al-Aqsa”&lt;/a&gt;, que aborda o Apartheid Palestino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em vídeo publicado no perfil de instagram do PCBR em Tapajós (@pcbr_tapajos), o militante local Maurício, que se encontrava na festa indígena, afirmou: “Revogar esse decreto é só o primeiro passo, nós temos que avançar, rumo a uma transformação radical da sociedade.”&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Movimento que não fecha os olhos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mesmo com a aguardada decisão, atos marcados pelo Brasil foram mantidos em cidades como Belém, Manaus, Brasília, Porto Velho e São Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Mostramos que não negociamos a vida dos nossos filhos, o nosso rio Tapajós é a vida dos nossos filhos…Não vamos recuar, sempre vamos estar nessa luta”, declarou uma surara, não identificada, que também relembrou a derrota do movimento na construção do porto em cemitério indígena e sítio arqueológico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Nós continuamos em vigilância (...) porque a gente continua principalmente com o (rios) Madeira e Tocantins muito ameaçados, também está sob ameaça de explosão o Pedral do Lourenço no Tocantins”, declarou em um dos atos marcados para o dia 24 de fevereiro, Auricelia Arapiun, liderança que esteve nas reuniões em Brasília.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A liderança menciona o caso do Pedral do Lourenço. Mesmo com a derrubada do decreto de privatização, a hidrovia do Rio Tocantins segue ameaçada, devido à um processo de dragagem do Rio e remoção do Pedral do Lourenço. Após o IBAMA conceder a licença para a dragagem em maio de 2025, o Ministério Público Federal solicitou à Justiça Federal a suspensão da obra, alegando riscos ambientais e impactos às comunidades de pescadores. Segundo o governo Federal, a dragagem e o derrocamento do Pedral do Lourenço poderiam permitir o transporte de mais de 20 milhões de toneladas de grãos por ano - cerca de 500 mil caminhões - reduzindo custos logísticos em até 30% e beneficiando especialmente a região agrícola do MATOPIBA (MA, TO, PI, BA)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auricelia Arapiun aproveitou a ocasião também para agradecer o apoio recebido durante os dias de ocupação e garantiu que a mobilização deve avançar na proteção dos territórios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após uma noite de celebrações, os movimentos iniciaram o processo de desocupação com alianças fortalecidas, experiências acumuladas e a certeza de que mais ações devem vir, pois o capital somente recua com a luta coletiva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Avanço da PEC do fim da escala 6x1 no Congresso não garante redução da jornada nem aprovação em 2026]]></title>
            <description><![CDATA[Desde a mobilização nas ruas até a tramitação da PEC no Congresso Nacional, a luta pelo fim da escala 6x1 revela os conflitos entre os interesses estratégicos da classe trabalhadora, os cálculos meramente eleitorais dos setores reformistas e o reacionarismo burguês diante da possibilidade de ampliação de direitos trabalhistas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/itH86a-avanco-da-pec-do-fim-da-escala-6x1-no-congresso-nao-garante-reducao-da-jornada-nem-aprovacao-em-2026</link>
            <guid isPermaLink="false">itH86a</guid>
            <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/escala4por3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Cartaz em defesa da escala 4x3. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.andes.org.br/conteudos/noticia/sexto-artigo-do-dossie-fim-da-escala-6x1-discute-jornada-em-turnos-ininterruptos-e-negociacao-coletiva1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Eline Luz&lt;/a&gt;/Imprensa ANDES-SN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Andrade&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente da Câmara dos Deputados, Hugo Motta (Republicanos-PB), finalmente deu andamento à Proposta de Emenda à Constituição (PEC) que põe fim à escala 6x1. O texto que deu origem à PEC nº 8/2025 foi apresentado pela deputada Erika Hilton (PSOL-SP) em fevereiro do ano passado, depois de uma intensa campanha que combinou o uso das redes digitais de comunicação com greves, manifestações nas ruas, em centros comerciais e outros pontos de concentração de trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após ter sido apensada à PEC 221/2019, de autoria do deputado Reginaldo Lopes (PT-MG), que reduz a jornada de trabalho para 36 horas semanais em dez anos, o projeto foi enviado para a Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJC). Na sequência, a PEC do fim da escala 6x1 seguirá para uma comissão especial, que poderá fazer mudanças no texto antes de enviá-lo ao plenário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com essa movimentação, Motta busca diminuir o desgaste da imagem do Congresso diante da opinião pública, considerando o apelo popular da pauta e o ano eleitoral. Além disso, o presidente da Câmara aproveitou a demora do governo em enviar um projeto próprio sobre o tema à Casa para obter algum protagonismo no debate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas há ainda uma terceira razão que pode ter levado Hugo Motta a destravar a PEC do fim da escala 6x1 antes que o governo Lula enviasse um projeto de lei sobre o assunto: o processo de discussão e aprovação de uma PEC é mais lento. Durante um encontro com empresários no dia 23 de fevereiro, tanto o presidente do Partido Liberal (PL), Valdemar Costa Neto, quanto o presidente do União Brasil, Antônio Rueda, declararam que não vão economizar esforços para protelar a avaliação da PEC no Congresso, travando a proposta ainda na CCJC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, ainda que o texto avance na CCJC, em um ano com Copa do Mundo e eleições, a tendência é a comissão especial se arrastar por vários meses e impedir, na prática, a aprovação definitiva em 2026. Ou seja, pode ser uma armadilha a serviço de grandes empresários, que querem jogar o debate para depois do período eleitoral, quando a preocupação dos parlamentares com a opinião dos eleitores diminui consideravelmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, caso a questão seja encaminhada por meio de um projeto de lei do governo, em regime de urgência, como já foi aventado algumas vezes, o processo de tramitação mais célere pode garantir a aprovação ainda no primeiro semestre. No entanto, é importante destacar que, independentemente da forma que o projeto será encaminhado, diversos membros do governo Lula já anunciaram o rebaixamento de pauta em relação à jornada de trabalho, aceitando 40 horas semanais em vez da jornada de 36 horas, e em relação à escala, defendendo 5x2 em vez de 4x3, como previa a PEC nº 8/2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a classe trabalhadora, que segue sendo submetida às mesmas jornadas desde o final dos anos 1980, tanto a celeridade quanto a amplitude dos ganhos em termos de condições de trabalho são fundamentais. Nesse contexto, cabe levantar algumas ponderações: primeiro, que a luta contra a escala 6x1 não começou em 2025/2026; segundo, que ao longo dessa luta nos últimos anos, a proposta de 36 horas semanais não foi unânime; terceiro, que a estratégia governista aponta para avanços aquém das possibilidades colocadas pela conjuntura; quarto, que o fim da escala 6x1 não irá “quebrar o país” ou gerar desemprego, como apregoam as campanhas de terror midiático a serviço da burguesia. Esses pontos serão abordados a seguir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A redução da jornada de trabalho é uma bandeira histórica dos trabalhadores e, pelo menos desde o século XIX, ocupa um papel central nos embates entre burgueses e proletários ao redor do mundo. No Brasil, a última conquista nesse sentido ocorreu com a Constituição de 1988, quando houve a redução da jornada de 48 para 44 horas semanais. Naquele contexto, o movimento sindical, sob a liderança da Central Única dos Trabalhadores (CUT), defendia “40 horas já”. Contudo, após o quinto governo petista, o Brasil segue sem avanços nessa pauta, sem que o tema tenha sido de fato priorizado por Lula ou Dilma entre 2003 e 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a reestruturação produtiva e a expansão das terceirizações, somada a ataques diretos aos direitos dos trabalhadores, como a reforma trabalhista do governo Temer e a Carteira Verde e Amarela do governo Bolsonaro, o proletariado vem sendo submetido a condições cada vez mais brutais de exploração nas últimas décadas. Apesar da necessidade de dar uma resposta a isso, as dificuldades de organizar e unificar as lutas têm sido imensas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2022, organizações da chamada esquerda radical, notadamente Unidade Popular pelo Socialismo (UP) e Partido Comunista Brasileiro (PCB), utilizaram o espaço das eleições para divulgar a bandeira da redução da jornada de trabalho para 30 horas semanais. Dentro dos limites impostos pela legislação eleitoral burguesa e pelas desigualdades econômicas entre as campanhas da ordem e as campanhas contra-hegemônicas, os referidos partidos buscaram dar destaque à luta pelas 30 horas por meio de suas candidaturas presidenciais. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas o tema da redução da jornada de trabalho ganhou maior impulso em 2023, nas redes sociais, com os vídeos de Rick Azevedo criticando a escala 6x1. A partir daí, surgiu o Movimento Vida Além do Trabalho (VAT) e foi lançada uma petição online intitulada “Por um Brasil que Vai Além do Trabalho: VAT e Ricardo Azevedo na Vanguarda da Mudança”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A participação de organizações socialistas e comunistas contribuiu para que a campanha fosse nacionalizada e adquirisse caráter de rua, para além da internet, dos espaços institucionais e de tendências personalistas. Além disso, algumas organizações, como o Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR), enfatizaram a necessidade de lutar pela jornada de 30 horas semanais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desenvolvimento da luta pelo fim da escala 6x1 foi notável em 2024: a agitação com jornais políticos e panfletos nos locais de trabalho foi intensificada; o assunto entrou na pauta de diversas categorias em luta, sindicatos e movimentos de trabalhadores em geral; o tema foi central na mobilização de atos nacionais unificados. Por outro lado, também em 2024 os limites do VAT enquanto instrumento de organização da luta ficaram evidenciados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem desconsiderar o importante papel que o movimento cumpriu para alavancar a campanha contra a escala 6x1, o fato é que, por se aferrar a critérios pessoais e institucionais de controle da “marca”, o VAT desperdiçou a oportunidade de se expandir e consolidar um fórum democrático de mobilização de unidade de ação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a partir de uma proposta do PCBR, em diálogo com o Partido Socialista dos Trabalhadores Unificado (PSTU) e outras organizações socialistas e comunistas, foi convocada uma Plenária Nacional pelo Fim da Escala 6x1 e pela Redução da Jornada de Trabalho para janeiro de 2025. A Plenária contou com a participação de mais de mil pessoas e aprovou um calendário nacional de mobilização que apontou o dia 16 de fevereiro como o 3º Dia Nacional pelo Fim da Escala 6x1 e Pela Redução da Jornada, além da incorporação da pauta nos atos de 8 de março e 1º de maio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Carta Aberta aprovada no encontro destacou a greve de uma semana na Pepsico, no final de novembro, as passeatas nacionais e as manifestações em shoppings e supermercados. O texto denunciou a declaração do Ministro do Trabalho, Luiz Marinho, propondo que cada categoria negociasse com sua patronal, e a paralisia das centrais. O documento reafirmou ainda o compromisso com o fim da escala 6x1, defendendo o salário mínimo do DIEESE, o fim da terceirização, a revogação das reformas trabalhista e previdenciária e o fim do arcabouço fiscal. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um sinal de alerta foi aceso nos meios governistas. Assim, já no início de fevereiro de 2025, as frentes Povo Sem Medo e Brasil Popular se reuniram e deliberaram pela realização, somente em setembro, de um plebiscito popular sobre a escala 6x1 e a atualização das regras do imposto de renda. Com essa tática, os movimentos sociais e centrais sindicais atreladas ao governo colocaram sua inserção nas massas e aparato a serviço de dois objetivos principais: evitar que o governo perdesse o controle das mobilizações populares e garantir que a luta pelo fim da escala 6x1 fosse adiada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto a esse segundo objetivo, não se tratava de um mero deslocamento temporal. Na verdade, tratava-se de retirar essa bandeira das ruas, onde poderia ser levantada com independência de classe e servir de exemplo para novas lutas, para representá-la no ano seguinte, descaracterizada, como bandeira rebaixada e de natureza puramente eleitoral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, enquanto isso, os governistas contribuíram para que a pauta do movimento popular e sindical fosse ditada pelo Palácio do Planalto, e o que o Palácio do Planalto tinha a oferecer naquele momento era a isenção do imposto de renda para quem ganha até 5 mil reais. Somente no dia 1º de maio de 2025 o presidente Luiz Inácio Lula da Silva resolveu dar uma declaração de maior impacto sobre a escala 6x1, durante seu pronunciamento em rede nacional de rádio e televisão. Mesmo assim, Lula apenas falou em “necessidade de aprofundar o debate… ouvindo todos os setores da sociedade”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por um lado, o fato de o presidente citar a escala 6x1 em seu discurso demonstra a força dessa luta, pois foi a mobilização dos trabalhadores que criou um cenário de pressão para que o tema não continuasse sendo ignorado. Ao mesmo tempo, ao entrar no jogo, o governo age para que a discussão seja feita nos seus termos, de acordo com os interesses da frente ampla que representa. Essa é a razão pela qual a política governista não pode levar a luta pela redução da jornada de trabalho até às últimas consequências, explorando ao máximo as possibilidades abertas pelo amplo apoio popular à campanha pelo fim da escala 6x1 e pela aversão crescente das massas em relação ao parlamento burguês.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A burguesia brasileira, por seu turno, já deu início a uma verdadeira ofensiva ideológica, demonstrando que, não importa se as propostas de melhorias das condições de trabalho nesse país são mais ou menos moderadas, ela não está disposta a ceder em absolutamente nada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim como ocorreu com a redução da jornada em 1988 e com a criação do 13º salário, das férias, do salário mínimo, da proibição do trabalho infantil e qualquer outra mudança na legislação que imponha determinados limites à exploração do capital sobre o trabalho, a imprensa capitalista alardeia que a abolição da escala 6x1 vai quebrar a economia, gerar desemprego, aumentar a informalidade etc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mantendo uma velha tradição, essa suposta preocupação não passa de terror midiático. Em outras palavras, um engodo para tentar justificar a manutenção do atual estado de coisas. Portanto, da mesma forma que os demais direitos foram arrancados por meio da luta, é possível acabar com a escala 6x1 e a redução da jornada de trabalho, associada a esse processo, será proporcional ao grau de mobilização da classe trabalhadora, não à capacidade de conciliação de seus falsos representantes. Foi assim em batalhas anteriores e continuará sendo enquanto houver lutas de classes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Banco do Brasil e empresa terceirizada são condenados por violação de piso salarial]]></title>
            <description><![CDATA[Os trabalhadores processaram a empresa reivindicando o cumprimento do piso da categoria, que em 2026 passou a ser R$2.608,60, e o pagamento da diferença durante o período em que o piso foi descumprido.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/TMZOqZ-banco-do-brasil-e-empresa-terceirizada-sao-condenados-por-violacao-de-piso-salarial</link>
            <guid isPermaLink="false">TMZOqZ</guid>
            <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bbbh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Prédio do Banco do Brasil em Belo Horizonte. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 19 de fevereiro, a juíza Renata Lopes Vale, titular da 40ª vara do trabalho de Belo Horizonte, reconheceu que a empresa Minuta Comunicação violou o piso salarial de um trabalhador terceirizado que atuava no Banco do Brasil, em Belo Horizonte (MG). A sentença segue outras duas condenações, em janeiro, da mesma empresa terceirizada por descumprimento do piso de Assistente Administrativo definido na Convenção Coletiva de Trabalho (CCT). Outras ações estão em andamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores processaram a empresa reivindicando o cumprimento do piso da categoria, que em 2026 passou a ser R$2.608,60, e o pagamento da diferença durante o período em que o piso foi descumprido. A CCT prevê ainda uma multa equivalente a 8% do piso salarial pela cláusula violada. Atualmente, a Minuta paga um salário de R$1.740,25 para os trabalhadores que exercem a função de Assistente Administrativo, 33% abaixo do piso.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Estatal e Minuta Comunicação ignoraram o piso salarial por mais de um ano&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Até setembro de 2024, o salário era pago de acordo com a CCT. A partir de outubro daquele ano, os trabalhadores terceirizados contratados como Agentes Administrativos no Banco do Brasil em Belo Horizonte sofreram o retrocesso, e seu salário foi reduzido em 28%. De R$2.267,85, passaram a receber R$1.626,40.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança beneficiava duas empresas: o Banco do Brasil e a Minuta Comunicação, que acabava de assumir a prestação de “serviços gerais de apoio” em Minas Gerais e São Paulo após vencer uma licitação no dia 3 de outubro de 2024. A proposta da Minuta para levar o certame era de R$2,9 milhões, e a manobra utilizada para bater o valor exigido pelas concorrentes foi simples: reduzir os custos mantendo os salários abaixo do piso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para tanto, a Minuta decidiu aplicar o piso de Auxiliar Administrativo, ao invés do piso de Assistente Administrativo que antes era pago aos trabalhadores pela empresa que detinha o contrato com o banco para a execução dos mesmos serviços. Quando essa empresa perdeu o contrato, os trabalhadores foram demitidos e receberam a oferta da Minuta de exercício da mesma função pelo salário rebaixado. Enquanto alguns, indignados, optaram por não aceitar, outros se viram sem opções e engoliram seco as condições deterioradas oferecidas pela empresa. O Banco do Brasil aceitou de bom grado a mudança, vendo a possibilidade de redução de custos. O trabalho exercido seguiu o mesmo, como afirmou um trabalhador ouvido pelo jornal O Futuro:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Nem chegou a mudar o cargo ou as atividades, porque nós continuamos contratados na carteira como Agentes Administrativos e a jornada de trabalho e as atividades desempenhadas continuaram literalmente as mesmas, mas o Banco aceitou essa diminuição no salário”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores apontam que as condições dos terceirizados são um retrocesso em relação aos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ud3b6t-greve-que-conquistou-jornada-de-6-horas-para-empregados-da-caixa-completa-40-anos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;direitos conquistados pela categoria bancária&lt;/a&gt;. Enquanto os trabalhadores concursados do Banco do Brasil têm direito à jornada de 30 horas e melhores salários, os terceirizados enfrentam uma jornada de 44 horas semanais e condições de péssima qualidade. Outra terceirizada relata:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Na minha opinião a terceirização é um jeitinho muito malandro de burlar as coisas dentro do Banco, porque parece que a gente exerce as mesmas funções de uma pessoa concursada que tá lá, só que a gente recebe bem menos então o valor pra manter a gente ali é bem menor. E a gente ainda é tratado com um certo descaso. A gente já presenciou isso algumas vezes e é meio ridículo porque a gente tá ali todos os dias, muitas vezes resolvendo problemas que nem são nossos e fica por isso mesmo, a gente recebendo um salário muito inferior.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Mais de um ano depois, alguns trabalhadores decidiram contestar judicialmente a violação do direito ao piso salarial devido. Por enquanto, seguem recebendo o piso de Auxiliar, que foi reajustado para R$1.740,25 pela CCT de 2025 assinada entre o Sindeac, que representa os empregados no setor de Asseio e Conservação em Belo Horizonte, e o Seac, sindicato patronal do setor. O piso de Assistente Administrativo corresponde às funções realmente exigidas pelo próprio Banco do Brasil no edital de licitação nº 2024/01023, que pode ser consultado &lt;a href=&quot;https://www.licitacoes-e.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;no site&lt;/a&gt;, e onde consta:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;2.3 Descrição, Qualificação e Atribuições dos Profissionais:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2.3.1 Agente Administrativo:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2.3.1.1 Tarefas&lt;br /&gt;Em consonância com as tarefas discriminadas na Classificação Brasileira de Ocupação do Ministério do Trabalho – CBO 4110:&lt;br /&gt;a) recepcionar, conferir, processar e distribuir malotes, volumes e documentos;&lt;br /&gt;b) processar minutas e planilhas;&lt;br /&gt;c) separar, conferir e preparar volumes e documentos para expedição e/ou arquivamento;&lt;br /&gt;d) arquivar, digitalizar e realizar cópias de documentos;&lt;br /&gt;e) apoiar a execução de atividades voltadas à gestão de documentos e processos;&lt;br /&gt;f) redigir, elaborar, conferir e expedir relatórios, planilhas e correspondências;&lt;br /&gt;g) consultar, conferir e alimentar bases de dados;&lt;br /&gt;h) fornecer, coletar e receber informações, referentes às tarefas executadas, por e-mail, telefone ou sistemas corporativos.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O cargo de Agente Administrativo consta na Classificação Brasileira de Ocupações como sinônimo de Assistente Administrativo, com o código 4110-10:&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/printcbo.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Captura de tela do site do Ministério do Trabalho e Emprego. Fonte: &lt;a href=&quot;https://cbo.mte.gov.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://cbo.mte.gov.br&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O título de Agente é o que está na carteira de trabalho dos trabalhadores ouvidos pelo jornal O Futuro. Já o código, que era 4110-10, foi subitamente alterado para 4110-05 no início de dezembro, após o início da contestação na Justiça do Trabalho. A empresa também começou a demitir os trabalhadores que entraram com o processo. Os substitutos vêm sendo contratados com o código 4110-05, enquanto o banco segue exigindo as mesmas funções que, segundo os trabalhadores e o edital do BB, não se enquadram na função de Auxiliar como definida pela CCT, que seria o exercício de “tarefas consideradas operacionais, tais como providenciar materiais, fazer ligações, organizar documentos e arquivos, digitação de documentos, dentre outras”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sindicato atua a favor das empresas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O Sindeac, que representa a categoria, até o momento não atuou pela garantia do direito dos trabalhadores. Em janeiro, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DTsczddDfNL/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a mesma entidade foi denunciada pelos garis de Belo Horizonte&lt;/a&gt; durante a greve da categoria, por não cumprir o papel de organização da luta. Acionado em 2025 por um trabalhador da Minuta que primeiro questionou o descumprimento do piso, o setor jurídico do sindicato confirmou a violação e disse que encaminharia o caso para o “fiscal do trabalho”, desaparecendo depois disso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Só depois das duas primeiras decisões judiciais o sindicato contatou os trabalhadores. Mas ao invés de se comunicar diretamente com eles, para entender e organizar a luta contra a Minuta e o Banco, o contato foi mediado pela própria empresa. A convocação foi enviada pelo supervisor da Minuta na tarde do dia 29 de janeiro, para uma “assembleia” online no mesmo dia às 18h, com o objetivo de debater um Acordo Coletivo de Trabalho. Trabalhadores relataram que não puderam participar por estarem no deslocamento entre o local de trabalho e suas casas, já que seu expediente, em geral, dura até 17h30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “assembleia” contou com a presença do supervisor da empresa, e nela foi apresentado um acordo negociado entre o sindicato e a empresa pelas costas dos trabalhadores. Por esse acordo, os trabalhadores passariam a receber o piso de Assistente Administrativo a partir de março, com o pagamento dos retroativos de janeiro e fevereiro de 2026. No entanto, o acordo não inclui o pagamento do retroativo de outubro de 2024 a dezembro de 2025. Para quem está na Minuta desde o início do contrato da empresa com o banco, a diferença salarial não paga nesse período equivale a R$10.160,55, sem contar a multa da CCT, correção monetária e outros encargos como o 13° salário e o FGTS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O sindicato informou ainda que os trabalhadores precisariam assinar um termo de adesão. Esse termo ainda não foi disponibilizado, e os trabalhadores temem que esse acordo inclua uma renúncia ao direito de reivindicar os retroativos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Justiça do Trabalho reconhece direito dos trabalhadores, mas decisão do STF dificulta a responsabilização&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nos três processos mais adiantados, para os quais já houve decisão em 1ª instância, os juízes reconheceram que a empresa descumpriu o direito garantido pela CCT. Em dois casos houve reconhecimento de que o Banco do Brasil é corresponsável pela violação dos direitos dos trabalhadores, uma vez que falhou em fiscalizar o contrato com a Minuta. Em um terceiro, o juiz Filipe de Souza Sickert julgou improcedente a responsabilização do Banco do Brasil, mesmo sabendo que o banco conhecia as condições em que os trabalhadores estavam e não fez nada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A advogada trabalhista e mestra em Direito pela UFMG Júlia Costa explica porque é importante a responsabilização da empresa pública:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É muito comum que essas empresas que trabalham com prestação de serviços em algum momento fechem as portas. Por exemplo, se perder o contrato com o Banco do Brasil, fecha as portas, declara falência, e os trabalhadores ficam sem receber as verbas. Então, por isso, é importante pedir a responsabilização, para que caso isso venha a ocorrer o pagamento seja feito diretamente pelo ente que contratou, que é sempre a empresa mais robusta.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Segundo a advogada, um julgamento recente do Supremo Tribunal Federal (STF) permitiu esse entendimento contrário ao trabalhador:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“No ano passado a gente teve o julgamento do Tema de Repercussão Geral 1.118 no qual o STF, que é uma corte constitucional, então deve tratar de matérias que estão na constituição, vai adentrar uma matéria que é infraconstitucional, que é o ônus da prova, e vai dizer que nas ações que envolvem terceirização e contratação por parte de entes da administração pública quem tem que demonstrar a ausência de fiscalização ou a culpa no momento da contratação da empresa é o trabalhador.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Só que aí isso insere o trabalhador numa situação bem complicada que é demonstrar um fato negativo. Como é que eu vou demonstrar que algo não ocorreu? Quem tem a aptidão para produzir essa prova do ponto de vista tanto do processo civil mas também principalmente do processo do trabalho, que foi formulado nessa lógica de favorecer a parte mais fraca que é o trabalhador, é o ente público. Se ele fiscalizou ele tem os documentos para demonstrar que essa fiscalização ocorreu. Mas aí o STF veio e decidiu nesse sentido.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Até colocou algumas formas que os trabalhadores poderiam comprovar essa não fiscalização, como por exemplo uma notificação para o contratante acerca dos descumprimentos de direitos trabalhistas, mas é uma situação que na prática é inviável. Não é só o ajuizamento de ação que pode gerar uma perseguição dentro da empresa, você também realizar uma notificação contra a empresa que você está trabalhando é pedir pra sofrer alguma repreensão, infelizmente. E também é exigir que o trabalhador tenha um conhecimento jurídico que a maioria dos trabalhadores não vai ter e não tem obrigação de ter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Então o que a gente tá vivendo no momento é uma indefinição ainda sobre como os tribunais trabalhistas vão aplicar essa jurisprudência do STF no Tema 1.118. De modo que até nas ações contra a Minuta, pra mesma situação um juiz entendeu que havia responsabilidade do tomador de serviços e outro entendeu que não.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Terceirização avança ininterruptamente há décadas no Brasil&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de existir desde o início do capitalismo, Júlia Costa diz que o modelo de subcontratação, ou terceirização, adquiriu centralidade a partir das décadas de 1970 e 1980, se acentuou nas décadas de 1990 e 2000, e se tornou permitida de forma ampla e irrestrita a partir da Reforma Trabalhista de 2017. Segundo ela, a terceirização tem como objetivo a ampliação do lucro aumentando a exploração:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“A terceirização faz parte desse conjunto de estratégias empresariais que visam aumentar a produtividade e ampliar a exploração do trabalho. Então por si só já é prejudicial do ponto de vista do trabalho, porque vai gerar esse barateamento da força de trabalho. Para que a terceirização seja lucrativa, benéfica tanto para o tomador quanto para a empresa prestadora de serviços, é preciso que haja essa extração ampliada de mais-valor dos trabalhadores, porque se não fosse assim não compensaria para a empresa a terceirização. Ela precisa desse excedente, que vai ser justamente o lucro da empresa prestadora de serviços.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Para ela, uma série de efeitos prejudiciais aos trabalhadores advêm desse modelo:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Pesquisas já demonstram que em média os trabalhadores terceirizados trabalham mais horas do que os não terceirizados, e eles ganham menos também. São as principais vítimas de acidente de trabalho no Brasil e são as principais vítimas de trabalho análogo à escravidão. Geralmente nas operações de resgate de trabalhadores é muito comum que exista toda uma cadeia de subcontratação e aí chegando ao final até as empresas maiores, que têm uma imagem de empresa que respeita os direitos trabalhistas e tudo.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Outro aspecto dessa precarização é a rotatividade, já que os empregos estão atrelados aos contratos das empresas terceirizadas com outras empresas ou entes públicos. Isso leva a uma série de prejuízos no usufruto do direito a férias ou do FGTS, por exemplo.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Tem também uma questão que os trabalhadores da Minuta viveram que são as reduções salariais, porque alterando-se a empresa, se não for como nesse caso em que existia um piso, nada impediria a próxima empresa de contratar com um salário menor. Então isso atrapalha também a questão da progressividade dos direitos trabalhistas que é um direito fundamental previsto na constituição.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Além disso, a terceirização torna mais difícil a organização dos trabalhadores:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Ela enfraquece também a organização sindical, porque você tem trabalhadores que estão prestando serviço no mesmo estabelecimento que outros que são diretamente contratados. Só que aí eles são de sindicatos diferentes, já que no Brasil a filiação sindical está relacionada à atividade da empresa. Então isso acaba enfraquecendo o sindicato, e consequentemente enfraquecendo também essa possibilidade de organização coletiva dos trabalhadores e criando discriminações entre trabalhadores que estão ali prestando o mesmo tipo de serviço dentro da mesma empresa.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Segundo Júlia, o avanço da terceirização no Brasil nas últimas décadas é resultado de uma série de mudanças legislativas e decisões judiciais que flexibilizaram os direitos dos trabalhadores em favor dos capitalistas. As primeiras mudanças nas décadas de 1960 e 70 permitiam a terceirização apenas para serviços temporários. A partir da década de 80, passa a ser permitida a terceirização para as atividades-meio, como a segurança, com ampliações na década de 90. Mais recentemente, decisões do STF buscaram retirar a responsabilidade da administração pública sobre as condições dos trabalhadores terceirizados, a partir do julgamento da Ação Declaratória de Constitucionalidade n. 16 de 2011. Com a Reforma Trabalhista de 2017, o cenário se agrava ainda mais:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Ainda era só em atividades-meio a terceirização e ainda tinha essa garantia maior de responsabilização do ente público por meio da demonstração dessa não fiscalização do contrato de trabalho, que na época era entendida como ônus do próprio ente público. Então, se ele não juntasse documentação ou outras provas provando que fiscalizou o contrato, a responsabilidade era reconhecida.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mas aí a gente vai seguindo, em 2017 a Lei &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/lei/l13467.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;13.467&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/lei/l13429.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;13.429&lt;/a&gt;, que fazem parte da Reforma Trabalhista. A 13.429 tratando especificamente da terceirização e alterando aquela lei do trabalho temporário de modo a permitir a terceirização em todas as atividades do empregador, atividade-fim e atividade-meio, permitindo até a quarterização. Então uma empresa de prestação de serviços contrata outra empresa de prestação de serviços que vai mitigando ainda mais o patamar remuneratório desses trabalhadores, principalmente desse que está na ponta.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Segundo ela, além do Congresso Nacional, o STF também cumpriu um papel central para garantir o avanço da Reforma Trabalhista:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O STF foi lá e não somente validou a reforma trabalhista, como ainda ajudou a construir judicialmente essa reforma, e aí como exemplos a gente tem os julgamentos em 2018 da ADPF 324 e do recurso extraordinário 958252, que é o Tema 725, nos quais o STF vai dizer que é constitucional a terceirização da atividade-fim, é lícita a terceirização e qualquer outra forma de contratação da força de trabalho.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Quando o poder legislativo encontra dificuldades na destruição dos direitos trabalhistas, o STF tem cumprido esse papel:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“No caso da via judiciária é mais fácil, porque o STF é o órgão máximo do poder judiciário brasileiro, que vai ter a palavra final sobre a interpretação da constituição. Então [avança] muita coisa que é inconstitucional, que é incompatível com o regime estabelecido pela constituição, por exemplo a própria questão da terceirização. Eu entendo que não só a terceirização em atividade-fim, mas a terceirização de modo geral é inconstitucional se a constituição estabelece que não pode haver discriminação de trabalhadores como direito fundamental, que os direitos trabalhistas devem ter esse caráter progressivo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Uma legislação que permite que ocorra essa discriminação como no caso da terceirização, e comprovadamente, cientificamente. E aqui não é só os movimentos sociais, os partidos que estão dizendo. São pesquisas conduzidas pelas próprias entidades burguesas. Todo tipo de entidade que se presta a realizar uma pesquisa com critérios minimamente científicos reconhece que a terceirização é a precarização do trabalho.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Então eu entendo que é inconstitucional. Mas aí quem vai dizer isso é o STF, e a gente sabe que infelizmente, do ponto de vista do Direito do Trabalho, o STF, principalmente a partir de 2010, tem atuado como um agente ativo dessa precarização.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;E eu acho que é um pouco mais perigoso do que o legislativo, porque no caso do legislativo parece que existe uma atenção maior do debate público. Quando algum projeto mais nocivo aos trabalhadores é votado, entra em pauta, existe uma denúncia por parte dos movimentos sociais, dos partidos, das organizações de forma geral. Mas quando se trata do judiciário é até difícil ter essa comunicação com os trabalhadores acerca da gravidade dessas decisões, como é o caso da pejotização.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Se um entendimento mais radical sobre pejotização passar, vai ser um nível de dano aos trabalhadores igual ou pior à própria reforma trabalhista, sendo que o debate vem sendo realizado de uma forma mais jurídica. Algumas organizações têm denunciado, mas tá difícil atingir o conjunto dos trabalhadores, ter esse diálogo e ter essa luta contra a pejotização.”&lt;/blockquote&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Terceirizados da educação deflagram greve em BH]]></title>
            <description><![CDATA[A demanda mais imediata é o impasse vivido com o fim de alguns contratos da MGS com a Secretaria Municipal de Educação (SMED).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Wa3kgc-terceirizados-da-educacao-deflagram-greve-em-bh</link>
            <guid isPermaLink="false">Wa3kgc</guid>
            <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/greveterceirizadoseducabh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grevistas caminham em ato após assembleia. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores terceirizados pela empresa MGS que atuam na rede municipal de educação de Belo Horizonte aprovaram o início de uma greve nesta segunda-feira (23), em assembleia convocada pelo Sind-REDE/BH na Praça Afonso Arinos, contando com cerca de 1.500 trabalhadores. Após a deliberação, os trabalhadores seguiram em manifestação até a Prefeitura, ocupando a Av. Afonso Pena. O movimento vem se desenhando desde a assembleia da categoria em 29 de janeiro, quando o indicativo de greve foi deliberado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A demanda mais imediata é o impasse vivido com o fim de alguns contratos da MGS com a Secretaria Municipal de Educação (SMED). O plano da Secretaria é que Organizações da Sociedade Civil (OSCs) assumam 25% do Apoio ao Educando nas escolas municipais a partir de fevereiro, voltando atrás em uma posição anterior, quando afirmou que 100% dos trabalhadores seriam mantidos com a MGS até o meio do ano. Para as funções de Cantina e Portaria, os contratos da MGS venceram nos dias 3 e 4 de fevereiro, e a licitação para a entrada de uma nova empresa ainda não foi concluída. Apesar disso, os trabalhadores seguem trabalhando normalmente nas escolas, aguardando uma definição. Para a função de Faxina, a empresa G&amp;amp;E Serviços está classificada para assumir após o vencimentodo contrato da MGS em 27 de fevereiro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/greveterceirizadoseducabh2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A mobilização foi até a porta da Prefeitura de Belo Horizonte. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras bandeiras de luta são a reivindicação de melhores salários, a redução da jornada de trabalho e a ampliação do efetivo de algumas funções, com pelo menos um artífice e um mecanógrafo por escola. Também lutam para que o reajuste não seja diferente entre trabalhadores da mesma função. Atualmente, a SMED promete um aumento de 28% para o Apoio ao Educando, mas apenas nas escolas em que OSCs assumirem a prestação do serviço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com as novas licitações, também ganha centralidade a luta pela garantia de que os trabalhadores sejam demitidos pela MGS e recebam todos os seus direitos para assumirem as funções nas novas empresas que forem contratadas pela Prefeitura. A posição da MGS, até o momento, é de que não vai demitir, e sim realocar os trabalhadores, o que significa que muitos iriam para outras cidades. Nesse cenário, os trabalhadores estão inseguros com seu futuro. O sindicato luta pela manutenção de todos os empregos, apontando para a responsabilidade da Prefeitura, que opta pela terceirização e a precarização dos serviços da educação na cidade.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/greveterceirizadoseducabh3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A assembleia contou com ampla participação da categoria. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além das reivindicações mais imediatas, as falas durante o debate e os materiais do Sind-REDE/BH reforçaram a necessidade de acabar com a terceirização, por ser uma forma de ampliar a precarização dos trabalhadores e significar um desvio do dinheiro público para empresários que nada produzem. A defesa é de que todos os trabalhadores sejam concursados, com pontuação por experiência no concurso e garantia de estabilidade até a aposentadoria para quem hoje é terceirizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A assembleia deliberou por um calendário de mobilizações com um ato na SMED e uma próxima assembleia na quarta-feira (25). A categoria busca conquistar o apoio da classe trabalhadora de Belo Horizonte, por um projeto de educação que valorize os trabalhadores e exclua as empresas privadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além dos trabalhadores da MGS, o Sind-REDE/BH também está organizando a campanha salarial dos terceirizados pelos Caixas Escolares, que terão assembleia com paralisação na quarta-feira (25), e dos concursados.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PL da Especulação Imobiliária ameaça expulsão de trabalhadores do centro de Belo Horizonte]]></title>
            <description><![CDATA[O PL 574/2025 que promete “revitalizar” a região central, na prática flexibiliza e amplia os limites construtivos, isentando os grandes empreendedores imobiliários de contrapartidas para os fundos públicos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/OsZoZS-pl-da-especulacao-imobiliaria-ameaca-expulsao-de-trabalhadores-do-centro-de-belo-horizonte</link>
            <guid isPermaLink="false">OsZoZS</guid>
            <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl574_bh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa contra o PL 574/2025, em defesa dos bairros Concórdia, Lagoinha e Bonfim no bloco de carnaval Samba D’Ouro no Concórdia em Belo Horizonte. Reprodução/Foto: Natalie Matos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde outubro de 2025, o Projeto de Lei 574 tramita em regime especial na Câmara Municipal de Belo Horizonte (CMBH): o “PL da Especulação Imobiliária” – como foi apelidado pelos movimentos sociais, a população dos bairros mais afetados, técnicos e intelectuais em resistência – opera como mais uma manobra institucional para favorecer determinados setores da burguesia, sobretudo as grandes construtoras e empreendedores imobiliários, em detrimento das verdadeiras necessidades da classe trabalhadora na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “Operação Urbana Simplificada de Regeneração dos Bairros do Centro” pretende atrair investidores para essa região da capital mineira – sendo os bairros Concórdia, Lagoinha e Bonfim, territórios historicamente ocupados pelas populações negras e proletárias da cidade, os mais afetados. Sob insegurança de permanência, diante do risco de valorização imobiliária, a população tradicional tende a sofrer um processo de expulsão indireta, afirmou o arquiteto e urbanista Silvio Motta, representante do Instituto de Arquitetos do Brasil em Minas Gerais (IAB/MG), durante &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ToeJ8tdjc9I&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;audiência pública da Comissão de Orçamento e Finanças Públicas da CMBH (19/02)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl574_bh2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa contra o PL da Especulação Imobiliária e em defesa das comunidades tradicionais no bloco de carnaval Afro Magia Negra (18/02) no bairro Concórdia em Belo Horizonte. Reprodução/Foto: Raul Lopes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da Prefeitura propor uma “requalificação” do Centro, com discursos que dão destaque à construção de Habitação de Interesse Social (HIS), o PL 574/2025 prevê uma série de “incentivos urbanos e fiscais” para os investidores imobiliários que, na prática, desmontam grandes fontes de arrecadação municipal. Entre os incentivos, estão a isenção tributária – do IPTU, com perdão de dívidas, do ITBI e taxas de fiscalização e regulamentação de obras – e a flexibilização de instrumentos do Plano Diretor, com destaque para a eliminação do pagamento da Outorga Onerosa do Direito de Construir (OODC), um dos principais instrumentos previstos pelo Estatuto da Cidade (2001) que buscam intervir sobre a disputa permanente entre o caráter público e privado do espaço urbano no sistema capitalista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl574_bh3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa contra o PL da Especulação Imobiliária e em defesa das comunidades tradicionais no blocs de carnaval Afro Filhos das Águas (14/02). Reprodução/Foto: Bloco Afro Filhos Das Águas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os instrumentos como a Outorga, fruto das lutas populares pela Reforma Urbana no Brasil, reconhecendo o papel central dos investimentos públicos no processo de valorização da renda da terra urbana, por meio da provisão de infraestrutura (rede elétrica, sanitária e de transporte público, abrangência dos postos de saúde e escolas, serviços como coleta de lixo, etc.), buscam reverter parte do lucro privado de volta aos cofres públicos, exigindo contrapartidas. Ao invés disso, para assegurar maiores lucros privados, o PL 574 flexibiliza e amplia os limites construtivos sem exigir as contrapartidas previstas por lei, deslocando verba justamente dos fundos municipais destinados à realização de melhorias urbanas como a instalação de infraestrutura, ampliação das áreas verdes e a garantia de moradias populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse mesmo sentido, afirma o Núcleo Belo Horizonte do Observatório das Metrópoles, em &lt;a href=&quot;https://www.observatoriodasmetropoles.net.br/entre-revitalizacao-e-retrocessos-prefeitura-de-bh-dribla-controle-social-e-redireciona-fundos-urbanos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parecer técnico contra o PL 574&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“(...) o Prefeito Damião golpeia o Plano Diretor em seus propósitos distributivos e democráticos, além de conceder benefícios em larga escala a um grupo reduzido de empreendedores em detrimento da qualidade de vida para grande parte da população. (...) Disfarçada de estímulo à diversidade de usos, a habitação de interesse social e a ocupação dos imóveis ociosos, a proposta concentra privilégios em quem já detém a propriedade da terra e o capital imobiliário, e abre espaço para uma verticalização artificial, dissociada das necessidades reais de Belo Horizonte”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;É importante lembrar que os ataques ao Plano Diretor de Belo Horizonte, aprovado em 2019 sob intensa pressão e mobilização popular, não são novidade: &lt;a href=&quot;https://opoderpopular.com.br/plano-diretor-bh/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em 2023, foi aprovada a Lei 11.513 que flexibiliza a aplicação da OODC&lt;/a&gt;, fruto de uma articulação do presidente da Câmara, Gabriel Azevedo (sem partido na época, atualmente pré-candidato ao governo de Minas Gerais pelo MDB), com o ex-prefeito Fuad Noman (PSD), antecessor de Álvaro Damião (União Brasil). Na época, já denunciávamos:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É evidente que a flexibilização do potencial construtivo em sentido a um maior adensamento na região central de Belo Horizonte de forma alguma ‘facilita a construção de habitação de interesse social’, como falsamente alegam o prefeito e seus apoiadores no parlamento. Pelo contrário, privilegia as classes sociais mais abastadas e os grandes empresários e reduz drasticamente a verba pública voltada para moradia popular”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O PL da Especulação Imobiliária dá continuidade não somente a essa medida, mas a um projeto de cidade que, desde a sua fundação, exclui a classe trabalhadora de seu horizonte. A comissão construtora da capital mineira, ainda no final do século XIX, não incluiu no projeto da nova capital mineira as moradias para os trabalhadores da sua própria construção, provocando a ocupação de famílias operárias na região suburbana (para além das áreas consideradas nobres dentro da Av. do Contorno) antes mesmo da inauguração da cidade – a exemplo do Lagoinha, em torno da Pedreira Prado Lopes, atualmente um dos bairros mais ameaçados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Torna-se cada vez mais evidente a fragilidade dos instrumentos da política urbana em garantir os princípios de justiça social que carregam, como é o caso da Outorga Onerosa e dos Planos Diretores municipais. As manobras e flexibilizações operadas consecutivamente pelo poder público têm sempre ido ao encontro dos interesses daqueles que já detém o capital imobiliário, apontando para a necessidade de que a classe trabalhadora se auto-organize não apenas em defensiva, contra o PL 574, mas em sentido a se impor para definir os rumos das cidades em que vivem, trabalham e que constroem cotidianamente.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Barragem do Piraí é resposta insustentável à crise hídrica paulista]]></title>
            <description><![CDATA[Construção da Barragem do Piraí avança no interior de São Paulo prometendo fim da crise hídrica na região de Itu e Salto. No entanto, projeto atua como paliativo que beneficia a especulação imobiliária e o agronegócio, destruindo Mata Atlântica e visando a transferência de recursos públicos para o setor privado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rdFicK-barragem-do-pirai-e-resposta-insustentavel-a-crise-hidrica-paulista</link>
            <guid isPermaLink="false">rdFicK</guid>
            <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barragempirai.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Jornal Cruzeiro do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto as escavadeiras moldam a paisagem entre os municípios de Cabreúva, Indaiatuba, Itu e Salto, o projeto da Barragem do ribeirão Piraí, há anos em debate, avança sob a promessa de garantir segurança hídrica para região, afetada há décadas pela esporádica estiagem. No entanto, análises de seu estudo de impacto ambiental e o contexto político que a cerca revelam que a obra serve menos à população e mais a um modelo de desenvolvimento que beneficia a especulação imobiliária e busca transferir recursos públicos para o setor privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nona edição do &lt;a href=&quot;https://www.consorciopirai.sp.gov.br/imprensa/noticias/9o-boletim-informativo-da-obra-da-barragem-do-pirai&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;boletim&lt;/a&gt; do Consórcio Intermunicipal do Ribeirão Piraí (CONIRPI), formado ainda em 2004 pelas gestões municipais, detalha o ritmo acelerado das obras, com escavações profundas no local da futura barragem, demolições de rocha para o vertedouro e a retificação do leito do ribeirão. Este progresso técnico, apresentado com um conjunto de medidas que visam o &quot;desenvolvimento sustentável&quot;, mascara uma contradição fundamental: a obra, licenciada para suprimir 51 hectares de Mata Atlântica, destrói o próprio ecossistema que regula o ciclo da água que pretende armazenar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise hídrica na região não é um fenômeno natural isolado, mas o resultado de décadas de gestão liberal das prefeituras, que priorizaram a expansão urbana desordenada e a concessão dos serviços de abastecimento para a iniciativa privada, que somadas à captura dos recursos pelo agronegócio, deixaram a população a mercê das contas altas e da falta d’água.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Segurança hídrica vs. destruição ambiental&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O CONIRPI defende a barragem como resposta urgente e definitiva à pressão demográfica e econômica, que eleva a demanda por água. No entanto, o projeto nasce em um contexto de esgotamento de modelos. Com o mais recente &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/report/sixth-assessment-report-working-group-ii/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; do Painel Intergovernamental sobre Mudanças Climáticas (IPCC) alertando para uma escalada catastrófica de eventos extremos, como secas mais prolongadas e intensas, medidas como a construção de barragens se tornam claramente paliativas, escancarando que a raiz do problema é outra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fim da suspensão da construção e a autorização para suprimir 6.95 hectares de vegetação nativa em estágio médio de regeneração, seguida pela supressão total de 51 hectares, expõe a contradição fatal da proposta, destrói-se justamente o ecossistema que regula o clima local, protege os solos e garante a infiltração da água que alimenta os mananciais. Espécies como o cedro-rosa e a araucária, além de fauna &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sorocaba-jundiai/noticia/2025/04/05/construcao-de-barragem-gera-impasse-entre-ibama-e-prefeituras-moradores-sofrem-com-falta-de-agua.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaçada&lt;/a&gt; como o sagui-caveirinha (um dos 25 primatas mais ameaçados do mundo), a lontra, o gato-mourisco e a jaguatirica, têm seu habitat fragmentado ou obliterado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ibama_pirai.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ibama analisa o Plano de Trabalho da Barragem do Piraí em reunião com prefeitos e autoridades dos municípios em fevereiro de 2025. Reprodução/Foto: Ibama.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a apresentação de medidas como “recuperação florestal” e o manejo dos animais (o plano de manejo para o sagui-caveirinha, que inclui captura, esterilização de híbridos e realocação, é um paliativo técnico caro e complexo), tentam remediar o dano irreversível da destruição da estrutura e das relações ecológicas de um fragmento de Mata Atlântica. Essa série de &quot;compensações&quot; não restauram a floresta, mas burocratiza a perda, encapsulando a vida silvestre em protocolos enquanto o habitat original desaparece.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Agro, crise climática e pilhagem da água&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A pressão por mais água na região não vem apenas do crescimento urbano. O agronegócio é, nacionalmente, um vetor central da crise climática e do &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/campus-ribeirao-preto/setor-agricola-utiliza-metade-da-agua-consumida-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uso intensivo&lt;/a&gt; de recursos hídricos. &lt;a href=&quot;https://plataforma.seeg.eco.br/?yearRange%5B0%5D=1990&amp;amp;yearRange%5B1%5D=2024&amp;amp;emissionType%5B0%5D=1&amp;amp;gas=8&amp;amp;groupBy=Sector&amp;amp;rankBy=State&amp;amp;filtersTab=highlights&amp;amp;statisticsTab=historical&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados&lt;/a&gt; do Sistema de Estimativas de Emissões de Gases de Efeito Estufa (Seeg) indicam que 74% das emissões do Brasil estão ligadas ao setor. Sua expansão depende da conversão de áreas naturais, processo responsável por 46% das emissões nacionais, e do uso massivo de água para irrigação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo federal, longe de enfrentar estruturalmente este modelo, concede benesses ao setor. O recente Plano Clima, por exemplo, &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/12/15/governo-aprova-plano-clima-com-compensacoes-ao-agronegocio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;substituiu&lt;/a&gt; o termo &quot;desmatamento&quot; por &quot;supressão de vegetação&quot; para atenuar resistências e ofereceu compensações financeiras, como expansão de crédito e revisão tributária. Paralelamente, mecanismos como a Medida Provisória 1.314/2025, que visava renegociar dívidas de produtores atingidos por eventos climáticos, são regulamentados com restrições geográficas que excluem milhares, revelando a seletividade das políticas de socorro ao capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o agronegócio paulista segue consumindo a maior parte da água para irrigação de culturas como cana-de-açúcar, laranja e grãos). Em paralelo, diversas cidades &lt;a href=&quot;https://jornal.unesp.br/2024/11/12/enquanto-cidades-de-sao-paulo-enfrentam-racionamento-de-agua-empresas-e-agronegocio-mantem-acesso-livre-a-reservatorios-subterraneos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentam&lt;/a&gt; o racionamento e têm o fornecimento suspenso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em certas regiões, como a bacia do Pardo, o agronegócio e a agroindústria podem responder por até 30% do consumo total de água. Para se proteger da seca e da pressão urbana, grandes empresas do setor perfuram poços profundos e caros para acessar águas subterrâneas, recurso que não está sujeito aos mesmos cortes que o abastecimento público.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sagui_caveirinha.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sagui-caveirinha (Callithrix aurita) é uma das espécies nativas ameaçadas pelo impacto ambiental da construção da Barragem do Piraí. Reprodução/Foto: Wikimédia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa tendência coincide com a recente &lt;a href=&quot;https://jornal.unesp.br/2024/11/12/enquanto-cidades-de-sao-paulo-enfrentam-racionamento-de-agua-empresas-e-agronegocio-mantem-acesso-livre-a-reservatorios-subterraneos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;expansão&lt;/a&gt; acelerada da irrigação por pivôs em SP, um sistema de irrigação que utiliza torres que se movem de forma circular em grandes áreas com aspersores para distribuir água, aumentando a pressão sobre os mananciais. Uma evidência direta deste crescimento é o aumento de pivôs centrais na bacia do rio Pardo, de 25 hectares irrigados para 2,700 hectares em uma década.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses termos, o governo de Tarcísio de Freitas (Republicanos) não só reconhece essa dinâmica, mas ativamente a incentiva. O programa Irriga+SP, lançado em 2024, &lt;a href=&quot;https://www.agenciasp.sp.gov.br/tecnologia-na-irrigacao-sp-se-destaca-com-uso-de-pivos-centrais-na-agricultura/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oferece&lt;/a&gt; R$200 milhões em crédito subsidiado para produtores adquirirem os sistemas de irrigação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O agronegócio contribui para a crise climática que gera as secas; a seca exige mais obras hídricas (como barragens); essas obras destroem biomas que ajudam a regular o clima. A água, assim, deixa de ser um bem comum e um direito, tornando-se um insumo disputado por setores econômicos poderosos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Privatização silenciosa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O avanço da barragem ocorre em paralelo a uma ofensiva nacional pela privatização dos serviços de água e esgoto, acelerada pelo Novo Marco do Saneamento (Lei 14.026/2020). A lógica desta lei, aprovada no governo Bolsonaro, é abrir para o capital privado as partes lucrativas do sistema, como o fornecimento para grandes centros urbanos e regiões industriais, enquanto as áreas deficitárias e de baixa renda permanecem como ônus para as estatais já enfraquecidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa fragmentação do sistema inviabiliza a universalização do acesso. &lt;a href=&quot;https://esquerdaonline.com.br/2020/06/27/o-novo-marco-do-saneamento-basico-e-a-privatizacao-da-agua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados&lt;/a&gt; já mostram que empresas estatais investem mais per capita (R$ 405 contra R$ 377 das privadas), têm menores perdas na rede (39% contra 49%) e cobram tarifas em média 24% menores. A privatização, portanto, não melhora a eficiência, aumentando somente o custo para o usuário, segmentando o acesso por capacidade de pagamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso do Piraí, contudo, a privatização não se restringe à possível concessão futura da operação. Ela começa na própria concepção do projeto. O &lt;a href=&quot;https://www.consorciopirai.sp.gov.br/acervo-tecnico/estudos/estudo-de-impacto-ambiental-eia-e-relatorio-de-impacto-ambiental-rima-biosfera/1020-04-relatorio-final-eia-volume-iv/file&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudo de Impacto Ambiental (EIA)&lt;/a&gt; elaborado pela empresa Bioesfera Engenharia e Gestão Ambiental deixa claro que a formação do reservatório gerará um &quot;impacto benéfico, direto, permanente&quot; para os proprietários de terras em seu entorno, através da &quot;valorização imobiliária dessas propriedades devido à beleza cênica&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/herculanopassos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Herculano Passos (Republicanos), prefeito de Itu, assumiu a presidência do CONIRPI. Aliado de Tarcisio, Herculano foi vice-líder do governo Bolsonaro na câmara em seu mandato na presidência. Reprodução/Foto: Prefeitura de Itu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em outras palavras, uma obra financiada com recursos públicos para um suposto bem comum irá, na prática, criar um ativo de alto valor de mercado para um grupo restrito de proprietários, que poderão usufruir do lago para recreação e atividades econômicas. As prefeituras, ao promoverem a obra, atuam em conluio com esta lógica de especulação fundiária, incrementando o valor mercadológico de uma obra pintada como solução coletiva, mas que canaliza benefícios concretos para poucos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O beco sem saída do capital&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Barragem do Piraí é um monumento a um paradigma em falência. Ela representa a tentativa de resolver com mais engenharia e intervenção bruta os problemas criados pelo próprio modelo de desenvolvimento predatório e desigual que provoca a crise hídrica. Enquanto o agronegócio pressiona por mais água e terras, enquanto o clima se altera pela ação antrópica acelerada, e enquanto o Estado burguês abre espaço para que a gestão da vida seja guiada pelo lucro, soluções como esta são apenas remendos temporários que aprofundam as contradições de longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ecologia marxista nos alerta que o capitalismo, em sua busca por crescimento infinito, necessariamente colide com os limites finitos do planeta. Projetos como a Barragem do Piraí são sintomas desta colisão. Eles mostram que a crise ecológica não é acidental, mas estrutural. A verdadeira segurança hídrica não virá de mais barragens que fragmentam biomas, mas da proteção radical dos mananciais existentes, da transição para um modelo agroecológico menos predatório, da nacionalização das terras e da afirmação da água como direito humano inalienável e bem comum, administrado democraticamente e fora das garras do mercado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A violência colonial contra os povos originários da Groenlândia]]></title>
            <description><![CDATA[O derretimento acelerado das calotas polares na Groenlândia é o sinal de partida para uma nova corrida imperialista pelo Ártico, onde a violência colonial histórica contra o povo Inuit se renova. Enquanto potências globais cobiçam rotas marítimas e minerais estratégicos, os povos originários enfrentam a erosão de seu território, sua cultura e seu próprio corpo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/m0fTpm-a-violencia-colonial-contra-os-povos-originarios-da-groenlandia</link>
            <guid isPermaLink="false">m0fTpm</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/inuit.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2019, o primeiro mandato de Donald Trump na presidência dos EUA veio acompanhado de declarações, tratadas com surpresa até mesmo pela mídia burguesa, sobre a compra da Groenlândia, território autônomo do reino da Dinamarca. Na ocasião, Trump chegou a comparar a transação à aquisição da Louisiana, federação norte-americano incorporada ao país no século XIX após sua compra junto à Primeira República francesa. A proposta foi imediatamente rechaçada pelo governo dinamarquês como &quot;absurda&quot;, mas revelou a visão do território não só como uma mercadoria, um ativo estratégico desprovido de povo, mas como um pilar da estratégia militar do país nas próximas décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com autonomia estendida desde 2009, quando da aprovação da Lei de Autogoverno, a Groenlândia tem garantido um espaço cada vez maior para os debates internos acerca da independência total do país. Após a declaração de Trump, contudo, e a emergência da atual corrida por minerais críticos, recursos e rotas para o comércio, os grupos políticos da ilha têm se movimentado com maior ênfase.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última década, o partido Siumut, de centro-esquerda, governou com maioria o parlamento da ilha, debatendo os limites e os meios para a independência com o partido Inuit Ataqatigiit, do mesmo espectro político. Nesses termos, a questão central no debate público groenlandês é a autonomia econômica da ilha e os meios para este fim. Enquanto a direita conservadora defende a independência aliada à venda de recursos naturais para alavancar a produção num processo gradual, que não lese a burguesia dinamarquesa, a histórica social-democracia advoga pela independência dentro do marco da urgência da crise climática, atentando-se aos riscos da extração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Salienta-se, contudo, que não há, ao menos desde 1970, qualquer resquício de radicalidade no discurso autonomista tocado pelos partidos social-liberais hegemônicos, dado o nível de integração institucional e a domesticação dos movimentos independentistas, especialmente nos termos do não questionamento das estruturas militares da OTAN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi nesse contexto que, ainda em 2013, o parlamento da Groenlândia suspendeu a proibição da mineração de urânio, abrindo espaço para a intervenção de capital estrangeiro no território. Na época, a empresa australiana Greenland Minerals and Energy projetou a ocorrência de cerca de 950 milhões de toneladas de minério, além da presença de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;terras raras&lt;/a&gt; – conjunto de 17 elementos críticos para a produção de bens tecnológicos – no chamado projeto multi-elemento Kvanefjeld, no sudoeste da ilha. A aproximação do capital chinês já nesta época e a cobiça de outras potências imperialistas pelo território jogou a fagulha no palheiro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/recursosgroenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa de recursos presentes na Groenlândia. Fonte: Fair Politik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Longe de ser o único interesse do imperialismo, as terras raras compreendem apenas uma fração do potencial mineral da ilha, cuja exploração, por ora, enfrenta condições extremamente difíceis. A velocidade com que o degelo avança no Ártico revela, assim, não o potencial mineral, mas a abertura de novas rotas marítimas. Principal via do comércio global, o transporte oceânico pode ser encurtado em dias graças à rota marítima no centro do oceano Ártico, que encontra cada vez menos resistência do gelo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não apenas os EUA veem o território groenlandês com cobiça. A China, que há anos estrutura uma &quot;Rota da Seda Polar&quot;, e a Rússia, que há décadas investe na militarização da região visando controlar pontos estratégicos de uma futura rota polar, também disputam influência na área.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapaoceanoartico.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa das rotas marítimas no Oceano Ártico. A alternativa para a rota do norte e do sul vem do degelo, que abre a possibilidade da viagem ser feita sem o acompanhamento de navios quebra-gelo. Reprodução: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os Inuit: Resistência e violência sistêmica&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diante das &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2026/01/23/a-groenlandia-no-tabuleiro-do-imperialismo-norte-americano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaças&lt;/a&gt; de Trump à soberania da Groenlândia e das &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/soberania-inuit-terras-raras-e-o-domo-de-ouro-na-fratura-entre-eua-e-uniao-europeia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;rusgas comerciais&lt;/a&gt; entre a União Europeia e os EUA, &lt;a href=&quot;https://www.portaltela.com/noticias/internacional/2026/02/02/vozes-indigenas-sobre-a-investida-de-trump-na-groenlandia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifestações&lt;/a&gt; dos povos originários do Ártico ocorreram em diferentes localidades. Com cerca de 90% da população da ilha composta pela etnia inuite, a agressão imperialista ganha outro significado, considerando a história de violência colonial perpetrada contra esses povos e o apagamento cultural decorrente da exploração mineral e da presença militar no território.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A história dos inuítes na Groenlândia é uma narrativa de resistência cultural mesclada ao apagamento em múltiplas ondas de colonização. Após séculos de adaptação a um dos ambientes mais hostis do planeta, o contato sistemático com os europeus, iniciado no século XVIII pelo missionário dinamarquês-norueguês Hans Egede, deu início a um processo de subjugação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O colonialismo dinamarquês operou por meio do monopólio comercial, que tornou os inuítes dependentes de bens manufaturados em troca de recursos, da evangelização forçada, que suprimiu o xamanismo e as práticas culturais, e, no pós-Segunda Guerra Mundial, de uma política brutal de assimilação e &quot;modernização&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carlrasmussen_groenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;“Verão na costa da Groenlândia por volta do ano 1000”. Carl Rasmussen, 1876.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ápice dessa violência ocorreu nas décadas de 1960 e 1970, dentro de um programa conhecido como &quot;G-60&quot;. Para consolidar o controle e reduzir custos administrativos, o governo dinamarquês realocou à força famílias de pequenos assentamentos tradicionais para cidades modernas como Nuuk, desintegrando redes de contato e modos de vida ancestrais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, em um dos capítulos mais sombrios e recentemente reconhecidos, centenas de mulheres e meninas inuítes foram &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-europe-63049387&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;submetidas&lt;/a&gt; à inserção de dispositivos intrauterinos (DIUs) sem seu conhecimento ou consentimento pleno. Este programa de contracepção forçada, que perdurou até meados dos anos 1970, visava explicitamente controlar o crescimento da população indígena, constituindo uma forma de violência genocida sobre os corpos das mulheres inuítes. O governo dinamarquês só iniciou uma investigação oficial sobre esses crimes em 2022, após décadas de luta das sobreviventes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, diante de um cenário de ampla autonomia e de uma organização política cada vez mais desenraizada da luta popular, os povos inuítes vivem à mercê dos interesses da burguesia local, ligada aos mecanismos de poder dinamarqueses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da histórica subjugação colonial, a imposição do modo de vida capitalista e o avanço da crise climática ameaçam diariamente os modos de vida tradicionais dos inuítes. A caça à foca e ao narval, pilares da identidade e da segurança alimentar inuíte, tornou-se perigosa e imprevisível. O gelo marinho, mais fino e instável, já causou mortes de caçadores experientes e a locomoção, feita através de caiaques e veículos de tração animal já não podem ser utilizados como antes. O conhecimento ancestral sobre padrões climáticos e comportamento animal está sendo rapidamente invalidado, criando uma &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/future/article/20211011-the-inuit-knowledge-vanishing-with-the-ice&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crise&lt;/a&gt; na transmissão intergeracional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A transformação acelerada da paisagem – fiordes sem gelo, neve que chega mais tarde – gera um profundo sofrimento psicológico. Há a identificação de um fenômeno crescente de &quot;solastalgia&quot; entre a população groenlandesa, isto é, a angústia gerada pela destruição ambiental do próprio lar. Essa dor, somada ao trauma histórico, alimenta índices elevados de depressão e ansiedade. Hoje, a Groenlândia está entre os países com as maiores taxas de suicídio do mundo, fenômeno ligado principalmente ao alcoolismo e a outros fatores sociológicos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/groenlandiaocidental.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Enormes icebergs e gelo saindo do Isfjord (Kangia) em direção ao mar. Groenlândia Ocidental, 1999. Reprodução/Foto: Wikimédia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É assim que a Groenlândia se encontra na encruzilhada mais aguda do nosso tempo. O derretimento de seu gelo é o espelho da crise climática global, mas também o reflexo do aquecimento das ambições imperialistas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mudanças de cenário&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A conjuntura política da Groenlândia sofreu uma inflexão decisiva em março de 2025, quando o partido Demokraatit (Democratas), de centro-direita, &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/oposi%C3%A7%C3%A3o-pr%C3%B3-independ%C3%AAncia-vence-elei%C3%A7%C3%A3o-na-groenl%C3%A2ndia/a-71897695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;conquistou&lt;/a&gt; a maioria das cadeiras nas eleições com cerca de 30% dos votos, encerrando décadas de hegemonia do Siumut e do Inuit Ataqatigiit. A vitória, que chegou a surpreender até os próprios vencedores, ocorreu em um pleito marcado por dois fatores: a intensa pressão externa do governo Trump e a insatisfação popular com questões internas, sobretudo políticas governamentais que afetaram o setor pesqueiro, a espinha dorsal da economia local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este resultado ilustra o mecanismo pelo qual a direita pode capturar o sentimento popular de negação da intervenção. O Demokraatit canalizou o descontentamento concreto dos eleitores, em particular dos pescadores, cujo sustento é ameaçado por políticas mal recebidas e pela transformação climática com um parco discurso nacionalista. Ao priorizar o pragmatismo econômico e uma abordagem mais conciliatória em suas relações com Copenhague, contudo, o novo governo abre flancos para que a influência de potências estrangeiras se infiltre sob o manto da &quot;parceria&quot; e da &quot;segurança regional&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais preocupante, porém, foi o &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/oposi%C3%A7%C3%A3o-pr%C3%B3-independ%C3%AAncia-vence-elei%C3%A7%C3%A3o-na-groenl%C3%A2ndia/a-71897695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resultado&lt;/a&gt; que colocou o partido Naleraq em segundo lugar. Surgido há mais de uma década de uma cisão no Siumut, o partido de direita defende uma autonomia groenlandesa baseada na cooperação ampliada com os Estados Unidos, abrindo o capital estrangeiro para a exploração irrestrita dos recursos da ilha. O partido ganha força justamente onde a esquerda liberal vacilou, não sabendo trabalhar politicamente as contradições do imperialismo e a ameaça concreta de uma guerra interimperialista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/graficogroenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: Diplomatique Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das táticas políticas divergentes entre os partidos, a rejeição à ideia de se tornar parte dos Estados Unidos é consenso. &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/soberania-inuit-terras-raras-e-o-domo-de-ouro-na-fratura-entre-eua-e-uniao-europeia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; indicam que 85% dos groenlandeses não desejam essa união, e quase metade vê o interesse de Trump como uma ameaça direta. A soberania almejada é plena e irrestrita, não uma troca de metrópole. Este sentimento colide frontalmente com os interesses de Copenhague. Para a burguesia dinamarquesa, perder a Groenlândia significa mais do que abrir mão de um símbolo de status histórico. Representa a renúncia a um território estratégico com recursos minerais imensos e potencial geopolítico crescente no Ártico, além de ceder influência direta para Washington em sua esfera de domínio tradicional. A crise desencadeada por Trump, assim, expõe a fragilidade de uma potência colonial média diante do imperialismo hegemônico.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O &quot;Domo de Ouro&quot; e o apagamento em marcha&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto os partidos negociam e a Dinamarca tenta manter sua posição, a administração Trump avança com seus próprios termos. A retórica passou da &quot;compra&quot; para ameaças veladas ou explícitas de uso da força, com o presidente justificando a necessidade de controle por &quot;razões de segurança nacional&quot;. Em janeiro de 2026, o primeiro-ministro groenlandês, Jens-Frederik Nielsen, já precisou &lt;a href=&quot;https://en.ilsole24ore.com/art/greenlandic-premier-nielsen-no-one-can-conclude-agreements-except-us-and-denmark-AIC2BO0?refresh_ce=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demarcar&lt;/a&gt; publicamente &quot;linhas vermelhas&quot; inegociáveis, como a soberania e a integridade territorial, ao comentar possíveis acordos com os EUA, e fez referência à necessidade de discutir respeitosamente &quot;o Domo de Ouro e planos semelhantes&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A menção a um &quot;Domo de Ouro&quot;, referência ao “Domo de Ferro”, sistema de defesa sionista, revela a natureza da oferta, uma tentativa de forjar uma nova dependência, desta vez econômica e militar, sob uma cúpula brilhante que ofusca a autodeterminação. Em Davos, durante reunião do Fórum Econômico Mundial (WEF), ainda, Trump discutiu sobre a atualização do acordo firmado com a Dinamarca sobre a presença militar na ilha, materializada na base militar Pituffik, que faz a vigilância do espaço aéreo ao norte do continente americano.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapa_groenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse processo, a identidade e a agência inuíte são o principal obstáculo a ser removido. O discurso colonial repete-se. Trump já declarou, sem consulta, que os groenlandeses &quot;querem estar conosco&quot;, um apagamento discursivo que ecoa séculos de imposição da vontade europeia. O avanço do capitalismo na ilha, seja pela mineração predatória, pela pesca industrializada ou pela militarização do território, atua como uma força assimilacionista tão poderosa quanto às políticas passadas de realocação. Ele corrói os modos de vida tradicionais, desestrutura as comunidades e aprofunda a crise social, substituindo uma relação orgânica com o território por uma lógica de extração e controle estratégico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O paradoxo groenlandês no limiar da década de 2020 é trágico. A busca por independência pode, nas condições atuais de assédio imperialista, levar a uma nova e mais profunda subjugação. A direita local, ao tentar navegar pragmaticamente entre esses interesses, arrisca-se a pavimentar o caminho para que o &quot;Domo de Ouro&quot; se erga sobre as ruínas da soberania que prometeu construir. A história parece se repetir, não como farsa, mas como uma tragédia acelerada pela crise climática e pela voracidade do capital em sua fase de disputa interimperialista aguda. A grande interrogação que paira sobre o Ártico é se os povos inuítes, sobreviventes de séculos de adversidade, conseguirão resistir a este novo e totalizante capítulo de apagamento.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>