<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Dec 2025 01:08:10 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[O triste destino dos Mura e a inevitável exploração de potássio em Autazes (AM)]]></title>
            <description><![CDATA[Frente Amazônica alerta para acordo de universidade e instituto federal com mineradora para projeto de exploração de potássio em Autazes (AM), que afeta diretamente o território dos Mura.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/tlcvo0-o-triste-destino-dos-mura-e-a-inevitavel-exploracao-de-potassio-em-autazes-am</link>
            <guid isPermaLink="false">tlcvo0</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/muramanifesto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Povo Mura em manifestação contra a mineração em Terras Indígenas, em Autazes (AM). Reprodução/Foto: J. Rosha /Cimi Norte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 10 de novembro, a Frente Amazônica de Mobilização em Defesa dos Direitos Indígenas (Famddi), divulgou uma &lt;a href=&quot;https://cdn.bncamazonas.com.br/wp-content/uploads/2025/11/NOTA-DE-REPUDIO-TEXTO-FINAL-NOV-2025-1-1.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota de repúdio&lt;/a&gt; contra a Universidade do Estado do Amazonas (UEA), o Instituto Federal do Amazonas (IFAM) e outras instituições estaduais, devido a um acordo de cooperação com a empresa de fertilizantes Potássio do Brasil para garantir a mineração de potássio no município de Autazes, região metropolitana de Manaus. O projeto Potássio Autazes incide sobre área tradicional e as minas afetam diretamente territórios protegidos da comunidade indígena Mura, que não foi consultada pelas autoridades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na nota, a Famddi diz que essa atitude fere o propósito de existência das duas instituições, pois o empreendimento está alinhado política e institucionalmente a um projeto repleto de ilegalidades e riscos ambientais severos para a região. A nota também diz que “os documentos técnicos e jurídicos apontam fracionamento indevido do licenciamento ambiental, falhas graves no estudo de impacto ambiental e ausência de consulta prévia, livre e informada, conforme determina a Convenção 169 da OIT”. O Projeto Potássio Autazes foi idealizado pela empresa Potássio do Brasil Ltda., subsidiária da Brazil Potash Corp., que, por sua vez, pertence ao banco de investimentos canadense Forbes &amp;amp; Manhattan (F&amp;amp;M), um importante banco privado com foco global nos setores de mineração, tecnologia, telecomunicações e jogos online.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O interesse no potássio brasileiro não é recente. Desde 2009, a empresa vinha tentando fazer o projeto avançar, até que em setembro de 2012 anunciaram o início do empreendimento. Foi apenas em 2015, no entanto, que a Agência Nacional de Mineração (ANM) concedeu a licença ambiental prévia dada pelo IPAAM. Em 2016, o Ministério Público Federal do Amazonas (MPF-AM) propôs uma Ação Civil Pública contra a Potássio do Brasil, o IPAAM e a FUNAI. Segundo o MPF, a licença que a empresa obteve era irregular, pois o IPAAM não poderia autorizar a realização de estudos, dar licenças ambientais e tampouco autorizar a instalação de estruturas rodoviárias e portuárias, por se tratar de área em território protegido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Potássio do Brasil questiona sobre a existência ou não de ocupação indígena na área, uma vez que o território ainda não está demarcado. Mas o MPF-AM relatou que existem provas da presença das comunidades Mura na região há pelo menos 200 anos. Contudo, o IBAMA manteve sua posição de que o órgão estadual, no caso o IPAAM, deveria realizar os processos de análise e licenciamento. Na mesma toada, o Tribunal Regional Federal da Sexta Região (TRF1) entendeu que o IPAAM poderia ficar responsável pelo licenciamento. No entanto, a instituição emitiu uma série de laudos questionáveis, e foi fracionando as licenças para que o processo andasse mais rápido. Ao mesmo tempo, os relatórios do próprio IPAAM classificaram os potenciais impactos ambientais da atividade como significativos. A Famddi também destaca que é o órgão federal de licenciamento ambiental que deve ficar responsável pelas licenças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em abril deste ano o &lt;a href=&quot;https://amazonasatual.com.br/trf1-confirma-decisao-que-autorizou-projeto-potassio-autazes-no-amazonas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TRF1 autorizou&lt;/a&gt; que a Potássio do Brasil começasse as atividades de mineração. Em maio, analisou apenas um recurso dos 19 apresentados pelo MPF-AM e depois de idas e vindas, manteve a decisão de autorizar a continuação do projeto em Autazes, já em outubro. As lideranças &lt;a href=&quot;https://apiboficial.org/2025/05/12/nota-publica-a-respeito-do-julgamento-de-recursos-judiciais-pelo-trf1-a-respeito-do-projeto-da-potassio-brasil-autazes-na-terra-indigena-soares/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ressaltam&lt;/a&gt; que as instituições envolvidas negam “os direitos indígenas, apropria-se inadequadamente da causa indígena e afasta-se do esforço de formar alianças a partir dos interesses e dos valores dos povos indígenas.” A Famddi pede que as duas instituições de ensino anulem os compromissos firmados com a mineradora e publiquem retratação oficial. Pedem, também, que o MPF e demais órgãos de controle investiguem a conduta das instituições e de gestores públicos que apoiam o empreendimento, como é o caso de Lúcio Rabelo, que já presidiu o IPAAM e também foi professor e dirigente do IFAM, hoje atuando como Assessor de Gestão de Meio Ambiente e Comunidade na Potássio do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É importante ressaltar que o estado do Amazonas tem minas de potássio que somam 169 milhões de toneladas de minério – estima-se que esse volume possibilitaria o abastecimento do agronegócio brasileiro por 23 anos, reduzindo com isso a dependência do Brasil de fertilizantes estrangeiros. O projeto Potássio Autazes prevê a construção de um porto, uma planta industrial e uma estrada, que ligaria o porto à planta, bem como uma adutora e uma linha de transmissão. No município de Autazes, como citado anteriormente, estão situadas diversas terras ocupadas por indígenas da etnia Mura. As terras mais próximas das futuras instalações da mina são Jauary, Paracuhuba e Soares, esta última ainda não demarcada. De acordo com o MPF, o município de Autazes possui mais de 20 terras indígenas regularizadas ou em processo de demarcação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.mpf.mp.br/grandes-casos/caso-potassio/documentos-importantes/estudo-de-caso.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo de caso&lt;/a&gt; realizado pela Unisinos demonstra que dentre os impactos desse tipo de atividade, o principal é o de a escavação atingir fontes de água subterrâneas e acabar inundando a mina, resultando em uma cratera irrecuperável na terra. A mineração em grande escala requer grandes quantidades de água, o que sempre resulta no esgotamento, desvio ou envenenamento do suprimento de águas das regiões exploradas. Além disso, a água pode ser contaminada de diversas formas, com altas quantidades de sal e outros contaminantes ou no empilhamento dos rejeitos em solo aberto. O estudo ambiental menciona que “70 a 80% dos rejeitos da extração serão acumulados em pilhas de sal tóxico de até 25 metros de altura, cinco vezes mais perigosos que os rejeitos de Brumadinho (MG).” Mesmo com o manuseio adequado dos rejeitos, os sais podem ser dissolvidos pela chuva e pela umidade do local. Essa água salobra vai parar nos rios de água doce da região, o que pode gerar uma mudança considerável no ecossistema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2023/11/21/corrida-pelo-potassio-no-amazonas-empresa-potassio-do-brasil-e-indigenas-pro-mineracao-sao-acusados-de-coacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; construção&lt;/a&gt; deste empreendimento afetará diretamente a aldeia Lago do Soares, e a Potássio do Brasil prometeu abertamente que construirá escolas, postos de saúde, e além disso, irá distribuir royalties e recursos ao povo Mura. Paralelamente a isso, lideranças do Conselho Indígena Mura (CIM) juntamente com o MPF têm recebido denúncias de coação, ameaças e assédio. Infelizmente, muitos indígenas acabaram sendo cooptados para aceitar o empreendimento, e para muitos, não há mais o que ser feito. A empresa iniciará suas atividades sem qualquer impedimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo assim os ataques vêm de todos os lados. Em retrospectiva, foi incluído no artigo 21 na lei 14.701/2023, conhecida como &lt;a href=&quot;https://amazoniareal.com.br/lobby-da-mineracao-de-potassio-chega-ao-stf/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marco Temporal&lt;/a&gt; o item que permite a “exploração de recursos minerais estratégicos”. Tal inclusão foi baseada na sugestão de Luís Inácio Lucena Adams, que é membro da Câmara de Conciliação do Marco Temporal, mas também é integrante da equipe de advogados da Potássio do Brasil. Por fim, não podemos deixar de apontar que todo esse processo está de acordo com as políticas do governo do ex-presidente Bolsonaro, mas também com o governo atual, especialmente através do &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/ambiente/2023/04/sob-lula-agricultura-diz-que-explorar-potassio-na-amazonia-e-essencial-e-ibama-nega-papel-em-licenca.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério da Agricultura de Carlos Fávaro (PSD), e do Ministério do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços do Vice-Presidente Geraldo Alckmin&lt;/a&gt;. Assim, temos governo, instituições de ensino superior e órgãos públicos alinhados com a exploração predatória de recursos e o massacre de comunidades tradicionais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Linguagem neutra vira bode expiatório em novo ataque à população LGBTI+]]></title>
            <description><![CDATA[A Política Nacional de Linguagem Simples foi transformada em parte de uma campanha reacionária, composta tanto por nomes da extrema direita quanto do governo e do campo "progressista".]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/RWy16G-linguagem-neutra-vira-bode-expiatorio-em-novo-ataque-a-populacao-lgbti</link>
            <guid isPermaLink="false">RWy16G</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/belemlgbti.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Militantes do PCBR no Bloco Comunista da Parada LGBTI+ de Belém. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 14 de novembro foi aprovada a &lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/2025/lei-15263-14-novembro-2025-798293-publicacaooriginal-177011-pl.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei 15.263/2025&lt;/a&gt;, que institui a Política Nacional de Linguagem Simples (PNLS) nos órgãos e entidades da administração pública. A medida, que surgiu a partir do &lt;a href=&quot;https://www25.senado.leg.br/web/atividade/materias/-/materia/161592&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto de Lei 6.256/2019&lt;/a&gt;, da deputada Erika Kokay (PT), e de início era algo amplamente positivo para a população, foi transformada em parte de uma campanha reacionária contra a população LGBTI+ composta tanto por nomes da extrema direita quanto do governo e do campo &quot;progressista&quot;, que tem usado a linguagem neutra como bode expiatório.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Linguagem simples&quot;, de acordo com o texto da PNLS, é o conjunto de técnicas usadas para a transmissão clara de informações. O objetivo principal de seu uso é permitir que o cidadão encontre, compreenda e utilize facilmente as informações divulgadas pelos órgãos públicos. A política lista 18 técnicas que devem ser usadas na comunicação oficial desses órgãos:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;usar frases curtas e em ordem direta;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;preferir palavras comuns, de fácil compreensão;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar palavras estrangeiras;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;usar listas, tabelas e recursos gráficos;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar frases intercaladas;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar palavras desnecessárias ou imprecisas;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;usar linguagem acessível à pessoa com deficiência;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;quando a mensagem for dirigida a comunidades indígenas, o texto deve ser publicado em português e também na língua dos destinatários;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;não usar novas formas de flexão de gênero e de número;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar redundâncias e palavras desnecessárias.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Essas medidas são extremamente positivas, simplificar a linguagem oficial de governo permitirá que uma parcela maior da população entenda o que está de fato sendo feito na política institucional e o acesso à informação em suas línguas-mãe é essencial para uma comunicação clara com os povos indígenas do nosso país. No entanto, durante a discussão na Câmara dos Deputados, antes da aprovação do projeto, &lt;a href=&quot;https://www.poder360.com.br/poder-governo/entenda-o-que-e-linguagem-neutra-e-a-lei-que-lula-sancionou-proibindo-uso/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi adicionada, dentre outras mudanças, uma emenda pelo deputado Junio Amaral (PL)&lt;/a&gt;, mais precisamente o Inciso XI do artigo 5º da PNLS:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Não usar novas formas de flexão de gênero e de número das palavras da língua portuguesa, em contrariedade às regras gramaticais consolidadas, ao Vocabulário Ortográfico da Língua Portuguesa (Volp) e ao Acordo Ortográfico da Língua Portuguesa, promulgado pelo Decreto nº 6.583, de 29 de setembro de 2008.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Com a aprovação do projeto e a sanção sem vetos pelo governo Lula, fica definido que a redação de documentos oficiais dirigidos ao cidadão não pode usar novas formas de flexão de gênero e de número, incluindo formas de linguagem neutras, que, apesar de não fazerem parte das normas oficiais da língua portuguesa, vêm sendo utilizadas &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/governo-lula-adota-pronome-neutro-todes-em-eventos-ministra-tem-projeto-contra-linguagem-neutra/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;até mesmo por figuras do próprio governo&lt;/a&gt;, como forma de se dirigir a pessoas não binárias, que não se identificam exclusivamente com o gênero masculino ou com o gênero feminino. Para essa parcela da população, o uso dessa flexão de gênero é importante por incluir uma forma de tratamento que não reduz sua identidade de gênero no binarismo masculino-feminino que a norma culta da língua portuguesa atual possui.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A medida é &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/atualidades/gramatica-normativa-x-linguagem-neutra-uma-batalha-pelo-futuro-da-norma-culta-portuguesa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parte de uma campanha reacionária&lt;/a&gt; composta pela extrema direita e &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/por-maioria-stf-anula-leis-municipais-e-libera-linguagem-neutra-em-escolas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;validada tanto pelo Supremo Tribunal Federal&lt;/a&gt; quanto pela Academia Brasileira de Letras, que escolheu ignorar o aspecto vivo e mutável da língua em busca de um purismo da norma culta. Entre 2020 e 2025 &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/politica/proibida-por-lula-linguagem-neutra-domina-projetos-de-lei-anti-lgbtqia-no-pais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;partidos do &quot;centrão&quot; e da extrema direita apresentaram pelo menos 28 projetos&lt;/a&gt; que tentam proibir linguagem neutra em escolas, concursos, materiais didáticos, comunicações oficiais e documentos públicos. Só nos seis primeiros meses de 2023 foram apresentados dez projetos relacionados ao assunto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/carreira/2020/08/como-usar-linguagem-neutra-e-por-que-e-importante/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A linguagem neutra&lt;/a&gt; não foi criada com o objetivo de ser um modelo imposto. Na verdade, sempre foi apenas mais uma forma de se comunicar de forma inclusiva, indo de encontro ao uso universal do pronome masculino como &quot;neutro&quot;. Justamente por não ser um elemento que ataca os privilégios materiais da classe dominante, &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2025/11/18/governo-lula-ja-usou-linguagem-neutra-antes-da-proibicao-veja-casos.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a mesma foi durante muito tempo um tema muito discutido no campo &quot;progressista&quot; e liberal&lt;/a&gt;, mas, na medida que a onda reacionária cresce, que vê nesse desafio do &quot;masculino universal&quot; uma afronta às definições e papeis de gênero criados dentro dessa sociedade patriarcal, e a linguagem neutra se torna mais impopular, está cada vez mais sendo abandonada por mais pessoas dentro desse mesmo campo, que agora se juntam a essa onda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até mesmo figuras mais à esquerda dentro do campo governista celebraram a decisão, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRPaOrGjcMz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como foi o caso do jornalista Breno Altman&lt;/a&gt;, que parabenizou o governo Lula pelos ataques ao suposto uso da linguagem neutra, tratando o mesmo como uma &quot;afronta à língua portuguesa&quot;. Enquanto isso, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DROE0uMDUb8/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a própria Érika Kokay foi às redes&lt;/a&gt; após a aprovação da Lei para denunciar a inclusão do Inciso XI, por desvirtuar a discussão e distorcer sua proposta. Com a aprovação da Lei sem nenhum veto, o governo Lula se une aos conservadores e usa da luta por acessibilidade para atacar em mais uma frente os direitos de outra parcela vulnerável da população em busca de um suposto aumento de popularidade entre a parcela conservadora da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O uso da linguagem neutra é vista como uma medida &quot;impopular&quot; precisamente por conta de suas origens, &lt;a href=&quot;https://conexao.ufrj.br/2023/07/linguagem-neutra-e-nao-binariedade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vinda de dentro da comunidade LGBTI+, como uma forma de incluir uma parcela da comunidade que ainda é invisibilizada&lt;/a&gt;, sendo um bode expiatório perfeito para o reacionarismo até mesmo de figuras que se dizem &quot;de esquerda&quot; e de pessoas LGBTI+ que não são diretamente afetadas pelo seu uso ou falta dele. Justamente por ser uma medida que afeta diretamente apenas em torno de &lt;a href=&quot;https://www.em.com.br/app/noticia/diversidade/2023/07/14/noticia-diversidade,1520216/pessoas-trans-e-nao-binarias-sao-2-da-populacao-brasileira-diz-estudo.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2% da população&lt;/a&gt;, e, ainda por cima, uma parcela sócio-político-economicamente vulnerável dessa população, &lt;a href=&quot;https://conexao.ufrj.br/2023/07/linguagem-neutra-e-nao-binariedade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;é transformada no senso comum em uma questão &quot;irrelevante&quot;&lt;/a&gt; e o ataque contra ela é transformado em &quot;aceitável&quot;, abrindo as portas para ataques cada vez maiores contra parcelas cada vez maiores da comunidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo em que o pronome neutro é o alvo da vez e o &quot;todes&quot; é ridicularizado pela extrema direita, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/0pGMVo-acao-judicial-tenta-acabar-com-festas-lgbti-no-centro-de-brasilia-sob-acusacoes-de-devastacao-moral&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;espaços seguros para pessoas LGBTI+ são atacados&lt;/a&gt; sob discursos reacionários de &quot;devastação moral&quot;, o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/iXq86a-camara-de-petropolis-rj-aprova-restricao-de-uso-de-banheiros-segundo-sexo-biologico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uso de banheiros para pessoas trans é cada vez mais restrito&lt;/a&gt;, e o Conselho Federal de Medicina &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/OuwoZS-conselho-federal-de-medicina-elege-a-populacao-trans-como-seu-alvo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ataca o acesso à terapia hormonal para pessoas trans&lt;/a&gt;. Somente em 2024, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/01/18/mortes-lgbtqiapn-brasil.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pouco menos de 300 pessoas LGBTI+ morreram de forma violenta&lt;/a&gt;, um aumento de 13,2% em comparação à 2023. O acesso ao mercado de trabalho continua extremamente restrito, com pessoas trans &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/globonews/jornal-das-dez/noticia/2024/05/15/estudo-revela-que-038percent-dos-postos-de-trabalho-no-pais-sao-ocupados-por-pessoas-trans.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupando apenas 0,38% dos postos de trabalho no país&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&quot;https://periodicos.ufba.br/index.php/cadgendiv/article/view/55205/31784&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 90% das mulheres trans já tendo no trabalho sexual a sua única opção de subsistência&lt;/a&gt; em algum momento de suas vidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não podemos nos enganar e acreditar que o uso ou não da linguagem neutra por si só mudará as estatísticas de LGBTIfobia e fará do Brasil um paraíso para pessoas trans e não-binárias, mas também não podemos nos enganar e acreditar que validar qualquer ataque à população LGBTI+, por menor que possa parecer de imediato, não abre o caminho para a onda reacionária que se expande a passos largos no Brasil. Ao mesmo tempo em que certos setores autoproclamados &quot;de esquerda&quot; reduzem toda e qualquer luta contra opressões a mero &quot;identitarismo&quot;, não podemos cair nesse reducionismo e sim pautar essas lutas dentro de um programa de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A extrema-direita não vai parar no &quot;todes&quot;, sempre existirá um próximo bode expiatório contra a população LGBTI+, até o momento em que sua perseguição se tornar escancarada e parte ativa da política de estado, &lt;a href=&quot;https://www.humanrights.unsw.edu.au/research/commentary/explainer-anti-trans-rights-bills-united-states&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como já é feito em diversos estados dos EUA&lt;/a&gt;, mesmo &lt;a href=&quot;https://abcnews.go.com/US/genocidal-transgender-people-begin-flee-states-anti-lgbtq/story?id=99909913&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anos antes do atual governo fascista de Donald Trump&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ato por liberdade sindical marca o segundo dia da greve petroleira em Duque de Caxias]]></title>
            <description><![CDATA[Os petroleiros da REDUC realizaram hoje (16) um ato por liberdade sindical e pela construção de um ACT que atenda às demandas da categoria. Cenas de violência policial contra sindicalistas motivaram a chamada do ato.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/pcAGVW-ato-por-liberdade-sindical-marca-o-segundo-dia-da-greve-petroleira-em-duque-de-caxias</link>
            <guid isPermaLink="false">pcAGVW</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/reducgreve1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Petroleiros e apoiadores no segundo dia de greve na REDUC. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os petroleiros da Refinaria Duque de Caxias realizaram hoje (16), no segundo dia da greve nacional da categoria, um ato por liberdade sindical e pela construção de um Acordo Coletivo de Trabalho (ACT) que atenda às demandas da categoria. A greve nacional teve início no dia 15 de dezembro e cenas de violência policial contra sindicalistas no portão 5 da Refinaria Duque de Caxias (REDUC) viralizaram nas redes sociais, o que motivou a chamada do ato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os sindicalistas Marcello Bernardo, secretário geral do Sindipetro Caxias, e Fernando Ramos, membro da CIPA, tiveram suas roupas rasgadas, foram jogados ao chão e sofreram contusões nos braços e pulsos. Fernando Ramos teve a voz de prisão anunciada ao filmar os policiais que buscavam amedrontar a categoria, enquanto Marcello foi preso por se solidarizar ao companheiro, em meio à situação de abuso de autoridade dos agentes, ao abraçá-lo para que não fosse levado à força. Como era flagrante a ilegalidade da ação policial, ambos foram brevemente liberados na delegacia, como veiculado anteriormente em &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GXRW6O-trabalhadores-da-petrobras-iniciam-greve-nacional-a-partir-desta-segunda-15&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Futuro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A violência utilizada pelos agentes da PMERJ, realizada após a convocação dos mesmos pela gestão da refinaria da Petrobras, demonstra não apenas os métodos pelos quais a polícia busca “servir e proteger” os acionistas e gestores que se sentem “prejudicados” quando os grevistas lutam por seus direitos. Demonstra também, de forma bastante nítida, como a direção da Petrobras adere a todo tipo de prática antissindical para manter sua política de privilégios aos acionistas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A assembleia de avaliação da greve&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após uma grande sequência de saudações e demonstrações de solidariedade realizada por centrais, integrantes de outros sindicatos, movimentos sociais, partidos políticos e do deputado Glauber Braga, a assembleia, comandada pelos dirigentes do Sindipetro Caxias, serviu para que fossem repassados diversos informes para a base da categoria. Foram atualizados os &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/dia-2-confira-o-quadro-da-greve-no-sistema-petrobras-nesta-terca-16/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;números de locais aderindo à greve&lt;/a&gt; pelo país em bases da FUP, assim como o fortalecimento do movimento grevista em bases da FNP, em comparação a greves passadas.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/reducgreve2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Petroleiros discutem informes da greve em assembleia. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Teve destaque também a denúncia de que a Petrobras segue impedindo a saída de diversos trabalhadores de dentro da REDUC desde o início da greve. Esse tipo de ação da gestão visa esticar os turnos de quem já estava dentro da refinaria, para manter a produção com o mínimo de baixa possível, e evitar que trabalhadores dos turnos saiam da refinaria e não voltem para os seus postos, por aderência à greve. Há relatos de trabalhadores que estão há mais de 36 horas na refinaria, enquanto outros só conseguiram sair por meio da ida ao setor médico, por exaustão e fadiga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O sindicato informou que havia entrado com um habeas corpus e diversas medidas legais, incluindo representações no Ministério do Trabalho, para &lt;a href=&quot;https://sindipetrocaxias.org.br/sindicato-toma-medidas-para-garantir-saida-de-trabalhadores-em-exaustao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denunciar a situação&lt;/a&gt; de manutenção de “trabalhadores exaustos em cárcere privado com risco à saúde destes e da segurança operacional e das comunidades do entorno da refinaria”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a finalização dos informes relativos às denúncias, que surgiram a partir dos relatos de petroleiros que conseguiram sair da refinaria, a categoria aprovou a continuidade do movimento grevista por tempo indeterminado. Uma nova assembleia de avaliação foi marcada para a manhã do dia 17 de dezembro (quarta).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da chegada de auditores do Ministério do Trabalho à REDUC durante o período da tarde, visando fiscalizar as condições de trabalho e as denúncias de trabalhadores retidos, até o fechamento desta matéria não tinham sido divulgadas novas informações.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Quando a crise climática encontra a negligência do Estado burguês]]></title>
            <description><![CDATA[Os fenômenos extremos deixaram de ser uma exceção para tornarem-se a nova norma de um planeta em desequilíbrio, impulsionado por décadas de emissões descontroladas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/EhU9vf-quando-a-crise-climatica-encontra-a-negligencia-do-estado-burgues</link>
            <guid isPermaLink="false">EhU9vf</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/indonesia1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Crianças se locomovem em meio aos escombros e lama das enchentes que atingiram a Indonésia. Reprodução/Foto: Al Jazeera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início de dezembro, inundações catastróficas vêm &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/12/08/inundacoes-deixam-quase-2-mil-mortos-e-milhoes-de-atingidos-na-indonesia-sri-lanka-e-tailandia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assolando&lt;/a&gt; o Sudeste Asiático, deixando um saldo de aproximadamente duas mil mortes. Os números oficiais da Indonésia, Sri Lanka, Tailândia e Malásia, principais países atingidos pelas tempestades, contabilizam os corpos, mas não explicam a &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/longform/2025/12/9/satellite-images-show-the-scale-of-destruction-from-asia-floods&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;magnitude&lt;/a&gt; da tragédia humana: comunidades inteiras soterradas, infraestruturas públicas colapsadas e milhões de pessoas desalojadas ou isoladas, sem acesso a água, comida ou assistência médica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta hecatombe, no entanto, não é um fato isolado. Ainda no mês de novembro, o Vietnã &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/11/27/tempestades-mortais-e-prejuizos-de-mais-de-us-3-bi-em-2025-testam-defesas-climaticas-do-vietna/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentou&lt;/a&gt; tempestades históricas, com o Centro Nacional de Previsão Hidrometeorológica vietnamita apontando que a magnitude dos eventos não eram vistas há mais de 50 anos. Ao todo, o país enfrentou ao longo de 2025, 19 tufões, que causaram cerca de 400 mortes e mais de 700 desaparecidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta toada, em setembro, a formação do supertufão Ragasa &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/23/tufao-ragasa-china-emergencia/#:~:text=China%20realoca%20400%20mil%20moradores,supertuf%C3%A3o%20Ragasa%20%2D%20Brasil%20de%20Fato&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atingiu&lt;/a&gt; Filipinas, Taiwan, Hong Kong e o sul da China, causando dezenas de mortes e um cenário de destruição e caos, afetando a população diretamente e a longo prazo, atingindo zonas rurais e deslocando milhões de pessoas. Nas semanas seguintes, a região enfrentou ainda os tufões Bualoi e Matmo, que provocaram estragos severos no Vietnã, Filipinas e novamente no Sul da China, inundando plantações e destruindo casas, gerando prejuízos milionários e centenas de milhares de deslocados.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/indonesia2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Menina caminha na lama em enchente em Aceh Tamiang, província de Aceh, Indonésia, em 5 de dezembro de 2025. Reprodução/Foto: AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Explicitado o cenário catastrófico, o que emerge deste mosaico de destruição é um retrato inequívoco de como a crise climática deixou de ser uma projeção futura para se tornar uma realidade imediata e letal. Os fenômenos extremos deixaram de ser uma exceção para tornarem-se a nova norma de um planeta em desequilíbrio, impulsionado por décadas de emissões descontroladas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, a escala da tragédia humana não é determinada apenas pelos ventos mais fortes ou pelo volume maior de chuva. Ela é amplificada exponencialmente pela negligência histórica do Estado burguês, um aparato que, subordinado aos interesses do capital, sistematicamente se recusa em investir em planejamento urbano popular, em infraestrutura de adaptação e em proteção social para os mais vulneráveis.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Clima e protestos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com a gravidade dos fenômenos climáticos aumentando a cada ano, fica cada vez mais evidente que seus impactos não são sentidos da mesma forma. A perda de moradias, as inundações recorrentes, os deslizamentos e as consequentes crises alimentares impostas por chuvas extremas, ciclones e tufões geram um sentimento natural de revolta sobre a classe trabalhadora, criando cenários complexos de instabilidade política.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nas Filipinas, o devastador tufão Kalmaegi atingiu a região central do país no início de dezembro, deixando cerca de 200 mortos e dezenas de desaparecidos, além de destruir infraestruturas essenciais. O cenário de descaso e negligência completa do Estado em relação a medidas preventivas contra eventos climáticos serviu como estopim para grandes mobilizações populares. Segundo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/12/01/nas-filipinas-destruicao-causada-por-tufao-expoe-corrupcao-e-onda-de-protestos-pede-renuncia-do-governo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do Brasil de Fato, mais de 9.800 obras de infraestrutura no país estão sob investigação, incluindo diques e sistemas de drenagem declarados concluídos, mas que sequer existem ou apresentam falhas graves, deixando comunidades intencionalmente vulneráveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta mesma lógica se repetiu em outubro, quando o Nepal e o norte da Índia foram atingidos por chuvas torrenciais que causaram dezenas de mortes e desaparecimentos, soterraram vilarejos e destruíram pontes e estradas que ligavam regiões isoladas à capital nepalesa, Katmandu. A situação, que revelou o despreparo e a inação do governo para amparar a população e prevenir danos previsíveis do regime de chuvas, somou-se a outras tensões políticas, inflamando o cenário que culminou, como noticiado pelo jornal O Futuro, na &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/QxVPdi-o-nepal-no-fogo-cruzado-das-disputas-interimperialistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;derrubada&lt;/a&gt; do governo de Khadga Prasad Oli, em meio a manifestações massivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A revolta diante das consequências cada vez mais severas da crise climática expõe ao fim e ao cabo o esgotamento do modelo econômico do sudeste asiático, outrora vigorosamente elogiado durante a maré neoliberal, onde periódicos e intelectuais burgueses surpreenderam seu público com os “tigres asiáticos”. Apesar de expressivos crescimentos econômicos e de uma integração regional avançada, calcada numa doutrina diplomática de não interferência externa, que só recentemente ganhou novo protagonismo chinês, os Estados burgueses da região revelam-se incapazes de priorizar a vida da classe trabalhadora ou mesmo superar sua dependência. Para além de terem sido financiados pelo imperialismo como alternativa ao socialismo, num período marcado pela superação da besta fera pelos vietnamitas, a tendência destes Estados e suas lideranças é favorecer os lucros das multinacionais e de suas burguesias internas, integrando a cadeia de produção global em níveis estratégicos, transferindo o custo humano das catástrofes para a população explorada.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Contradições à vista&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em meio às calamidades recentes na região, as medidas adotadas pelo Partido Comunista da China (PCCh), especialmente no sul do país, destacaram-se pela eficácia em reduzir a letalidade dos desastres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos diversos eventos climáticos que atingem o território chinês, grande parte das consequências são mitigadas por evacuações preventivas em massa e por uma resposta rápida na reconstrução. Em setembro, por exemplo, escolas e comércios foram fechados nas províncias de Guangdong, Hainan e Fujian, com o governo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/23/tufao-ragasa-china-emergencia/#:~:text=China%20realoca%20400%20mil%20moradores,supertuf%C3%A3o%20Ragasa%20%2D%20Brasil%20de%20Fato&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;evacuando&lt;/a&gt; mais de 400 mil pessoas de áreas costeiras e de baixa altitude. Ainda em junho, cerca de 70 mil pessoas foram &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/06/30/fortes-chuvas-causam-inundacoes-e-forcam-evacuacao-de-mais-de-70-mil-pessoas-no-sudoeste-da-china/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retiradas&lt;/a&gt; preventivamente no sudoeste do país devido a inundações, evitando vítimas do transbordamento de rios e deslizamentos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guizhou.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Vila na província de Guizhou, sudoeste da China, em 28 de junho de 2025. Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No topo da lista de &lt;a href=&quot;https://www.oc.eco.br/com-novo-recorde-de-emissoes-em-2025-meta-de-15o-c-e-praticamente-inviavel-diz-estudo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;maiores emissores globais de CO2&lt;/a&gt;, a China vem alterando a imagem de seu desenvolvimento (não sua realidade), antes baseado no uso desenfreado de combustíveis fósseis. Conceitos como &quot;cidades-esponja&quot;, que visam a absorção natural das águas da chuva, tornaram-se referências internacionais para a adaptação climática e grandes centros urbanos são usados como exemplo de integração com o ecossistema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A severidade dos impactos em países vizinhos evidencia, assim, a diferença abissal no investimento estatal em prevenção, mostrando uma peculiaridade chinesa frente aos Estados burgueses da região. Esta é, notoriamente, consequência não apenas do processo revolucionário que o país vivenciou no século passado e todos os seus caminhos trilhados ao longo das décadas, mas de determinadas características chinesas no manejo dos eventos climáticos, herdados de milhares de anos de existência e sociabilidade dos povos chineses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, parte dos valores imputados na priorização da vida e nas políticas de planejamento e prevenção, se dissolve quando se analisam as ações chinesas no mercado global. O país que lidera a pesquisa e o desenvolvimento (P&amp;amp;D) de veículos elétricos e energias renováveis, é também um protagonista do extrativismo predatório nos países periféricos. Um dos exemplos mais marcantes talvez seja o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7t8jrc-como-o-imperialismo-alimenta-o-conflito-no-leste-da-republica-democratica-do-congo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;controle&lt;/a&gt; de cerca de 70% da extração mineral na República Democrática do Congo, onde extrai coltan e cobre as custas da exploração das classes oprimidas e de conflitos regionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A presença chinesa avança também nos mercados de petróleo da Nigéria, Sudão, Chade, Níger, Guiné e Togo, frequentemente preenchendo vácuos deixados por potências ocidentais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a contradição se coroa e ganha coordenadas geográficas precisas. O interesse chinês materializa-se no financiamento e planejamento de megaobras de infraestrutura logística que têm um objetivo claro de otimizar e ampliar o escoamento de commodities brasileiras para o mercado asiático. O projeto mais emblemático é o complexo ferroviário que visa conectar o Centro-Oeste ao Porto de Chancay, no Peru – um terminal de águas profundas no Pacífico controlado por capitais chineses e considerado estratégico por Pequim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do jornal O Futuro, os planos, discutidos em alto nível pelo governo Lula e por comitivas técnicas chinesas, preveem um corredor Leste-Oeste. Este corredor interligaria ferrovias como a Fiol (na Bahia) e a Ferrogrão (no Pará), passando por Goiás e Mato Grosso, com ramais direcionados ao Acre. O estado acreano é visado como um eixo logístico crucial, com rotas estudadas a partir de Cruzeiro do Sul (via BR-364) ou de Brasiléia (via BR-317) para criar uma ligação terrestre mais curta até o Pacífico, contornando os gargalos dos Andes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, é possível inferir que o direcionamento chinês para o investimento a longo prazo na prevenção de catástrofes é paradoxal, uma vez que financia ao redor do globo a destruição ambiental em larga escala. Destaca-se o caso brasileiro, em que a cada ano vivencia-se eventos cada vez mais extremos, das ondas de calor a ciclones extratropicais, que continuarão atingindo a população enquanto a burguesia estiver a frente do monopólio do Estado e o agronegócio, financiado pelo capital chinês, continuar a destruir os ecossistemas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Futuro incerto&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com eventos climáticos extremos se tornando a nova norma, as populações na base da pirâmide imperialista se veem cada vez mais desamparadas. O crescimento urbano desordenado, somado ao sucateamento de serviços públicos em benefício do capital privado, gera colapsos sistêmicos sem precedentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/W7Kkgc-a-grave-crise-hidrica-do-ira-e-suas-causas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caso do Irã&lt;/a&gt; em 2025 é emblemático. O uso predatório dos recursos hídricos e a priorização do lucro industrial levaram a uma crise humanitária de seca extrema. É significativo que, menos de um mês após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/DCHF5X-cupula-dos-povos-entrega-carta-final-a-presidencia-da-cop-30&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;COP 30&lt;/a&gt;, um evento midiático pouco consequente, fomentado por grandes corporações, milhares enfrentem as consequências de um modelo de desenvolvimento que sacrifica territórios periféricos no altar da acumulação centralizada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não há futuro sob o Estado burguês e o regime capitalista. Enquanto o aparato estatal servir a uma classe que vê a prevenção de catástrofes como &quot;gasto&quot; e o lucro como prioridade, os próximos anos trarão mais desastres, mais vidas desperdiçadas e mais revolta generalizada. A tragédia asiática prova que a adaptação real exige um projeto político radical: somente um sistema que priorize a vida sobre o lucro, e a planificação democrática sobre a anarquia do mercado, pode frear as consequências do colapso climático. A escolha imposta pela crise é clara: socialismo ou barbárie.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Acordo de livre comércio defendido por Temer e Bolsonaro é resgatado e concretizado por Lula]]></title>
            <description><![CDATA[Reforçando traços liberalizantes da política econômica de governos anteriores, o governo Lula dá passos finais para consolidar acordo que reforça dependência econômica da América Latina.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ysLJSA-acordo-de-livre-comercio-defendido-por-temer-e-bolsonaro-e-resgatado-e-concretizado-por-lula</link>
            <guid isPermaLink="false">ysLJSA</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mercosul.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert/PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O acordo entre os países do Mercosul (Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai) e a União Europeia está com sua &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/afp/2025/12/11/mercosul-se-reunira-em-20-de-dezembro-para-discutir-acordo-comercial-com-ue.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinatura prevista para o dia 20 de dezembro&lt;/a&gt;. Trata-se de um acordo comercial com objetivo de facilitar a circulação de bens entre ambos os blocos por meio de flexibilização de regras de importação e exportação, bem como redução e eliminação de tarifas em alguns casos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os blocos chegaram ao acordo sobre uma série de pontos, e anunciaram em dezembro de 2024, na cidade de Montevidéu a respeito da conclusão das negociações. Com isso, deu-se início a preparação dos textos que serão assinados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É uma operação que envolve &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mdic/pt-br/assuntos/noticias/2024/dezembro/acordo-de-parceria-mercosul-uniao-europeia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;interesses &lt;/a&gt;de ambos os lados, e que abrange em torno de 718 milhões de pessoas considerando as populações de todos os países integrantes, e o Produto Interno Bruto (PIB) somado de US$2 trilhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2023, as exportações brasileiras para a Europa totalizaram US$ 46,3 bilhões, e foram sobretudo de ração para animais (11,6%), minérios e sucata (9,8%), café, chá, cacau e especiarias (7,8%), sementes e oleaginosas (6,4%), ferro e aço (4,6%), verduras e frutas (4,5%), Celulose e resíduos de papel (3,4%), carne e preparações de carne (2,5%), tabaco e suas manufaturas (2,2%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já as importações no mesmo ano, totalizaram US$ 45,4 bilhões, e foram principalmente de produtos farmacêuticos (14,7%), máquinas e produtos industriais (9,9%), veículos rodoviários (8,2%), petróleo e derivados (6,8%), máquinas e equipamentos de geração de energia (6,1%), produtos químicos orgânicos (5,5%), dentre outros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os principais produtos a serem exportados envolvem setores historicamente com alta concentração como soja e proteína animal: grupos gigantescos como JBS, BUNGE, Amaggi, Marfrig funcionam como oligopólios concentrando a produção e, portanto, os lucros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pois, com as negociações &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/d%C3%A9cadas-de-vai-e-vem-a-hist%C3%B3ria-do-acordo-mercosul-ue/a-70988324&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;iniciadas no ano de 1994&lt;/a&gt;, o acordo Mercosul-UE nunca chegou a ser concluído em mais de duas décadas por conta de impasses quanto aos termos da negociação. O interesse dos países europeus sempre foi o de garantir um amplo mercado para seus produtos industrializados, com forte presença da indústria automobilística e farmacêutica, ao mesmo tempo em que garantiam proteção de seus pequenos produtores agrícolas contra o setor agroexportador dos países do Mercosul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No decorrer dos anos as negociações pouco avançaram de forma significativa. Principalmente no início dos anos 2000 quando países como Brasil e Argentina foram governados por presidentes com tendências mais à esquerda, com Lula em seus primeiros mandatos e Cristina Kirchner, o foco era com países no sul global, bem como nessa época crescia a importância do papel econômico da China e dos BRICS. Vale lembrar que a China assumiu posto de principal destino das exportações brasileiras em 2009.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi justamente nos anos de 2015 e 2016, quando Maurício Macri, um presidente de ideologia liberal, assume a Argentina, e quando Dilma Roussef sofre o golpe com o poder sendo assumido por Michel Temer, que novas negociações voltam a ser levadas adiante. Seguindo a linha de Michel Temer, Jair Bolsonaro é eleito com um discurso liberalizante e, em 2019 anunciou a conclusão do acordo em encontro do G20 no Japão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As negociações, contudo, foram barradas por França, Polônia e Áustria, principalmente utilizando o argumento de questões ambientais, já que sob o governo Bolsonaro o desmatamento no Brasil havia chegado a níveis recordes. Ainda hoje esses países são resistentes ao acordo em razão dos efeitos que os produtos agrícolas brasileiros e do Mercosul podem ter em seu mercado interno, em particular para seus pequenos produtores, que teriam dificuldades de competir com setores bilionários do agronegócio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando o Lula assumiu seu terceiro mandato em 2023, &lt;a href=&quot;https://cultura.uol.com.br/noticias/dw/64562243_ao-lado-de-scholz-lula-promete-concluir-acordo-ue-mercosul.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ele se compromete em rever os termos do acordo de dar sequência as negociações&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Exigências ambientais por parte da UE acabavam sendo espécie de obstáculo, mas as negociações realmente passaram a se desenvolver principalmente em decorrência da vitória de Donald Trump nos EUA e suas ameaças tarifárias contra todos os países do mundo. Além disso, países como a França que historicamente haviam sido resistentes ao acordo, experimentavam crises políticas, tornando-os mais vulneráveis às pressões externas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, de volta ao presente, o acordo parece se encaminhar para um desfecho, e a UE chegou a discutir nos últimos dias medidas de proteção como uma resposta aos setores mais resistentes. No dia 08 de dezembro o Parlamento europeu avançou com um mecanismo de salvaguarda para reduzir potenciais ameaças dos produtos agrícolas do Mercosul aos produtores europeus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre as medidas aprovadas está a possibilidade de se abrir investigações caso as vendas de produtos como carne bovina ou aves aumentem mais de 5% ao longo de três anos, ou caso os preços desses produtos caiam também mais de 5% no mesmo período.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/ue-se-blinda-contra-produtos-agricolas-e-poe-acordo-com-mercosul-em-risco/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A aprovação das medidas&lt;/a&gt; de proteção precisa de 55% dos países membros, ou seja, 15 dos 27, somando 65% da população total.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há quem veja com preocupação a viabilidade econômica do acordo diante de tais proteções, porque as cotas de produtos agrícolas do Mercosul para a Europa já teriam sido bastante limitadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De todo modo, a natureza imperialista do acordo fica bastante evidente quando se tem em conta que o que interessa do lado do Mercosul é exportar produtos agrícolas e de baixo valor agregado, enquanto se abre o mercado interno para produtos industrializados europeus. Ganham os capitais industriais europeus, ganha o agronegócio daqui, numa política econômica que retoma a linha neoliberal dos governos golpistas anteriores sem qualquer atitude crítica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/descolonizacoes/mercosul-europa-as-vozes-que-vem-das-ruas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria do site Outras Palavras&lt;/a&gt; levantou que movimentos sociais e sindicatos ligados principalmente a trabalhadores e trabalhadoras do campo têm se manifestado contrários ao acordo comercial. Em julho, entidades rurais europeias enviaram uma carta aos formuladores de políticas da UE pedindo a rejeição do acordo, preocupados com os riscos aos setores agrícolas vulneráveis da Europa. Seus signatários são o Conselho Europeu de Jovens Agricultores (CEJA), o Comitê de Organizações Profissionais Agrícolas, a Confederação Geral de Cooperativas Agrícolas da União Europeia (COPA-COGECA), a Coordenadora Europeia Via Campesina (ECVC) e a Federação Europeia dos Sindicatos de Alimentação, Agricultura e Turismo (EFFAT), organizações que representam uma ampla diversidade de comunidades rurais e trabalhadores do setor agroalimentar no continente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do lado latino-americano, mulheres da Via Campesina expressaram sua preocupação com violações de direitos das mulheres do campo, enquanto a Central Única dos Trabalhadores do Brasil (CUT) e a Coordenação Sindical do Cone Sul (CCSCS), na presença do Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), entregaram carta à delegação do Comitê de Comércio Internacional (INTA) do Parlamento Europeu, manifestando oposição. A concretização do acordo provocará desindustrialização, redução da produção nacional, e maior dependência de importação de produtos manufaturados europeus, traduzindo-se em um reforço da dominação exercida pelo capitalismo monopolista.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ministério do Trabalho protege empresas flagradas em fiscalização contra o trabalho escravo]]></title>
            <description><![CDATA[Em decisão sem precedentes, ministro Luiz Marinho avoca processos e barra entrada de grandes grupos empresariais na "Lista Suja" do trabalho escravo, gerando crise institucional e protestos de fiscais e entidades.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kj0ZX3-ministerio-do-trabalho-protege-empresas-flagradas-em-fiscalizacao-contra-o-trabalho-escravo</link>
            <guid isPermaLink="false">kj0ZX3</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mtemg.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grupo Móvel do MTE resgata 14 trabalhadores em colheita de café em MG. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/noticias-e-conteudo/2023/julho/fiscalizacao-do-mte-resgata-14-trabalhadores-em-colheita-de-cafe-em-mg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gov.br&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Alessandro Lima&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Associação Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho (Anafitra) &lt;a href=&quot;https://apublica.org/nota/caso-jbs-aves-auditores-acionam-stf-contra-lei-que-permitiu-avocacao-de-luiz-marinho/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;moveu uma ofensiva jurídica&lt;/a&gt; de peso contra a interferência do Ministério do Trabalho em um dos casos mais emblemáticos de exploração laboral do ano. O alvo da ação é o próprio instrumento legal que permitiu ao ministro Luiz Marinho &quot;avocar&quot; — assumir para si — o processo administrativo contra a Seara/JBS Aves, gigante do grupo JBS.  O caso foi um movimento inédito dentro do Ministério do Trabalho e Emprego (MTE) e afetou a credibilidade do combate ao trabalho escravo no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O processo busca declarar inconstitucional o Artigo 638 da CLT, de 1943, que permite ao ministro &quot;avocar&quot; processos. A entidade sustenta que a norma, anacrônica, transformou-se em instrumento para politizar a fiscalização, subordinar a técnica a interesses corporativos e violar direitos fundamentais dos trabalhadores, beneficiando grandes empresas autuadas por violações graves. A ação é uma tentativa de blindar definitivamente o combate ao trabalho escravo contra ingerências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A JBS Aves havia sido autuada em maio por submeter trabalhadores de uma granja no Rio Grande do Sul a &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/10/jbs-santa-colomba-podem-ser-expulsas-de-associacao-combate-trabalho-escravo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;condições análogas à escravidão&lt;/a&gt;, com relatos de jornadas de até 16 horas, alojamentos precários, alimentação inadequada e endividamento ilegal por custos de transporte e comida. A terceirização, via empresa contratada, tentava ocultar a responsabilidade da holding do setor de carnes. Em vez de seguir o rito administrativo técnico, que culminaria na inclusão da empresa no Cadastro de Empregadores Responsabilizados por Exploração de Trabalho em Condições Análogas às de Escravo, a chamada “Lista Suja”, o caso foi paralisado pela decisão pessoal do ministro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A intervenção do ministro, portanto, barrou a inclusão da JBS e cancelou outros autos de infração recentes, marcando uma virada perigosa. A &quot;avocação&quot; mina a autonomia da fiscalização e estabelece um precedente de tratamento diferenciado para empresas de grande porte e poder econômico. &quot;Isso equivale a anistiar quem explora seres humanos&quot;, acusa um auditor-fiscal que pediu anonimato por temer retaliações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão do ministro Luiz Marinho não gerou apenas tensão política, mas desencadeou uma crise operacional direta no Ministério do Trabalho. Em protesto contra o que classificam como subordinação da técnica ao interesse político, auditores-fiscais do trabalho começaram a deixar cargos de coordenação e funções estratégicas na área de fiscalização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses servidores, com anos de experiência no combate ao trabalho escravo, são os responsáveis pelo planejamento e execução das operações de resgate. Sua retirada de postos-chave desorganiza a cadeia de comando, paralisa investigações em andamento e esvazia o conhecimento tácito necessário para identificar as formas mais dissimuladas de exploração. Segundo fontes internas, o clima é de desmoralização, com receio de que novas intervenções passem a determinar quais flagrantes &quot;prosseguem&quot; e quais são &quot;reconsiderados&quot;, transformando o órgão de controle em uma repartição de despachos políticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Procuradores do Ministério Público do Trabalho (MPT), parceiro histórico nas ações de combate ao trabalho escravo, já manifestaram preocupação formal com o precedente da &quot;avocação&quot;. Eles alertam que a medida institucionaliza a impunidade seletiva: grandes grupos econômicos, com poder de influência, passam a ter um caminho para anular autuações, enquanto intermediários ou empresas menores continuam sofrendo as penalidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho (SINAIT) ressalta que a politização da fiscalização &lt;a href=&quot;https://www.sinait.org.br/noticia/22806/nota-publica-sobre-avocacao-de-competencia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destrói o principal pilar do combate à escravidão contemporânea&lt;/a&gt;: a independência técnica para aplicar a lei de forma isonômica. Sem essa blindagem, o mecanismo deixa de ser uma ferramenta de Estado para se tornar um instrumento volátil, cuja efetividade passa a depender de conveniências do governo de plantão, minando décadas de construção institucional e enfraquecendo gravemente a proteção aos trabalhadores mais vulneráveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sindipetro-RJ agregou junto à Associação dos Auditores Fiscais do Trabalho (ANAFITRA) a ação no STF sobre o caso. Somam-se em apoio a CSP-Conlutas e a Comissão Pastoral da Terra (CPT). Para sindicatos e organizações de direitos humanos, a manobra sinaliza um retrocesso histórico. O risco agora é que o Brasil, antes exemplo internacional no enfrentamento ao trabalho escravo, veja a prática se reacender sob a conivência do Estado. Enquanto o ministério não recuar, a mobilização das ruas e das entidades deve crescer em defesa da autonomia dos fiscais e dos trabalhadores e trabalhadoras do país.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Trabalhadores da Petrobrás iniciam greve nacional a partir desta segunda (15)]]></title>
            <description><![CDATA[O indicativo de greve nacional foi aprovado nas bases por tempo indeterminado, até que a empresa atenda às demandas da categoria que vem sendo ignorada. O movimento atinge as bases operacionais e administrativas da Petrobrás.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GXRW6O-trabalhadores-da-petrobras-iniciam-greve-nacional-a-partir-desta-segunda-15</link>
            <guid isPermaLink="false">GXRW6O</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/petroleirosgreverj.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Petroleiros em greve e apoiadores se reuniram para a realização de piquete em frente ao arco da REDUC, em Duque de Caxias, desde o início da madrugada. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A categoria petroleira iniciou, nesta segunda-feira (15), uma greve nacional por tempo indeterminado que atinge as bases operacionais e administrativas da Petrobrás. O movimento paredista, organizado através dos sindicatos filiados às duas federações nacionais da categoria (FNP e FUP), organizou a mobilização dos trabalhadores para a paralisação de atividades e realização de piquetes por todo o país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dando consequência à demandas da categoria que se expressaram, durante o ano de 2025, em mobilizações para a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4ItRV3-dia-26-de-marco-foi-marcado-pela-greve-nacional-dos-petroleiros&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve de 26 de março&lt;/a&gt; e também mobilizações dos aposentados e pensionistas da Petrobrás &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/F5Uzmp-aposentados-da-petrobras-ocupam-entrada-da-empresa-contra-descontos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contra os “PEDs assassinos”&lt;/a&gt;, a greve convocada a partir de hoje cumpre também um papel unificar as lutas da categoria em meio às negociações do ACT 2025-2026 com a gestão de Magda Chambriard, indicada por Lula à presidência da empresa. A categoria rechaçou a segunda contraproposta da empresa, apelidando-a de “&lt;a href=&quot;https://sindipetro.org.br/petrobras-apresenta-proposta-chama-greve/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proposta chama greve&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além de irrisórios 0,5% de ganho salarial, que foram propostos enquanto a empresa anunciava lucro líquido de &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-11/petrobras-anuncia-lucro-liquido-de-r-327-bi-no-terceiro-trimestre&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R$ 32,7 bilhões apenas no terceiro trimestre de 2025&lt;/a&gt;, a gestão Magda na Petrobrás, seguindo suas práticas de ignorar demandas e espaços de negociação, também segue enrolando a categoria. Foi &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/act-sistema-petrobras-segunda-contraproposta-e-insuficiente-e-soa-como-provocacao-resposta-da-categoria-sera-dada-na-greve/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;considerada enquanto uma provocação&lt;/a&gt; a abordagem da empresa acerca de temas como a extinção dos descontos dos PEDs, as negociações relativas ao teletrabalho, o corte de remuneração com os desimplantes de trabalhadores que estavam embarcados anteriormente e da construção do Plano de Cargos, Carreira e Salários, dentre vários outros temas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As atividades da greve na Refinaria de Duque de Caxias&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A greve teve início às 00h, com importante adesão em todo o território nacional. O dia amanheceu com movimentos de desembarque em 17 plataformas, corte de rendição em 6 refinarias e adesão de setores administrativos. A gestão da Petrobrás buscou, em todos os locais, dificultar e constranger o direito de greve dos trabalhadores por diversos meios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na Refinaria Duque de Caxias, onde &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/p/quem-somos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Futuro&lt;/a&gt; acompanhou diretamente o movimento grevista, os piquetes começaram ainda durante a madrugada, visando o corte de rendição na troca de turnos. Com a expressiva adesão da categoria e a realização de piquetes em todas as entradas da refinaria, a gestão da Petrobrás acionou a Polícia Militar do Estado do Rio de Janeiro (PMERJ) para reprimir a mobilização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por volta das 7 horas da manhã a mobilização já causava grande impacto, particularmente no acúmulo de caminhões em frente ao portão 5 da refinaria e no trânsito da Rodovia Washington Luiz. O resultado da ação da gestão da empresa, como pode ser visto no vídeo abaixo, foi a prisão arbitrária e truculenta de dois sindicalistas, Marcello Bernardo (Secretário Geral do Sindipetro Caxias) e Fernando Ramos (membro da CIPA), que apenas manifestavam seu direito constitucional de greve enquanto a PM agia na defesa dos interesses da gestão da empresa e de seus acionistas.&lt;/p&gt; Seu navegador não suporta vídeos. &lt;p&gt;Reprodução: Sindipetro Caxias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A denúncia das práticas antissindicais da empresa, que convocou os policiais para agredirem e prender sindicalistas, reverberou com bastante força na categoria e iniciou uma onda de solidariedade de diversos movimentos, centrais e partidos políticos de esquerda através das redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a assembleia de avaliação dos primeiros momentos da greve, realizada em frente ao Arco da REDUC, foram compartilhadas diversas falas de solidariedade, mas também eram repassados informes em tempo real sobre a situação dos sindicalistas presos e dos informes nacionais sobre as mobilizações no país. Foi ressaltada também a importância da ocupação-vigília na entrada do edifício sede da Petrobrás pelos aposentados da categoria, que já conta de 4 dias. Ambos os sindicalistas presos foram soltos ainda durante a realização da assembleia.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/assembleiareduc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Registro da assembleia, realizada em frente ao Arco da REDUC. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve, que vem ganhando apoio crescente entre as bases operárias, é uma resposta direta às investidas do governo Lula-Alckmin e da Petrobrás em reduzir direitos dos trabalhadores enquanto beneficiam os acionistas em uma política que enfraquece a própria empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a luta dos petroleiros vai além da luta econômica por melhores condições salariais e se insere numa batalha mais ampla pela preservação do patrimônio nacional e pela manutenção dos direitos conquistados ao longo de décadas de luta operária. A resposta dos trabalhadores será a manutenção da mobilização, com a aprovação da &lt;a href=&quot;https://sindipetrocaxias.org.br/petroleiros-presos-pela-pm-sao-soltos-e-categoria-convoca-ato-nacional-para-esta-terca-16/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;construção de um ato&lt;/a&gt; – marcado para o dia 16 de dezembro, às 7h da manhã –, em denúncia à repressão vivenciada pela manhã, e em defesa da liberdade sindical e dos direitos dos trabalhadores da Petrobrás.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PF investiga invasão de pistoleiros do agro que assassinou indígena Guarani-Kaiowá em Iguatemi (MS)]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto burgueses, latifundiários e chefes de Estado negociam a natureza em espaços como a COP 30, o agronegócio brasileiro segue invadindo territórios e assassinando indígenas de todo país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bvIS0r-pf-investiga-invasao-de-pistoleiros-do-agro-que-assassinou-indigena-guarani-kaiowa-em-iguatemi-ms</link>
            <guid isPermaLink="false">bvIS0r</guid>
            <pubDate>Mon, 15 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fazendacachoeira.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Retomada da Fazenda Cachoeira, sobreposta à TI Iguatemipeguá I, em Iguatemi – MS. Reprodução/Foto: Gabriela Moncau/&lt;a href=&quot;https://opara.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/ojoio/uploads/2025/11/FOTO-3-RETOMADA.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Joio e O Trigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em novembro, enquanto chefes de Estado se reuniam no Pará para a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pc6GVW-cop30-um-balanco-de-promessas-vazias-diante-de-uma-crise-sem-enfrentamento-real&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Conferência das Nações Unidas sobre as Mudanças Climáticas&lt;/a&gt; (COP 30), onde se discutiam soluções neoliberais de financeirização da natureza, mais um indígena foi assassinado por pistoleiros em sua própria terra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A invasão ocorreu na madrugada do dia 16 daquele mês, desta vez no tekoha Pyelito Kue, em Iguatemi (MS), Território Indígena (TI) denominado Iguatemipeguá I, juntamente com o Mbaraka&apos;y, e delimitado com 41,5 mil hectares via Relatório &lt;a href=&quot;https://cimi.org.br/2023/12/ataquespyelitokue/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Circunstanciado de Identificação e Delimitação (RCID) publicado pela &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cimi.org.br/2023/12/ataquespyelitokue/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fundação Nacional dos Povos Indígenas (Funai)&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cimi.org.br/2023/12/ataquespyelitokue/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; em 2013&lt;/a&gt;. Apesar disso, hoje a comunidade reside em uma área de cerca de 100 hectares, com o processo de demarcação estagnado desde então.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Consequentemente, quando se vendia o ideal de capitalismo verde na COP 30, &lt;a href=&quot;https://cimi.org.br/2025/11/ataque-pyelito-kue-morte-vicente-vilhalva/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vinte homens fortemente armados&lt;/a&gt;, pistoleiros da milícia do agronegócio, invadiram a aldeia e assassinaram um homem Guarani-Kaiowá de 36 anos, Vicente Fernandes Vilhalva, com um tiro na testa. Por meio de nota em rede social, o Conselho Indigenista Missionário (Cimi) informou também que ao menos três outras pessoas foram atingidas, sendo dois adolescentes e uma mulher.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os Guarani-Kaiowá de Pyelito Kue frente ao latifúndio&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De acordo com os próprios Guarani-Kaiowá, é possível que PMs e policiais do Departamento de Operações de Fronteira (DOF) estejam entre os atiradores, uma vez que, em outubro, a comunidade iniciou o processo de retomada de uma parte de seu território e, desde então, segue sofrendo&lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2025/11/sob-ataque-de-pistoleiros-guarani-kaiowa-retomam-area-de-agropecuaria-para-cobrar-demarcacao-e-combater-a-fome/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; ataques&lt;/a&gt; promovidos pelos ruralistas.  Este, apontado pelos indígenas como o quarto episódio de violência, foi o mais brutal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os indígenas da comunidade se voltaram mais uma vez à Fazenda Cachoeira, não só identificada como também delimitada enquanto TI pela Funai há mais de uma década, mesmo após constantes ameaças, para garantir a devida demarcação, visando combater a fome de seu povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A área correspondente aos tekohas Pyelito Kue e Mbaraka’y, hoje é arrendada por duas empresas de produção e exportação de carne, como &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2025/11/sob-ataque-de-pistoleiros-guarani-kaiowa-retomam-area-de-agropecuaria-para-cobrar-demarcacao-e-combater-a-fome/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destaca a matéria de Gabriela Moncau&lt;/a&gt; publicada no site “O Joio e O Trigo”. São elas a Agropecuária Santa Cruz, da família Grapeggia, fundada em 1977 na cidade de Cascavel (PR), e a Agropecuária Guaxuma, de Marcos Alexandre Domingues e Mauro Sérgio Domingues, fundada em 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início do ano, Vander Masson (União Brasil-MT), prefeito de Tangará da Serra (MT), anunciou Alceu Grapeggia para assumir a Secretaria de Agricultura, Pecuária e Abastecimento do município. Mauro Sérgio Domingues, sócio da Agropecuária Guaxuma, da Agroindustrial Iguatemi e da empresa Floteca (comércio atacadista de madeira e exportação) esteve, também no início de 2025, com o prefeito do município de Iguatemi, Lídio Ledesma (PSDB), para oficializar a assinatura do termo de posse da área doada pelo município à Iguatemi Foods. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DHglOxNg_OI/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em postagem nas redes sociais&lt;/a&gt;, a prefeitura afirma que a aquisição da chácara foi viabilizada por meio de uma parceria entre a Prefeitura de Iguatemi e o Governo do Estado de Mato Grosso do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, por ser presidente do conselho fiscal da Associação Brasileira das Indústrias Exportadoras de Carnes (Abiec), Mauro Sérgio Domingues esteve presente na COP 30, em Belém (PA). A Associação, com empresas em áreas sobrepostas a terras indígenas, participou de mesas que abordavam temas como sustentabilidade da pecuária e inovação tecnológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto ruralistas roubam, matam e ganham mais terras do Estado para expandir o latifúndio, cerca de 120 famílias Guarani-Kaiowá vivem em 97 hectares de terra traçados a partir de um acordo judicial de 2014. Essas pessoas denunciam estar entre eucaliptos e pastagens das fazendas Cachoeira e Cambará e, portanto, passando fome por não conseguirem plantar nem pescar por risco de serem alvejadas. Hoje, sobrevivem dos poucos alimentos, por vezes industrializados, vindos da cesta básica mensal. Os custos de ida à cidade para a compra de alimentos impõem uma restrição material a mais aos indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/povosindigenas/pt-br/assuntos/noticias/2025/11/nota-oficial-sobre-assassinato-de-indigena-guarani-kaiowa-na-comunidade-de-pyelito-kue-municipio-de-iguatemi-ms&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em nota oficial, o Ministério dos Povos Indígenas (MPI) afirma&lt;/a&gt; que “as retomadas dos indígenas Guarani-Kaiowá na região se intensificaram nos últimos meses com o objetivo de frear a pulverização de agrotóxicos, que vem causando adoecimento e gerando insegurança hídrica e alimentar”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A investigação do assassinato&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na cidade de Naviraí (MS), &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/pf/pt-br/assuntos/noticias/2025/11/pf-aprofunda-investigacao-sobre-homicidio-de-indigena-em-mato-grosso-do-sul&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a PF iniciou a Operação Teko Porã no final de novembro&lt;/a&gt;. Com o mandado de busca e apreensão, apreenderam seis dispositivos eletrônicos no endereço dos investigados. Enquanto isso, outra equipe ficou responsável por investigar o local do assassinato, examinando vestígios e coletando elementos que comprovem a posição dos atiradores e como se deu o crime.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O MPI e a Funai, em nota conjunta, afirmaram que acionaram órgãos de segurança pública e acompanham as ações federais na região.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta pela terra, para além da COP 30&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um ano marcado por contínuos auxílios às milícias rurais, como o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSqW6O-forum-do-movimento-invasao-zero-no-sul-da-bahia-escancara-a-impunidade-da-violencia-de-ruralistas-contra-indigenas-e-assentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Movimento Invasão Zero&lt;/a&gt; e o próprio Projeto de Lei 2.159/2021 (&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PBauts-na-calada-da-noite-camara-aprova-pl-da-devastacao-e-desmonta-a-politica-ambiental-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL da Devastação&lt;/a&gt;), não merece ser celebrado em Conferência. Não é possível tratar de questões ambientais sem discutir sobre a demarcação de terras tradicionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando se trata da manutenção das vegetações nativas das TIs no Brasil, &lt;a href=&quot;https://brasil.mapbiomas.org/2023/05/03/documento-sobre-terras-indigenas-no-brasil-e-atualizado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nos últimos 30 anos foram perdidas apenas 1,2%, enquanto nas áreas privadas, 19,9%&lt;/a&gt;. Ainda sobre a pesquisa do MapBiomas, sabe-se que apenas 0,6 milhão de hectares desmatados recaem sobre as áreas ocupadas pelos povos originários, equivalente a 0,9% de toda a perda de vegetação nativa nos últimos 30 anos, sendo que nas áreas privadas a perda chegou a 44,8 milhões de hectares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O assassinato de Vicente não foi um crime avulso, mas a consequência da plena disposição das terras aos latifundiários e suas agromilícias por parte do Estado. É em Mato Grosso do Sul, &lt;a href=&quot;https://mst.org.br/2018/07/26/no-brasil-2-mil-latifundios-ocupam-area-maior-que-4-milhoes-de-propriedades-rurais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;responsável por concentrar 341 grandes latifúndios e possuir a maior proporção de área dedicada à agricultura (81,6%)&lt;/a&gt;, onde acontece o verdadeiro conflito entre onde acontece o verdadeiro conflito entre os grupos armados por grandes proprietários de terras e as formas de viver dos Guarani-Kaiowá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com isso em mente, &lt;a href=&quot;https://apiboficial.org/2025/11/17/marcha-global-indigena-pressiona-cop30-por-reconhecimento-de-direitos-territoriais-e-garantia-plena-de-participacao-em-decisoes-climaticas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;milhares de indígenas marcharam ao som do lema&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://apiboficial.org/2025/11/17/marcha-global-indigena-pressiona-cop30-por-reconhecimento-de-direitos-territoriais-e-garantia-plena-de-participacao-em-decisoes-climaticas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; “A Resposta Somos Nós”&lt;/a&gt;, durante a COP 30 em Belém, exigindo a demarcação urgente de suas terras ancestrais. Assim, além de viverem em harmonia com suas devidas culturas asseguradas, seriam capazes de proteger de fato os ecossistemas dos quais o mundo depende para enfrentar a crise climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é possível sustentar a imagem de COP das COPs, por sermos um país diverso em cultura, ao mesmo tempo que o Estado brasileiro corrobora com a desapropriação de terras e, portanto, com a perseguição e morte de povos tradicionais de Norte a Sul do país. Não há segurança no campo quando o Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva (PT), fomenta ainda mais o agronegócio brasileiro ao lançar o &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/agricultura/pt-br/assuntos/noticias/governo-federal-lanca-plano-safra-2025-2026-com-r-516-2-bilhoes-para-impulsionar-o-agro-brasileiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Plano Safra 2025/2026&lt;/a&gt; com recursos na ordem de R$516,2 bilhões destinados à agricultura empresarial. Ou seja, um acréscimo de R$8 bilhões em relação à safra anterior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fundos, incentivos e o apoio a créditos de carbono não irão interromper o colapso que o planeta sofre. Não há possibilidade de se alcançar uma sustentabilidade real no sistema capitalista, um modo de produção no qual o lucro se coloca à frente da própria finitude da Terra. Nele, “as soluções” serão sempre mascaradas e articuladas pelas burguesias imperialistas com apoio de suas “sócias menores” nos países dependentes, que lucram com o petróleo, mineração e demais formas de exploração predatória da natureza. No Brasil, poucas famílias detentoras de terras continuarão lucrando com o agronegócio e com o garimpo, com a apropriação da terra e o envenenamento do solo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Classe trabalhadora italiana se levanta contra o orçamento de Meloni]]></title>
            <description><![CDATA[As greves gerais na Itália demonstram que a classe trabalhadora italiana organizada rejeita o pacto de austeridade e guerra imposto pelo governo Meloni. A oposição aos cortes, à guerra e ao genocídio do povo palestino formam uma só frente de luta.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/5x3qFr-classe-trabalhadora-italiana-se-levanta-contra-o-orcamento-de-meloni</link>
            <guid isPermaLink="false">5x3qFr</guid>
            <pubDate>Mon, 15 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fcitalia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Fronte Comunista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Itália se tornou palco de um intenso e politicamente carregado ciclo de lutas da classe trabalhadora, culminando em duas greves gerais que expuseram a profunda crise social e a escalada militarista imposta pelo governo de extrema-direita de Giorgia Meloni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As mobilizações, especialmente a greve geral de 28 de novembro, convocada pelos sindicatos de base, e a subsequente de 12 de dezembro, organizada pela Confederação Geral Italiana do Trabalho (CGIL), revelaram uma clara divisão entre a vanguarda operária e a burocracia sindical, tendo a Fronte Comunista (FC) e a Fronte della Gioventù Comunista (FGC) como importantes forças na radicalização das pautas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O pano de fundo do irromper desta revolta popular é o &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/frontecomunista.fc/posts/contro-la-finanziaria-di-guerra-e-il-governo-melonirompere-con-israele-palestina/857188057252605/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;projeto de lei&lt;/a&gt; orçamentária do governo Meloni para 2026, uma legislação que a base sindical combativa e as organizações comunistas têm denunciado como Orçamento de Guerra e Austeridade. A política de Meloni, alinhada aos ditames da União Europeia e da OTAN, tem transformado a vida dos trabalhadores italianos em uma tragédia social, onde os cortes em serviços essenciais financiam o rearmamento e a cumplicidade com o imperialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto orçamentário de Meloni para 2026 é o alvo central da denúncia. Sob o pretexto de reduzir o déficit público para menos de 3% do Produto Interno Bruto – uma exigência da União Europeia para acesso a fundos –, o governo planeja cortes drásticos em áreas sociais vitais, como saúde, educação e previdência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A natureza regressiva do plano é ainda mais evidente na &lt;a href=&quot;https://www.today.it/economia/taglio-irpef-2026-60-mila-euro-reddito.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reforma&lt;/a&gt; do imposto de renda (IRPEF), que, segundo análises, beneficia desproporcionalmente os altos salários. Enquanto dirigentes podem ter um ganho de 408 euros, os operários recebem apenas 23 euros, evidenciando que a austeridade é seletiva e a favor da classe dominante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As medidas práticas de austeridade, que dão o tom da tragédia social iminente, incluem cortes substanciais nos gastos com a saúde pública, um setor que, na Itália, já foi muito fragilizado pela pandemia, e redução de benefícios previdenciários, precarizando a vida dos idosos e dos mais vulneráveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No campo da educação, as reformas de Meloni &lt;a href=&quot;https://www.gioventucomunista.it/4-aprile-manifestazione-studentesca-soldi-allistruzione-non-al-riarmo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atacam&lt;/a&gt; diretamente a educação pública, de natureza eminentemente repressiva, com cortes de fundos e intensificação da alternância escola-trabalho, visando transformar a juventude em mão de obra barata e despolitizada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em contrapartida aos cortes sociais, o orçamento prevê um aumento substancial nos &lt;a href=&quot;https://umanitanova.org/una-manovra-senza-margini-legge-di-bilancio-2026-ancora-vantaggi-per-i-padroni/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;gastos militares&lt;/a&gt;, em um movimento de alinhamento com as exigências da OTAN para que os países membros atinjam 2% do PIB em “defesa”. O plano é aumentar o gasto militar dos atuais 45 bilhões de euros para 150 bilhões de euros por ano até 2035, alocando recursos da esfera social para o complexo industrial-militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi contra este cenário de desmonte social e militarismo crescente que a classe trabalhadora italiana se levantou. A resposta veio com a greve geral de 28 de novembro, que não apenas paralisou o país, mas também politizou a luta, unindo as pautas econômicas à condenação da política externa imperialista do governo Meloni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve geral de 28 de novembro, convocada pela Unione Sindicato di Base (USB) e outras organizações de base, representou o ponto mais alto da resistência operária. A adesão foi notadamente ampla e significativa, paralisando setores estratégicos da economia do país. Trens, ônibus, serviços públicos e até mesmo a imprensa foram afetados, demonstrando a capacidade de mobilização dos sindicatos de base, que se opuseram à política de divisão da principal confederação sindical.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pauta desta greve não se limitou a reivindicações econômicas, mas assumiu um caráter profundamente político e anti-imperialista. A FC e a FGC, que participaram ativamente da convocação e das manifestações, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/sobre-as-enormes-mobilizacoes-pela-palestina-na-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deixaram clara&lt;/a&gt; a indissociabilidade entre a luta interna e a internacional:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;FC e FGC organizaram um grande bloco comunista sob o lema “VAMOS EXPULSAR O GOVERNO CÚMPLICE DO GENOCÍDIO”, que atingiu um tamanho expressivo, demonstrando a força e a vitalidade dos comunistas aos olhos de milhares de pessoas, energizando a marcha com palavras de ordem combativas contra o governo, contra o imperialismo e contra os planos EUA-EU-OTAN ativamente apoiados pelos capitalistas italianos, e em apoio à luta pela libertação da Palestina.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A conexão entre a austeridade interna e a política externa belicista é o ponto central da análise da Fronte Comunista. A luta contra o orçamento de guerra é, intrinsecamente, a luta contra o imperialismo, e o papel da Itália de Meloni no genocídio do povo palestino é uma das principais bandeiras de denúncia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo Meloni tem sido centro de importantes denúncias por sua cumplicidade política com o genocídio em Gaza. A própria Premiê foi &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2025/10/07/premie-da-italia-diz-ter-sido-denunciada-ao-tribunal-penal-internacional-por-cumplicidade-em-genocidio.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denunciada&lt;/a&gt; ao Tribunal Penal Internacional por cumplicidade em genocídio em outubro de 2025, uma acusação que ela tentou desqualificar, mas que reflete a percepção popular e a posição das organizações de vanguarda. Embora haja relatos de um embargo de armas contra Israel, política de fachada diante da pressão internacional contra a entidade sionista, a exigência dos comunistas italianos é pela ruptura total com o Estado sionista e o fim de qualquer apoio, denunciando o orçamento de guerra que apoia o imperialismo diretamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta postura de defesa do direito de resistência do povo palestino confere à luta na Itália um caráter de vanguarda no cenário europeu. A greve de 28 de novembro não é um evento isolado, mas a continuidade de um ciclo de mobilizações que demonstrou a crescente consciência política da juventude e da classe trabalhadora italiana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As mobilizações anteriores, como a greve política de 3 de outubro e os bloqueios de 22 de setembro – este último em resposta ao &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/TRpOqZ-solidariedade-sob-ataque-flotilha-global-sumud-ruma-a-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ataque&lt;/a&gt; israelense à Flotilha Global Sumud –, estabeleceram a ligação orgânica entre a política interna e o imperialismo. A FC e a FGC veem a luta contra o orçamento de guerra e a solidariedade à Palestina como frentes inseparáveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.gioventucomunista.it/si-e-rotto-un-argine/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;linha política&lt;/a&gt; da Fronte Comunista e da FGC é clara: a luta de classes deve ser organizada e radicalizada. Eles criticam a burocracia sindical, especialmente a CGIL, por tentar dividir o movimento. Em comunicado conjunto, a FC e a FGC reconhecem o ímpeto das mobilizações populares, mas alertam para a necessidade de uma vanguarda organizada para capitalizar a energia da luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em contraste com a radicalidade e a amplitude política da greve de 28 de novembro, a CGIL convocou sua própria &lt;a href=&quot;https://www.esquerdadiario.com.br/Sindicatos-de-base-da-Italia-convocam-greve-nesta-sexta-feira-contra-o-orcamento-de-guerra-de&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mobilização&lt;/a&gt; para 12 de dezembro. Embora a pauta oficial inclua “paz, justiça social e defesa dos salários”, a CGIL é criticada pelos sindicatos de base e pelos comunistas por sua recusa em convergir com a greve de novembro, em uma manobra para controlar o descontentamento da base e dividir o movimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A direção da CGIL, ao se recusar a romper com as políticas de austeridade e militarização do governo Meloni, tenta arrefecer a luta em vez de levá-la às últimas consequências. A divisão imposta pela burocracia sindical, no entanto, não conseguiu conter o ímpeto da base, que, liderada por organizações como a Fronte Comunista, demonstra que a verdadeira unidade da classe trabalhadora se constrói na luta intransigente contra o capital e o imperialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As greves gerais de novembro e dezembro de 2025 na Itália transcendem a mera disputa por aumento salarial. Elas demonstram a organização da classe trabalhadora italiana, que rejeita o pacto de austeridade e guerra imposto pelo governo Meloni. A luta contra os cortes na saúde e educação, a oposição ao rearmamento da OTAN e a solidariedade incondicional ao povo palestino formam um único e indivisível front de combate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a burocracia sindical tenta cooptar e dividir o movimento, a base demonstra que a única resposta eficaz à ofensiva imperialista e de classe é a organização e a luta, reafirmando que a história da Itália, e a do mundo, será escrita nas ruas e nos locais de trabalho, e não nos gabinetes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA["Verso Livre" estreia no YouTube e projeta a cena do rap de São Carlos para o mundo]]></title>
            <description><![CDATA[O documentário "Verso Livre", dirigido pela cineasta e fotógrafa Marina Eduarda, está disponível na íntegra no YouTube, permitindo o acesso gratuito ao registro que documenta a efervescência da cultura de rua no interior paulista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CBK5oc-verso-livre-estreia-no-youtube-e-projeta-a-cena-do-rap-de-sao-carlos-para-o-mundo</link>
            <guid isPermaLink="false">CBK5oc</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 20:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/Poster%20Verso%20Livre.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Pôster do documentário “Verso Livre”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Marcelo Hayashi (publicado em parceria com o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tribunasaocarlense/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tribuna São Carlense&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário do hip-hop e das batalhas de rima de São Carlos (SP) ganhou uma nova janela de exibição global. O documentário &quot;Verso Livre&quot;, dirigido pela cineasta e fotógrafa Marina Eduarda, &lt;a href=&quot;https://youtu.be/nhRn0IRjKqA?si=_uFqQTVBEKeDGf7h&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;está disponível na íntegra no YouTube&lt;/a&gt;, permitindo o acesso gratuito ao registro que documenta a efervescência da cultura de rua no interior paulista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com 20 minutos de duração, o curta-metragem transporta o espectador para o centro das rodas de rima, especificamente nas Batalhas da Alcatéia e dos Pombos. A obra rompe a bolha universitária da cidade para dar voz aos MCs locais, expondo os desafios da cultura marginal e a tensão entre a arte periférica e o conservadorismo do interior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A estratégia de lançamento digital busca democratizar o acesso à narrativa construída pela produtora independente AniramArt. Segundo a equipe, formada por jovens impactados pelo movimento desde a adolescência, o objetivo é utilizar a plataforma para que o filme sirva de espelho, legitimando a luta de quem ocupa as praças públicas e mostrando que a arte urbana do interior é uma potência viável.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20230715_224614_550.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bastidores das gravações do “Verso Livre”, na Praça Coronel Salles (Praça dos Pombos). Reprodução/Foto: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cineasta AniraM é natural de São Carlos e se formou em Imagem e Som pela Universidade Federal de São Carlos (UFSCar). Frequentadora assídua dos eventos de Hip Hop na cidade, o tema do seu documentário buscou trazer visibilidade à cultura local e aos artistas da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São Carlos tem se constituído como um polo da cultura Hip Hop no interior paulista. Dentro da região da 016, é uma das cidades que mais tem batalhas semanais, um grande número de MCs, Bboys e Bgirls e DJs. Cada vez mais o movimento cultural tem impactado na cidade, tanto com sua arte, como com seus protestos e resistência contra a precarização dos espaços públicos e dos desinvestimentos no setor cultural, como ocorre em todo país.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/VersoLivre_Still3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Puma versus Saitama na Batalha dos Pombos. Reprodução/Foto: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O documentário pode ser assistido pelo YouTube: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/nhRn0IRjKqA?si=_uFqQTVBEKeDGf7h&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://youtu.be/nhRn0IRjKqA?si=_uFqQTVBEKeDGf7h&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aproveitamos a oportunidade para entrevistar a diretora do documentário para o jornal O Futuro. Confira a entrevista na íntegra.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Entrevista&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O Futuro: O filme documenta as Batalhas da Alcatéia e dos Pombos em São Carlos, destacando a tensão entre a cultura marginal e o cenário do interior. Marina, o &quot;Verso Livre&quot; transporta o público para a cena de São Carlos, especificamente nas Batalhas da Alcatéia e dos Pombos. Como você avalia a importância jornalística e histórica de documentar o rap do interior paulista, tirando o foco dos grandes centros e mostrando a potência da cultura de rua em uma cidade universitária?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Muito do que acontece na capital acaba refletindo no interior, mas aqui a execução é bem diferente. Os gritos de batalha são os mesmos, os formatos também, e o “sonho de virar e ir rimar nas grandes de SP” está presente, mas nossa vivência é outra. Nossa periferia é outra. Vejo a importância do registro justamente por isso. O documentário nasce da curiosidade: como se faz rap no interior paulista? Quais são nossos desafios e vantagens? O movimento não começou agora. O interior é muito rico e São Carlos já teve outras batalhas, mas com uma permanência um pouco instável, para além da repressão que sofriam, vejo que o público também é flutuante. Muitos voltam para suas cidades nas férias ou acabam se mudando. Por isso, acho importante mostrar a resistência desse movimento e como as batalhas retratadas no documentário trabalham para oferecer entretenimento gratuito para quem permanece aqui, principalmente porque sabemos que faltam espaços de lazer para a juventude. Também foi muito legal acompanhar, depois da finalização do documentário, o surgimento de novas batalhas pela cidade. O filme acaba virando um registro de como o movimento se transforma e se expande o tempo todo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: A equipe de produção tem uma ligação com as batalhas desde a adolescência e busca unir a vivência acadêmica com a rua. O material de divulgação cita que a equipe foi impactada pelas batalhas desde a adolescência e agora busca conectar o meio acadêmico com a rua. De que forma essa intimidade prévia com o movimento facilitou a abordagem aos MCs e a captura da essência &quot;crua&quot; dos relatos, sem que o olhar da câmera parecesse uma intrusão? Também gostaria que você falasse um pouco sobre a idealização do documentário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: O “Verso Livre” nasceu de outro documentário que fiz com a Vitória Rocha, uma das roteiristas, no ano anterior: o enredo (2022). Nele, o Stevan era um dos personagens e, sempre que ele aparecia falando das batalhas, os jovens nas exibições ficavam super entretidos, até interagiam com o filme. Essa conexão entre cinema e juventude foi o que inspirou a criação do Verso em 2023. Durante as entrevistas tudo fluiu de maneira muito natural, justamente porque eu já conhecia o pessoal. Eu frequentava a Batalha da Alcateia desde o ensino médio e acompanhei a evolução da cena e dos MCs. Quando pensamos em como construir o filme, o Saitama - que era nosso calouro na Imagem e Som - entrou para a equipe. Ele trouxe ainda mais intimidade ao processo por estar diretamente na cena como MC. Ajudou a formular perguntas, a direcionar conversas e a criar um ambiente confortável durante os depoimentos. Combinamos com antecedência quem seriam nossos protagonistas e sempre trocamos ideias após as batalhas, cada um em seu espaço ( a Praça Brasil ou a Praça dos Pombos). Os organizadores também foram muito receptivos. A plateia, então, nem se fala. Usamos uma handycam justamente para nos infiltrar de forma discreta e trazer essa sensação de intimidade. A linguagem documental permite essa espontaneidade, essas conversas despretensiosas que quebram a quarta parede. Para mim, um dos momentos mais especiais é o grito da Zemaki no final. Ela começa dizendo “essa vai pro documentário, então quero ver bonito!”, puxando ainda mais o público para dentro da roda. É exatamente essa sensação de uma noite de batalha que queríamos criar.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20231110_125728_672.webp&quot; /&gt;&lt;p&gt;Equipe de produção do documentário “Verso Livre”. Reprodução/Foto: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Marina, você já tem um histórico na fotografia (&quot;INGCEBO&quot;, &quot;o SER negro&quot;) focado na autoestima da juventude negra. Sua trajetória, desde 2018, busca o empoderamento e a autoestima da juventude negra. O &quot;Verso Livre&quot; pode ser considerado uma extensão audiovisual dessa sua pesquisa fotográfica? Como a linguagem do documentário te permitiu expandir essa mensagem de &quot;espelho&quot; para jovens que, como diz o release, muitas vezes não se veem como potência?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Vejo o “Verso Livre” como uma carta para a Marina do passado também, uma conclusão do que venho construindo com a imagem. Minhas exposições fotográficas surgiram ainda no ensino médio, na mesma época em que descobri as batalhas de rima em frente à minha escola, a ETEC Paulino Botelho. Era um período cheio de incertezas; seguir uma graduação de audiovisual? Investir na arte? No Brasil, e especialmente no interior, esse caminho parece ainda mais distante para pessoas negras. No “Verso Livre”, pude revisitar tudo isso. Minhas dúvidas foram respondidas: deu certo. O que mais confirmou isso foi o processo do filme em si. Retornar às praças que sempre frequentei, agora com outra perspectiva, já em formação como cineasta pela UFSCar, foi muito simbólico. Como comentei, a ideia do documentário surgiu da conexão dos jovens com as batalhas. Eu queria mostrar que, mesmo sendo uma área tradicionalmente elitizada, o cinema não precisa ser inacessível. Nós podemos contar nossas próprias histórias. E percebi que isso fez sentido, principalmente quando jovens mulheres vinham me dizer que se sentiam representadas ao nos ver filmando. Vi nelas um espelhamento, uma sensação de possibilidade. Isso foi muito importante para mim. O “Verso Livre” chega com essa força: mostrar para a cidade que a universidade e o cinema também são espaços nossos e, para os jovens negros e/ou periféricos da própria universidade e curso que me formei, que nossas histórias têm valor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Há uma crescente midialização das batalhas de rima, seja pelo que a cultura representa pela juventude, seja pela intenção mercadológica para com o Hip Hop. O documentário busca aproveitar essa onda para explicar a cultura para quem é de fora, ou o objetivo primário é registrar a memória e legitimar a luta de quem já está dentro do movimento em São Carlos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Nosso objetivo inicial era dar mais espaço para quem faz parte do movimento em São Carlos. Como eu ainda era universitária na época, queria apresentar a cidade para quem não a conhecia. Sou muito são-carlense e sempre brinco que me incomodava ouvir que “em São Carlos não tem nada para fazer de graça”, porque tem sim. Era uma apresentação mais interna da cena. Mas, como era nossa primeira experiência mais séria construindo um filme, queríamos que ele alcançasse festivais, escolas e mostras. Não usamos muito das mídias convencionais, como cortes para TikTok, porque nossa intenção era levar a arte marginal para espaços considerados mais tradicionalistas. Foi difícil. Recebemos muitos “nãos”. Mas os resultados vieram: participamos da primeira edição do Expo Cine Favela Brasil 2024, na capital paulista, e foi surreal. Depois de um ciclo de exibições, disponibilizamos o filme no YouTube para que qualquer pessoa possa acessar e conhecer a cena de São Carlos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/VersoLivre_Stillcomlaurel.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;As exibições conquistadas do documentário “Verso Livre”. Reprodução: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Na ficha técnica, notamos que você acumula funções cruciais como direção, fotografia e edição. Quais foram os maiores desafios técnicos e narrativos de produzir uma obra desse gênero de forma independente e como essa multifuncionalidade influenciou a estética final do filme?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Fazer cinema independente é sempre uma aventura. É cansativo, mas muito gratificante. Nossa equipe era pequena e fizemos tudo com os equipamentos que eu já tinha. Criei até uma lojinha para vender artes e conseguir comprar um gravador, já que, por ser um projeto independente e sem vínculo direto com a universidade, não podíamos usar os equipamentos do curso. A maior dificuldade foi a financeira; transporte, exibições, remuneração. Nada disso conseguimos garantir. O filme foi feito na força de vontade mesmo. Do nosso próprio bolso e energia, era juntar alguns amigos e fazer acontecer. Durante a roteirização, fizemos visitas técnicas para entender a iluminação das praças, já que tudo acontecia à noite e nossos equipamentos eram bem iniciais. Na pós, nosso editor e colorista, Matheus Eustáquio, conseguiu uniformizar tudo, incluindo os dois tipos de câmera: uma Canon SL3 em 4K e uma handycam que chegava a um 1080p bem sofrido. Mas isso virou estética. A divisão do filme - chegada, rounds, final, free do campeão - funciona bem com essa mistura, porque representa o cotidiano real de quem vive as rodas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Vimos que o documentário rodou pelo país, sendo exibido em muitos lugares importantes. Como foi a distribuição? Quais dificuldades tem em ser um documentário fora do circuito convencional e da grande indústria? E como é atingir tantas pessoas assim?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Nossas dificuldades foram principalmente na questão dos espaços. Fizemos um curta de 20 minutos justamente por ser o tempo médio aceito em mostras, mas, ainda assim, foi difícil pela temática. Mesmo com o tema “em alta”, o cinema ainda é um ambiente muito hostil quando se trata de cultura de rua. Apesar dos muitos “nãos”, conseguimos levar o filme para vários lugares do país. Para nós, sendo a primeira vez inscritas em editais e festivais, e fazendo tudo de forma independente, foi ainda mais especial. Além das exibições em escolas, eventos de hip hop e praças da cidade, participamos de: 1º Festival de Cinema Feminino Pode Ponto Cine; 1º FECICO – Festival de Cinema de Colombo; V Festival Beta – Prêmio de Audiovisual Universitário ESPM; 8º Festival Toró – Audiovisual Universitário de Belém; 2ª Mostra de Cinema Preto Periférico de Ouro Preto; Festival Cine Santo André 2024; e tivemos espaço no 1º Fazimento de Cena, primeiro festival de cinema de São Carlos, onde pude participar de um debate sobre o processo do filme. Encerramos o ciclo na Expo Favela Brasil 2024, da melhor maneira possível. Assim como a rima, o “Verso Livre” é livre em suas métricas e caminhos. Entrou em lugares onde talvez não esperassem ver a gente, mas estamos lá, e continuaremos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>