<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 20:37:11 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[O então ressurgido Partido dos Panteras Negras muda de nome para Partido Leão Negro]]></title>
            <description><![CDATA[Após críticas duras de Aaron Dixon e outros panteras originais, o grupo trocou o nome para Partido Leão Negro para Solidariedade Internacional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/YuJhfj-o-entao-ressurgido-partido-dos-panteras-negras-muda-de-nome-para-partido-leao-negro</link>
            <guid isPermaLink="false">YuJhfj</guid>
            <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pln.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Nova logo publicada por Paul Birdsong nas redes sociais. Reprodução: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através das redes sociais da ex-presidente do Partido dos Panteras Negras, Elaine Brown, uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DT_aSuwkmpb/?igsh=enFzeWp2dHIwY2Q4&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta&lt;/a&gt; escrita pelo ex-dirigente nacional Aaron Dixon diz que o Partido não voltou à ativa. Endereçada ao atual presidente do então &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/HRUlL8-quem-sao-os-panteras-negras-que-estao-marcando-presenca-nos-protestos-anti-ice&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“restituído” Partido dos Panteras Negras&lt;/a&gt;, Paul Birdsong, a carta diz que o grupo não possui legitimidade política para retomar o nome, e que a ação do grupo é meramente performática para construção da imagem política de Paul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Birdsong, mantenha nossos nomes fora da sua boca e não use mais o nome do Partido dos Panteras Negras. Somos velhos, mas não estamos mortos”, disse Aaron em carta endereçada a Paul. “O nome Partido dos Panteras Negras é sagrado e nenhum grupo está autorizado a usar esse nome, sob qualquer forma”, declarou. Segundo Dixon, ele próprio foi contatado por Paul sobre a suposta restituição do partido e que alguns nomes do partido original foram mencionados como apoiadores, mas Dixon disse não se recordar deles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dixon acompanhou a atuação de Birdsong e de seu partido por dias. No começo, viu que realizavam patrulhas e prestavam trabalhos assistencialistas, e que parecia com o que “Open” e “Elephant Party” [grupos que queriam se chamar Panteras Negras, mas trocaram de nome após pedido de Dixon] faziam. Birdsong ainda estava cuidando de um dirigente, Stretch Peterson, que estava debilitado, mas essa aproximação superficial teria sido usada por Birdsong para tentar se legitimar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme Paul recebia holofotes nas redes sociais, Dixon observou que em seus discursos Paul trocava “nós” por “eu” e que tudo levava para a construção de sua imagem política e não para o trabalho partidário coletivo. “Os membros do Partido pagaram um preço altíssimo por avançar a luta pela Libertação Negra, com nossas vidas totalmente dedicadas a servir o povo 24 horas por dia [...] Paul Birdsong não aceitou esse princípio, pois seu ego estava fora do controle”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finalizando a carta, Dixon diz não ser o único; segundo ele, outros dirigentes também não reconhecem o ressurgimento do Partido: “quero deixar claro aqui e agora que nem eu, nem Billy ‘Che’ Brooks, de Chicago, nem Bullwhip, de Nova York, apoiamos Paul Birdsong ou seu grupo de qualquer maneira. Conversei com minha camarada Elaine Brown, ex-presidente do Partido, e ela concordou”. O suposto ressurgimento do Partido já levantava dúvidas entre ativistas e militantes comunistas pela ausência de um programa político - essencial para um partido como o Panteras Negras, que se afirmava marxista-leninista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após Dixon levantar o debate sobre a legitimidade política do grupo e ter criticado tanto o personalismo em volta de Paul Birdsong quanto às possíveis mentiras sobre “apadrinhamento” de panteras originais, o grupo declarou a mudança de nome, passando a se chamar Partido Leão Negro para Solidariedade Internacional. Em suas redes sociais, Paul publicou uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DT-fmEejRKB/?igsh=MXNrNW5kNWp6Mmo3dQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;imagem&lt;/a&gt; de um homem com cabeça de leão, indicando ser a nova identidade visual do grupo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DT81P_9DQL8/?igsh=Y2gxd254eWpqNjF4&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt;, Paul disse que Dixon “deixou de apoiar” e alegou ter as mensagens de solidariedade e apoio ativo, incluindo afirmação que membros originais retornariam ao Partido Panteras Negras e que Paul poderia utilizar do nome. Para Paul, há uma divergência ideológica evidente; segundo ele, muito provavelmente Dixon estaria apoiando a vertente do nacionalismo negro, enquanto para o Partido Leão Negro, esse movimento é racista e anti-internacionalista e, por se colocarem à favor dos imigrantes e em oposição ao nacionalismo negro, Dixon teria rompido a unidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No mesmo vídeo, Paul afirma que o grupo é “comunalista” - uma ideologia política que prega o autogoverno de comunidades federadas (como o municipalismo libertário de Murray Bookchin) - e que os trabalhos continuarão em patrulhas noturnas, escolta armada e trabalhos assistencialistas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Paralisação da coleta de lixo em Sarandi (PR) aponta falência do modelo neoliberal de gestão municipal]]></title>
            <description><![CDATA[A categoria dos trabalhadores da coleta de lixo em Sarandi deliberou que, devido a empresa continuar a se recusar em apresentar proposta e negociar com a categoria, irão novamente paralisar os serviços na cidade a partir do dia 09/02 (segunda).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/DqmF5X-paralisacao-da-coleta-de-lixo-em-sarandi-pr-aponta-falencia-do-modelo-neoliberal-de-gestao-municipal</link>
            <guid isPermaLink="false">DqmF5X</guid>
            <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 16:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grevesiemaco.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores da coleta de lixo paralisam o serviço, em Sarandi. Reprodução/Foto: Siemaco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 26 de janeiro (segunda), &lt;a href=&quot;https://www.cbnmaringa.com.br/noticia/coletores-de-lixo-em-sarandi-paralisam-atividades-por-melhores-salarios-e-condicoes-de-trabalho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Prefeitura de Sarandi foi surpreendida&lt;/a&gt; por uma paralisação de cerca de 25 funcionários terceirizados responsáveis pela coleta de lixo no município. Os trabalhadores reivindicam melhores condições de trabalho e salário. Os serviços foram retomados na terça-feira (27/01) após acordo com a empresa responsável, Costa Oeste Serviços LTDA, onde definiu-se um prazo de 72h para avanços nas reivindicações. Na sexta-feira (30/01) houve audiência de dissídio coletivo, onde o Sindicato dos Trabalhadores em Veículos Rodoviários de Maringá (Sinttromar) exigiu o início das negociações imediatamente, alertando da retomada da paralisação na próxima semana caso a empresa se recuse a discutir as pautas dos trabalhadores em luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da pauta salarial, os trabalhadores denunciam a falta de manutenção adequada dos caminhões de coleta, a falta dos equipamentos individuais de segurança (EPI), ausência de uniformes, falta de local para descanso e banheiro, ausência de desjejum, desconto em atestados médicos, falta de funcionários, banco de horas que não são utilizáveis, ausência de pagamento de insalubridade em alguns casos, falta de água potável no ambiente de trabalho, a impossibilidade de conferir os próprios holerites e até mesmo apontam relatos de perseguição praticada por superiores aos funcionários terceirizados. Um plano de saúde e bonificação de R$800,00 são outras das exigências da categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A gestão municipal, liderada pelo prefeito Carlos De Paula (PSB), orgulha-se de &lt;a href=&quot;https://www.sarandi.pr.gov.br/web/index.php/noticias/item/governando-para-o-povo-prefeito-carlos-de-paula-inicia-os-trabalhos-em-sarandi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“governar para o povo”&lt;/a&gt; mas em nota oficial aproveita para redirecionar as cobranças legítimas da população e dos trabalhadores para a empresa responsável e se exime da responsabilidade da adoção do modelo de terceirização de serviços essenciais - que, em todo Brasil, demonstra aprofundar a precarização, piorar qualidade dos serviços e aumentar seus custos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/cidade/2026/01/26/trabalhadores-da-coleta-de-sarandi-fazem-paralisacao-nesta-segunda-feira-26/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota da prefeitura&lt;/a&gt; ressalta que a empresa já havia sido notificada por problemas no ano anterior e que não descarta o rompimento do contrato caso as irregularidades persistam. A empresa terceirizada venceu a licitação para a execução de serviços de coleta e transporte de resíduos sólidos domiciliares e comerciais em dezembro de 2024, no total de R$36.862.020,00 com vigência de cinco anos e possibilidade de prorrogação.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sinttromarreuniaogreve.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Audiência de dissídio coletivo, com presença do Sinttromar, trabalhadores da coleta de lixo e representantes da empresa. Reprodução/Foto: Sinttromar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Trabalhadores em luta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DUT5F_cEnUM/?igsh=Y3JzaXNheDZ2dmpn&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sinttromar&lt;/a&gt; oficializou o prefeito de Sarandi na última terça-feira (03/02), cobrando posicionamento sobre as condições de trabalho da categoria e suas reivindicações justas. Ademais, a direção do sindicato denuncia a ausência do prefeito na última reunião apontando que “demonstra total desinteresse em buscar uma solução para os problemas dos trabalhadores por meio do diálogo e da negociação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A categoria dos trabalhadores da coleta de lixo em Sarandi deliberou que, devido a empresa continuar a se recusar em apresentar proposta e negociar com a categoria, irão novamente paralisar os serviços na cidade a partir do dia 09/02 (segunda).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais uma vez a materialidade nos mostra que o caminho para garantir um serviço de boa qualidade, tanto para população consumidora quanto para os trabalhadores, não passa pela lógica neoliberal de desestatização, privatização e terceirização, mas sim pela garantia de um serviço público efetivo, com investimento adequado e dignidade no dia a dia de cada trabalhador que opera um serviço essencial à todo sarandiense.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Agronegócio brasileiro financia ocupação ilegal de terras palestinas]]></title>
            <description><![CDATA[O Movimento BDS, realizou um chamado para “pressionar a Amaggi e impedir a aquisição de fertilizantes provenientes de territórios de alto risco ambiental em zonas ocupadas por Israel na Palestina”.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rdeicK-agronegocio-brasileiro-financia-ocupacao-ilegal-de-terras-palestinas</link>
            <guid isPermaLink="false">rdeicK</guid>
            <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/amaggicaminhoes.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Amaggi adquire 440 caminhões para transporte de produtos agrícolas. Reprodução/Foto: VOLVO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Amaggi, grande produtora de soja no Brasil, recebeu insumos e fertilizantes da empresa israelense ICL. O grupo, que financia ações em defesa do capitalismo verde e propagandas sobre produções em grande escala como forma de “vencer a fome no mundo”, vem sendo alvo de denúncias por extrair recursos minerais em terras palestinas ocupadas ilegalmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através de rastreamento de navios, a &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2026/01/amaggi-compra-fertilizante-acusada-lucrar-ocupacao-palestina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Repórter Brasil apurou&lt;/a&gt; que uma embarcação que saiu do Porto de Ashdod, na costa do Mar Mediterrâneo, ao sul de Israel, atracou no Porto de Itacoatiara, no Amazonas, no dia 15 de janeiro. Os carregamentos incluem 34 mil toneladas de cloreto de potássio e 11,3 mil toneladas de superfosfato simples, matérias-primas da fabricação de fertilizantes. A mesma matéria apontou que este não teria sido o primeiro carregamento entre a ICL e a Amaggi; segundo os dados alfandegários acessados pela Repórter Brasil, há um histórico envolvendo ambas as empresas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Repórter Brasil procurou o Grupo ICL, que respondeu realizar suas extrações “inteiramente dentro das fronteiras israelenses, em total conformidade com todos os regulamentos aplicáveis”. As ocupações de Israel na Palestina a partir de 1967 - onde concentra as operações do Grupo ICL - são consideradas ilegais à luz do direito internacional, pois violam as definições acordadas pela Organização das Nações Unidas na criação de Israel em 1947. Apesar disso, escancarando o fracasso do direito internacional e de agências como a ONU, controlada por potências imperialistas, Israel segue ocupando a Palestina e, desta vez, como parte do acordo de cessar-fogo, o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8tQUUv-conselho-de-paz-de-trump-anuncia-nomes-sionistas-e-criminosos-de-guerra-para-atuacao-em-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Conselho de Paz de Trump&lt;/a&gt; planeja controlar parte da região e ‘reconstruí-la’ com um complexo imobiliário luxuoso que levará à expulsão de palestinos desabrigados, famintos e doentes de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, através da subsidiária ICL Rotem, o grupo atua em áreas do deserto Naqab, o que &lt;a href=&quot;https://www.timesofisrael.com/divisive-plan-to-mine-phosphates-in-populated-negev-area-back-on-government-agenda/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;força o deslocamento dos beduínos&lt;/a&gt;, uma comunidade tradicional pastoral formada por populações muçulmanas nômades e seminômades. Para o ICL abrir uma nova mina de fosfato próximo a cidade de Arad, cerca de 100 mil moradores da região seriam afetados, sendo 15 mil deles beduínos. Em 2017, um vazamento da ICL Rotem despejou cerca de &lt;a href=&quot;https://www.timesofisrael.com/fertilizer-giant-to-pay-nis-110-million-compensation-for-polluting-negev-stream/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;100 mil metros cúbicos de resíduos tóxicos&lt;/a&gt; no rio Ashalim, causando severos impactos na fauna e na flora. Outra subsidiária, Dead Sea Works, juntamente com outra empresa jordaniana contribuíram para cerca de 35% do desaparecimento do Mar Morto através de suas lagoas de evaporação industrial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O grupo ICL não é responsável “apenas” pela ocupação de terras palestinas, despejos forçados e poluição ambiental, o grupo é também &lt;a href=&quot;https://www.abc.net.au/news/2024-07-01/ethical-super-savings-found-in-controversial-weapons-makers-/104015686&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denunciado&lt;/a&gt; pelo fornecimento de fósforo branco para projéteis militares dos EUA que, por sua vez, são fornecidos a Israel para uso contra civis palestinos. O uso de fósforo branco é apenas um dos inúmeros crimes de guerra cometidos pela máquina genocida sionista e o imperialismo estadunidense. Mas para o grupo Amaggi, em contato com a Repórter Brasil, não foram encontradas diligências relativas à ICL que demonstrasse “qualquer limitação que impedisse a transação comercial” e que prejudicasse sua “reputação, credibilidade e princípios de legalidade, ética, transparência e integridade”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Movimento de Boicote, Desinvestimento e Sanções (BDS), realizou um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DUSr5xmDuUc/?img_index=4&amp;amp;igsh=Yzdjc2wxaGZ5NDZh&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chamado&lt;/a&gt; para “pressionar a Amaggi e impedir a aquisição de matéria-prima para fertilizantes provenientes de territórios de alto risco ambiental em zonas ocupadas por Israel na Palestina”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da estreita relação institucional Brasil-Israel na importação bélica e no treinamento militar sionista para as polícias estaduais e o exército brasileiro, além da exportação de petróleo da Petrobrás para abastecer os tanques de guerra genocidas, é o setor privado, especialmente o agro, que vem financiando o Estado colonizador de Israel e lucrando com ele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os &lt;a href=&quot;https://comexstat.mdic.gov.br/pt/comex-vis&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados&lt;/a&gt; de 2024 do Ministério do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços, apontam que as relações entre os dois países somam mais de US$1,2 bilhão (aproximadamente R$6,48 bilhões), uma baixa de 14,9% em relação a 2023/2024. Entre os principais produtos que o Brasil importa de Israel, destacam-se os insumos dos grupos dos fertilizantes (37,6%) e dos inseticidas (6,6%), além de aeronaves, equipamento bélico e diversos outros produtos da indústria têxtil, tecnológica e da construção civil.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mdic1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fonte: MDIC/GOV.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os treinamentos das polícias estaduais e do exército brasileiro pela máquina genocida israelense não constam no gráfico por se caracterizarem como “relações militares” entre os países, e não produtos/serviços exportados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As exportações, por outro lado, tiveram um aumento de 9,6% em relação ao período anterior, chegando a US$725,1 milhões (quase R$4 bilhões). Os principais setores beneficiários das exportações para Israel encontram-se o agronegócio - com a Agricultura “bruta” (como soja, milho, café não torrado, etc.) e produtos da Indústria de Transformação (como carnes, sucos, cafés torrados, etc.) - e o setor da Indústria Extrativa, com destaque para óleos brutos de petróleo e minerais betuminosos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mdic2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fonte: MDIC/GOV.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta pela libertação da Palestina e pelo fim do genocídio, do apartheid e do colonialismo sionista é também uma luta por justiça climática e responsabilização da burguesia pelo financiamento e cumplicidade com o horror imposto por Israel. A Amaggi está no top 10 das maiores empresas do agronegócio brasileiro, segundo a &lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/escolhas-do-editor/2025/01/agro100-quais-as-maiores-empresas-do-brasil-no-ranking-forbes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Forbes&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.amaggi.com.br/noticia/na-cop30-amaggi-mostra-como-unir-conservacao-e-producao-com-programa-que-impulsiona-praticas-regenerativas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;esteve na COP 30&lt;/a&gt; para falar de “práticas regenerativas” na agricultura, enquanto financia ativamente a degradação do meio ambiente e o extermínio do povo palestino em nome do capital financeiro. Não há ilusões com grandes empresas, agronegócio e demais conglomerados capitalistas; a COP 30, celebrada por diversos setores liberais e reformistas, foi um balcão de negócios entre grandes potências para rifar o mundo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hospialsociedadepacientesgaza.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Criança sofrendo de desnutrição acompanhada no Hospital da Sociedade de Pacientes na Cidade de Gaza. Reprodução/Foto: Mohammed Nateel/Unicef.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto mais de &lt;a href=&quot;https://news.un.org/pt/story/2025/08/1850773&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;600 mil pessoas estão passando fome em Gaza&lt;/a&gt; e cerca de &lt;a href=&quot;https://news.un.org/pt/story/2025/08/1850695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;100 crianças morreram de desnutrição&lt;/a&gt; (sem considerar subnotificações), segundo dados da ONU, o agro brasileiro deslancha com recordes de arrecadação e financiando o exército israelense que, além de cometer o maior genocídio televisionado de todos os tempos, impede a entrada de ajuda humanitária em Gaza, incluindo medicamento e comida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme apontado em &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Uvyb6t-acordo-do-mercosul-com-a-uniao-europeia-caminha-para-aprovacao-no-congresso-nacional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria do jornal O Futuro&lt;/a&gt;, enquanto realiza arcabouço fiscal, cortando investimentos em áreas primárias como saúde e educação, o Governo Lula-Alckmin e o Congresso entregaram mais de R$700 bilhões em crédito para o agronegócio entre 2023 e 2025 através do Plano Safra pelo BNDES; afrouxam as legislações ambientais com o PL da Devastação; suscitam projetos de parcerias público-privada para gestão de rios, entre outros. O agronegócio é a expressão concreta do avanço e consolidação do capitalismo no campo, e o latifúndio é um dos pilares do poder político no Brasil. O acordo aprovado entre o Mercosul e a União Europeia tende a fortalecer ainda mais este setor que conta com cada vez mais dinheiro público e isenções tributárias para seu fomento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta pela libertação da Palestina, mostra cada vez mais ser o elo condutor das lutas do proletariado mundial contra as burguesias nacionais e internacionais. No Brasil e no mundo, lutar pela Palestina é também lutar pela nacionalização das terras, expropriação da burguesia e pela derrubada do capitalismo; são lutas indissociáveis.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Delcy Rodrigues pede ‘anistia geral’ a opositores políticos]]></title>
            <description><![CDATA[Além da anistia, a presidente interina da Venezuela anunciou o fechamento da sede do Serviço Bolivariano de Inteligência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/cF9X7j-delcy-rodrigues-pede-anistia-geral-a-opositores-politicos</link>
            <guid isPermaLink="false">cF9X7j</guid>
            <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/protestovenezuela.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto por libertação de presos políticos na Venezuela. Reprodução/Foto: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Delcy Rodrigues, presidenta em exercício na Venezuela, anunciou na sexta-feira (30/01) que enviará à Assembleia Nacional a proposta de aprovação da Lei de Anistia Geral que promete libertar os “presos políticos” no país desde 1999. A presidente também anunciou o fechamento do Helicoide, a sede do Serviço Bolivariano de Inteligência (Sebin).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de a base militar estadunidense em Guantánamo, em uma parte ocupada de Cuba, ter diversos relatos de torturas e “alimentação” via anal, inclusive com denúncias no Tribunal Penal Internacional e na Organização das Nações Unidas, a mídia estadunidense vem, já há um tempo, apontando o Helicoide como ‘o maior centro de tortura da América Latina’. Junto ao pedido de anistia, Delcy afirmou que &quot;as instalações do Helicoide, que hoje servem como centro de detenção, serão transformadas em um centro social, esportivo, cultural e comercial para a família policial e para as comunidades ao redor do local&quot;. Ainda não se sabe se o fechamento do prédio inclui o encerramento do serviço de inteligência venezuelano ou se ele será alocado em outro espaço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ahjEfb-ataque-a-venezuela-escancara-a-nova-fase-da-disputa-imperialista-pela-hegemonia-global&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;agressão imperialista em 3 de janeiro&lt;/a&gt;, quase 20 presos políticos foram soltos na Venezuela; no domingo (01/02), mais nove prisioneiros foram liberados, incluindo Javier Tarazona, conhecido por “ativismo pelos direitos humanos na Venezuela” e opositor a Maduro. Não há clareza sobre quantos são os detidos; a própria Delcy afirmou que ultrapassam 600 pessoas, enquanto a ONG Foro Penal sustenta um número menor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta é parte da escalada de concessões e entreguismo do mandato de Rodriguez, e sua base no PSUV e sindical, frente às exigências de Trump. Recentemente, Delcy e seus aliados aprovaram a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RkJ16G-para-atender-os-eua-venezuela-abre-setor-petrolifero-para-capital-privado-e-justica-internacional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;abertura do setor petrolífero&lt;/a&gt; para o capital privado internacional e permitiram que a justiça de outros países, a despeito da justiça venezuelana, julgasse litígios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anteriormente, no início de janeiro, Trump já havia dito que a Venezuela iria libertar seus presos políticos e afirmou que espera que eles “se lembrem da sorte que tiveram com a intervenção dos Estados Unidos, que fizeram o que precisava ser feito&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As solturas de presos políticos, até o momento, não incluíram militantes à esquerda de Maduro. Em 2023, o Partido Comunista da Venezuela (PCV) denunciou o sequestro de dois líderes sindicais da Siderúrgica do Orinoco (Sidor), que foram detidos pela polícia venezuelana arbitrariamente, após os protestos em massa na empresa estatal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Diretoria da Ponte Preta persegue trabalhadores que fizeram paralisação]]></title>
            <description><![CDATA[A precarização do trabalho não atingiu apenas os atletas, mas sim todos os setores de trabalhadores do clube. Funcionários da cozinha, limpeza e lavanderia passam pelos mesmos problemas, e quando se organizam, são punidos por exigir o mínimo do mínimo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GjiW6O-diretoria-da-ponte-preta-persegue-trabalhadores-que-fizeram-paralisacao</link>
            <guid isPermaLink="false">GjiW6O</guid>
            <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/protestopontepreta.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto de torcedores pontepretanos. Reprodução/Foto: Diego Alves.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 22 de dezembro de 2025, jogadores do Ponte Preta, tradicional time de futebol de Campinas, entraram em uma paralisação de 12 dias por atrasos de pagamentos. Vinte e sete jogadores aderiram à paralisação, reivindicando o pagamento das férias, do décimo-terceiro, do direito de imagem e de salários atrasados há meses, comunicando a ação por meio de uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DSfckeOFbcd/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota&lt;/a&gt; divulgada dois dias antes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem a mesma repercussão e duração, trabalhadores da cozinha do clube fizeram o mesmo. Um dia depois, três deles foram demitidos. A precarização do trabalho não atingiu apenas os atletas, mas sim todos os setores de trabalhadores do clube. Funcionários da cozinha, limpeza e lavanderia passam pelos mesmos problemas, e quando se organizam, são punidos por exigir o mínimo do mínimo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o apoio do Sindicato dos Empregados de Clubes Esportivos de Campinas (Sindesporte - Campinas), sete cozinheiros e cozinheiras do clube realizaram uma paralisação de um dia na quinta-feira, 15/01/2026, devido ao atraso do salário e do décimo-terceiro, da falta de pagamento das férias e vale-refeição, e também por causa das contribuições previdenciárias não realizadas e FGTS não depositado. O salário, que deveria ter sido pago no início do mês, foi pago apenas no dia 16. Trabalhadores dos outros setores não participaram da manifestação e nem receberam seus salários e demais direitos atrasados, mas tiveram que ficar no lugar dos cozinheiros em paralisação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O RH mandou uma mensagem para nós, dizendo que queria fazer uma reunião. Nisso, chamamos o sindicato e prontamente foram nos apoiar”, afirma uma trabalhadora que preferiu não se identificar. “Estamos sofrendo represálias, só hoje foram despedidas três pessoas”, completa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Existe um &lt;a href=&quot;https://ge.globo.com/sp/campinas-e-regiao/futebol/times/ponte-preta/noticia/2023/02/07/justica-suspende-execucoes-de-acoes-trabalhistas-contra-a-ponte-valor-chega-a-quase-r-20-milhoes.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;extenso histórico de problemas do time com seus trabalhadores&lt;/a&gt;. Em fevereiro de 2023, o Tribunal Regional do Trabalho da 15° Região (TRT-15) tinha em curso 114 processos trabalhistas nos quais Ponte Preta era parte, sendo 27 processos em fase de execução definitiva, somando R$8,64 milhões a indenizar, e 38 processos em execução provisória, totalizando R$11,1 milhões a indenizar. Os casos são similares: atrasos e falta de pagamento de direitos trabalhistas. Elvis, um dos principais nomes do time, adiciona oito milhões de reais à conta. Após três meses de atraso salarial, dois anos sem receber o FGTS, dentre outros direitos, &lt;a href=&quot;https://ge.globo.com/sp/campinas-e-regiao/futebol/times/ponte-preta/noticia/2026/01/22/elvis-cobra-r-8-milhoes-da-ponte-na-justica-e-pede-rescisao-por-falta-de-pagamento.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o jogador entrou na justiça contra a Ponte Preta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em revolta contra a direção do clube e seu desdém com os empregados, a torcida pontepretana organizou dois atos na noite desta segunda-feira (19/01/2026), com diversos cartazes e faixas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando os funcionários decidem tomar as rédeas da situação e exigir os seus direitos conquistados ao longo da história, a decisão da administração do clube é a mais simples: expulsá-los; ignorando que os trabalhadores dependem apenas de seu salário para garantir a sua sobrevivência e o quão difícil pode ser conseguir outro emprego.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Marcha Trans pelo Bem Viver reúne organizações e apoiadores em Londrina (PR)]]></title>
            <description><![CDATA[Sob o lema de dignidade, visibilidade e inclusão, a Marcha Trans percorreu um trecho do centro até a Concha Acústica, espaço público onde foram realizadas apresentações culturais e falas de lideranças.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/2RTHhb-marcha-trans-pelo-bem-viver-reune-organizacoes-e-apoiadores-em-londrina-pr</link>
            <guid isPermaLink="false">2RTHhb</guid>
            <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marchatranslondrina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Cecília França / Jornalista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 25 de janeiro, centenas de pessoas se reuniram no centro de Londrina (PR) para a 2ª edição da Marcha Trans pelo Bem Viver, mobilização que ocupou as ruas da cidade com o objetivo de reivindicar direitos, combater a transfobia e fortalecer a visibilidade da comunidade trans e travesti local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concentração começou no início da tarde na área do chafariz, no Calçadão, onde militantes, familiares, amigos e apoiadores se juntaram com faixas e cartazes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o lema de dignidade, visibilidade e inclusão, a Marcha Trans percorreu um trecho do centro até a Concha Acústica, espaço público onde foram realizadas apresentações culturais e falas de lideranças.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Direitos, políticas públicas e visibilidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Organizada pela Frente Trans de Londrina, a marcha integrou o calendário do Mês da Visibilidade Transexual, mês dedicado a destacar as lutas, conquistas e desafios da população trans e travesti no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o evento, participantes destacaram a necessidade urgente de políticas públicas concretas nas áreas de saúde, educação, trabalho, moradia, cultura e assistência social, além de medidas que enfrentem a violência e a exclusão social sofridas historicamente por pessoas trans e travestis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Frente Trans enfatizou a participação de outros coletivos e movimentos sociais, além de projetos universitários e organizações não governamentais, que contribuíram para ampliar o alcance da mobilização.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cultura e resistência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ao longo do trajeto e nas atividades finais na Concha Acústica, a Marcha Trans combinou tom de protesto com celebração cultural. Apresentações artísticas de artistas locais reforçaram a ideia de que a luta por direitos também passa pela afirmação de identidades e narrativas positivas sobre a população trans e travesti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Participantes relataram que o sentimento predominante foi de união e resistência, reforçando que mobilizações como esta são espaços de encontro comunitário e de visibilidade política e social para uma população frequentemente marginalizada.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques à população trans e travesti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em 2023, ocorreu um aumento de mais de 170% de projetos de lei (PL) anti-trans referente ao período 2019-2022. Esses PLs são aliados a outros acessórios, todos protagonizados pela extrema-direita, buscando criar as bases para um verdadeiro genocídio da população trans e travesti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses projetos buscam a segregação do acesso da população trans e travesti aos espaços públicos e privados, impedem a veiculação pública de sua imagem, restringem e criminalizam seu acesso à saúde especializada e criam todo um arcabouço penal para encarcerar essa população, seja por viver plenamente em sociedade, seja em decorrência do aumento da punitividade às pessoas mais marginalizadas, buscando, inclusive, criar espaços prisionais segregados apenas para essa população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ademais, o Governo Lula, ao manter o projeto herdado do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) de identificação obrigatória de “sexo” via nova Carteira de Identidade Nacional (CIN), aprova o primeiro passo, pois resulta na identificação de qualquer pessoa que desvie dos padrões de gênero.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta continua&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É preciso iniciar um duro enfrentamento, por parte de todos os organismos populares e públicos, a todas as formas de opressão e discriminação. Enquanto não haja igualdade absoluta no acesso à educação e no mundo do trabalho, defendemos a aplicação de cotas sociais, étnico-raciais, de gênero, para pessoas trans, travestis e com deficiência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso coibir toda forma de discriminação racial, de gênero e de sexualidade, por meio de medidas tanto coercitivas quanto pedagógicas. Defendemos uma sociedade em que a diversidade da vida humana seja plena, em sua dimensão afetiva e de identidade pessoal e coletiva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Enlameado em escândalos de corrupção, Ratinho Júnior continua obstinado em vender a estatal de tecnologia Celepar]]></title>
            <description><![CDATA[Como já denunciado anteriormente pela nossa redação, privatizações e contratos sem licitação tornaram-se marcas registradas do governo atual paranaense que vangloria-se de ser o estado que mais fez concessões, privatizações e PPPs do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/dmNtMk-enlameado-em-escandalos-de-corrupcao-ratinho-junior-continua-obstinado-em-vender-a-estatal-de-tecnologia-celepar</link>
            <guid isPermaLink="false">dmNtMk</guid>
            <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/celepar_ratinho.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O governador Ratinho Jr durante lançamento do aplicativo Sou Paraná Conecta, desenvolvido pela Celepar. Reprodução/Foto: Roberto Dziura Jr/AEN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O processo de privatização da Companhia de Tecnologia da Informação e Comunicação do Paraná (Celepar) segue conturbado, com reviravoltas frequentes. No último dia 23 de janeiro (sexta-feira), os favoráveis a venda &lt;a href=&quot;https://www.parana.pr.gov.br/aen/Noticia/Tribunal-de-Contas-do-Parana-libera-processo-de-desestatizacao-da-Celepar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comemoraram a liberação do processo &lt;/a&gt;previamente suspenso pelo Tribunal de Contas do Estado (TCE-PR), no gabinete do conselheiro Durval Amaral, devido a falta de estudos e ações de contenção de risco mínimas, vide a transferência de diversos dados sensíveis da população paranaense para as mãos do mercado. Entretanto, no dia 28 de janeiro, o &lt;a href=&quot;https://gazetadoparana.com.br/artigo/tce-suspende-leilao-da-celepar-por-risco-a-fiscalizacao-e-ao-tratamento-de-dados-da-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TCE voltou a suspender a venda&lt;/a&gt; através de um despacho do conselheiro Fabio de Souza Camargo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mais recente decisão destaca que existem cerca de 114 sistemas classificados como manipuladores de dados de segurança pública administrados ativamente pela Celepar. A privatização pode acarretar em exposição e/ou transferência indevida de dados sensíveis da população paranaense referente a segurança. O processo seguirá suspenso até o encerramento da fiscalização com entrega de relatório final pela 6ª Inspetoria de Controle Externo, que fiscaliza contratos referentes a tratamento de dados sensíveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A venda da Celepar é missão declarada do governador Ratinho Júnior, que visa ser o primeiro a realizar com sucesso a entrega de uma empresa pública brasileira do ramo da tecnologia à iniciativa privada - objetivo esse semelhante ao do ex-presidente Bolsonaro em seus ataques à Empresa Nacional de Inteligência em Governo Digital e Tecnologia da Informação (SERPRO).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como já denunciado anteriormente pela &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/HQZlL8-privatizacoes-e-contratos-sem-licitacao-viram-marca-do-governo-ratinho-junior-psd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nossa redação&lt;/a&gt;, privatizações e contratos sem licitação tornaram-se marcas registradas do governo atual paranaense que vangloria-se de ser o estado que mais fez concessões, privatizações e PPPs do país. Do bojo de empresas estatais a gestão vendeu: Sercomtel (telefonia); Copel Telecom (internet e fibra óptica); Copel (energia elétrica); Sanepar (saneamento de águas). Outro alvo dos ataques neoliberais são as escolas estaduais, privatizadas através do programa Parceiro da Escola, o qual &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/raLicK-ratinho-jr-quer-acabar-com-a-escola-publica-avanca-a-privatizacao-no-parana&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;será ampliado para englobar mais 97 unidades escolares&lt;/a&gt; além das 82 já vendidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Agência Nacional de Proteção de Dados (ANPD) &lt;a href=&quot;https://capitaldigital.com.br/anpd-alerta-stf-sobre-riscos-a-protecao-de-dados-em-possivel-privatizacao-da-celepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formalizou pedido&lt;/a&gt; ao Supremo Tribunal Federal (STF) para que possa participar enquanto amigo da corte em processo que discute os impactos da “desestatização” da Celepar, segundo a entidade processos envolvendo dados públicos exigem atenção redobrada sob a ótica da proteção de dados e dos direitos fundamentais. Ademais, argumenta que a matéria envolve diretamente a interpretação e a aplicação da Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD), o que fortalece a posição da fiscalizadora como essencial ao debate institucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aposta no enfrentamento jurídico é também da &lt;a href=&quot;https://www.assembleia.pr.leg.br/comunicacao/noticias/lider-da-oposicao-destaca-decisao-do-tce-pr-de-avaliar-suspensao-da-privatizacao-da&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oposição ao governo do estado&lt;/a&gt; na ALEP, liderada pelo Deputado Arilson Chiorato (PT), em conjunto ao Comitê dos Trabalhadores da Celepar - através da &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/salveseusdadospr/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;campanha Salve Seus Dados PR&lt;/a&gt;. Para a oposição, manter a Celepar pública é garantir soberania digital, proteção da privacidade dos cidadãos e continuidade dos serviços com transparência; indo de encontro ao discurso publicitário do Governo Federal sobre a temática de soberania nacional.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Escândalos de corrupção não deixam dúvida dos riscos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O envolvimento de Ratinho Júnior em escândalos de corrupção e irregularidades desde o início do seu mandato, agrava o potencial risco de venda dos dados hoje resguardados pela estatal. O comprador da Copel Telecom, Nelson Tanure, foi &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/comprador-da-copel-telecom-e-alvo-da-pf-e-oposicao-cobra-ratinho-junior/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um dos alvos&lt;/a&gt; da segunda fase da operação Compliance Zero, deflagrada pela Polícia Federal para investigar as irregularidades cometidas pelo Banco Master. O Ministério Público Federal (MPF) no Paraná &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/mpf-abre-investigacao-para-apurar-supostas-irregularidades-na-sanepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;abriu investigação&lt;/a&gt; sobre denúncias de corrupção na Sanepar, diante de uma série de áudios divulgados desde dezembro que tratam da suposta prática de &quot;rachadinha&quot; na empresa, com objetivo de cobrir um rombo da campanha à reeleição do governador em 2022.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ratinho_gabrielmassa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Da esquerda à direita: o apresentador Ratinho, o governador Ratinho Jr e Gabriel Martinez Massa. Reprodução/Foto: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/socio-do-irmao-de-ratinho-jr-ganhou-licitacoes-no-valor-de-r-146-milhoes-com-a-celepar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Outra polêmica recente&lt;/a&gt;, deve-se à sociedade entre Gabriel Martinez Massa, irmão do Ratinho Júnior, com o dono da Linea Tecnologia, que venceu quatro licitações na Celepar no total de R$146 milhões. Gabriel aparece como um dos proprietários da TLA Brasil Tecnologia em Monitores Ltda, com sede em São José dos Pinhais. O outro proprietário é Rodolfo de Souza Aires, proprietário da Linea Tecnologia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O discurso de “soberania digital” frente aos interesses das grandes corporações&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É fundamental o enfrentamento ao processo de venda da estatal de TI e o fortalecimento da luta dos trabalhadores da Celepar, que se auto-organizaram para além do sindicato. Não podemos perder o horizonte, entretanto, que as empresas públicas de tecnologia não são de fato soberanas perante a influência direta das big techs estadunidenses e seus interesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como apresentado por Everton Rodrigues na matéria &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/tecnologiaemdisputa/serpro-brasil-esta-vendendo-sua-soberania-digital/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Serpro: Brasil está vendendo sua soberania digital?”&lt;/a&gt; publicada no jornal Outras Palavras, a “nuvem soberana” &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/gestao/pt-br/assuntos/noticias/2025/se/na-soberania-digital-brasil-consolida-a-nuvem-de-governo-como-passo-para-a-independencia-e-a-protecao-de-dados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;promovida pelo Governo Federal&lt;/a&gt; como “passo para a independência de dados” é, na verdade, um instrumento do colonialismo digital operante no nosso país. Os sistemas utilizados são fechados, não auditáveis e baseados em licenças temporárias firmadas com empresas estrangeiras. Devido ao &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2019-nov-22/limite-penal-cloud-act-quando-investigacao-nuvens-americanas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cloud&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2019-nov-22/limite-penal-cloud-act-quando-investigacao-nuvens-americanas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Act&lt;/a&gt;, as empresas imperialistas possuem diversos mecanismos legais para, a qualquer momento, acessar, mover e copiar dados, alegando cumprimento de leis dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Paraná, o governo &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/parceria-com-o-google-viracontratacoes-sem-licitacao-no-parana/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contratou&lt;/a&gt; por R$ 90 milhões serviços de monitoramento de imagens do Google através da Celepar, sem a necessidade de licitação -  assinado em julho de 2025 pelo presidente do Google Cloud para a América Latina, Eduardo López, e pelo presidente da Celepar, André Gustavo Garbosa, o contrato 4023/2025 transformou a estatal em uma revendedora dos produtos da big tech.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O objetivo é que as câmeras de vigilância espalhadas por todo estado deixem de depender exclusivamente do monitoramento humano, passando a adotar recursos de Inteligência Artificial (IA) e reconhecimento de padrões para pesquisar características de pessoas foragidas ou desaparecidas, por exemplo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfrentar intervenções estrangeiras no país e nossa dependência tecnológica, deve exigir defendermos “construir data centers com alternativas digitais verdadeiramente soberanas, com softwares livres, códigos abertos e governança comunitária ou pública”, como aponta Rodrigues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nosso vizinho, Uruguai, conta com um data center 100% público, criado a partir de software livre, alimentado por fontes renováveis e totalmente independente. Apostas semelhantes, de abandono dos contratos com as big techs e investimento na superação da dependência digital, são feitas por &lt;a href=&quot;https://engenhariae.com.br/tecnologia/governo-alemao-adota-softwares-de-codigo-aberto-e-abandona-microsoft&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;países capitalistas europeus como Alemanha, Dinamarca&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://pt.euronews.com/next/2026/01/27/franca-abandona-microsoft-teams-e-zoom-e-opta-por-plataforma-soberana-por-razoes-de-segura&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;França&lt;/a&gt; - que tentam abandonar softwares estrangeiros, como Microsoft Teams e Google Drive, adotando soluções locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O movimento de combate a privatização da Celepar, assim como das outras estatais do ramo, deve buscar o horizonte de verdadeira emancipação tecnológica brasileira e superação do nosso status de colônia digital dos países imperialistas. Precisamos ir para ofensiva exigindo o fim dos contratos leoninos com as corporações estrangeiras, investimento em pesquisa e educação, novos concursos públicos, fim da terceirização e da precarização, criação de um projeto de país que aproveite suas terras raras e torne-se verdadeira potência soberana no meio da tecnologia e informação, com soluções nacionais de softwares de ponta, redes sociais, semicondutores e IA.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Novo aumento da passagem de ônibus em Campinas causa indignação]]></title>
            <description><![CDATA[O anúncio do ajuste foi feito pela Prefeitura de Campinas junto à Transurc (a entidade privada que reúne as empresas de ônibus da cidade), no penúltimo dia do ano, discretamente em meio às festas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/lATmi3-novo-aumento-da-passagem-de-onibus-em-campinas-causa-indignacao</link>
            <guid isPermaLink="false">lATmi3</guid>
            <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/campinasterminaltarifazero.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Terminal Central após ato do dia 14 de janeiro de 2026. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por L. Lemos&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 14 de janeiro, os trabalhadores e estudantes da região metropolitana de Campinas (SP) realizaram uma manifestação no Terminal Central de Campinas, a primeira de uma série de atos convocados em resposta ao aumento do valor da passagem de ônibus. Desde então, novos protestos se seguiram com o segundo do ano sobre o tema, no dia 29 de janeiro, mostrando que a revolta não foi um episódio isolado, mas o início de um processo contínuo de mobilização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O anúncio do ajuste foi feito pela Prefeitura de Campinas junto à Transurc (a entidade privada que reúne as empresas de ônibus da cidade), no penúltimo dia do ano, discretamente em meio às festas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Bilhete Único Comum passou de R$5,70 para R$6, o Vale-Transporte foi de R$6,20 para R$6,50 e o Bilhete Universitário foi de R$2,85 para R$3. A tarifa está acima do preço de quase todas as capitais. Para quem pega o ônibus duas vezes por dia, cinco dias por semana, o gasto mensal chega a absurdos R$240,00 para o Bilhete Único Comum, R$260,00 para o Vale-Transporte e R$120,00 para o Bilhete Único Universitário mensal. Isso representa 15%, 16% e 7,5%, respectivamente, do salário mínimo anunciado para 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tudo isso para um serviço que sofre com superlotação, frotas reduzidas e estrutura precária. Cada aumento da passagem amplia os gastos que trabalhadores e estudantes têm para se locomover, dificultando o acesso à cidade e limitando o direito de ir e vir.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mas afinal, para onde vai o dinheiro da passagem?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em 2025, o valor destinado inicialmente ao transporte público de Campinas foi de R$139 milhões, porém acabou totalizando R$218 milhões, conforme &lt;a href=&quot;https://diariodotransporte.com.br/2025/12/30/tarifas-do-transporte-coletivo-de-campinas-sp-sobem-a-partir-de-1-de-janeiro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do Diário do Transporte, sendo uma parte destinada à Emdec (Empresa Municipal de Desenvolvimento de Campinas) e outra ao subsídio de empresas como as que fazem parte da Transurc. Sendo essas empresas privadas, a pergunta que fica é: por que empresas que dão lucro recebem milhões do município para funcionar e ainda cobram passagem?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa questão demonstra uma contradição central: enquanto o transporte público é essencial para o funcionamento da cidade, ele ainda se mantém subordinado a uma dinâmica de lucro, mesmo sendo sustentado por financiamento municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi a partir dessa contradição que as demandas do povo organizado nos protestos não se limitaram apenas a se opor ao aumento da passagem, mas também a defender o passe livre para toda a região, até porque não existe justificativa para a população pagar duas vezes pelo mesmo serviço (pela tarifa e pelos impostos), que ainda falha em oferecer qualidade e disponibilidade para a região metropolitana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é por acaso que a pauta do povo organizado não se limita à revogação do aumento. Entre os trabalhadores e estudantes e movimentos que constroem a mobilização, a defesa da Tarifa Zero aparece como resposta direta à realidade vivida na região. Em frente a um sistema caro, que já é subsidiado com recursos públicos e ainda assim incapaz de garantir acesso pleno à cidade, a gratuidade não é uma benevolência, mas sim uma necessidade da população.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a Tarifa Zero?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O transporte público é um direito fundamental. Com isso em mente, a tarifa, mesmo antes do aumento, serve como um imposto aplicado duas vezes para a população que mais paga impostos proporcionalmente no Brasil: os trabalhadores. Se o transporte já é sustentado pelo contribuinte, não existe motivo para haver qualquer tarifa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais do que somente aliviar o bolso, a Tarifa Zero redefine quem pode acessar a cidade. Essa mudança interfere diretamente no tempo de vida, na possibilidade de circular, estudar, trabalhar e ocupar os espaços urbanos. Em um sistema onde a tarifa funciona como barreira diária, a gratuidade rompe com a lógica que isola boa parte do povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, a defesa da tarifa zero não resolve a principal contradição do transporte público enquanto ele continuar sob o controle de empresas privadas. Sem a estatização do sistema de transportes, a tarifa zero só mantém uma transferência direta de recursos públicos para o bolso de investidores privados, mantendo inalterada a lógica do lucro que historicamente precariza o serviço.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a estatização?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A estatização vem como uma resposta imediata às contradições apresentadas. Enquanto o sistema continuar sob o controle do setor privado, mesmo sustentado pelo financiamento público, continuará guiado para dar lucro a seus donos, e não pela necessidade da população trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessa situação, o município arca com os custos, mas não tem controle total sobre a operação, o planejamento das linhas, a renovação da frota e a qualidade geral do serviço. Dessa forma, o transporte público continua precarizado e sem atender às necessidades dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém a estatização não se coloca apenas como medida administrativa, mas como uma mudança necessária para que o transporte pare de servir aos interesses privados e passe a ser planejado conforme as necessidades do povo. Sem o controle público, o sistema segue não servindo a quem deveria, a população da região metropolitana de Campinas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A quem esse sistema serve?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Analisando a forma como o transporte público funciona na Região Metropolitana de Campinas, fica claro que ele não foi desenvolvido para atender às necessidades da população. A organização do sistema faz com que as linhas, horários e investimentos sigam condicionados à rentabilidade das empresas, e não à demanda da população que depende diretamente do serviço para trabalhar, estudar, ter seu tempo de lazer ou mesmo exercer seu direito de ir e vir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sistema, o deslocamento do povo é tratado como custo, não como direito. Linhas superlotadas, intervalos longos e cortes em trajetos vistos como menos lucrativos se tornam projeto, e não erros ocasionais. Quanto mais se gasta com manutenção, renovação de frota ou com remuneração e condições dignas para os motoristas, menos os empresários lucram. Assim, a população segue sofrendo com a precarização e a queda da qualidade de vida, enquanto os empresários mantêm seus lucros assegurados por contratos, subsídios e reajustes tarifários.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a região metropolitana de Campinas se revolta?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para a população da região metropolitana de Campinas, o aumento passa a ser ainda mais absurdo quando comparado a outras grandes cidades do país. Mesmo antes do aumento, o valor cobrado na região já era maior do que o praticado em diversas capitais do Brasil, cidades com malhas de transporte mais amplas, mais território e custos operacionais superiores. Na prática, a população paga mais para utilizar um sistema fragmentado, com longos tempos de espera e integração limitada. Isso escancara que o problema não é apenas o aumento, mas a discrepância proposital entre o que se cobra e o que é oferecido, por conta do lucro de quem enriquece explorando um serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário, o ato realizado em Campinas não aparece como reação isolada, e sim como resultado de uma revolta acumulada e justificada. O povo sente diariamente o peso da tarifa e a falta de qualidade do transporte público. A manifestação no Terminal Central expressa essa insatisfação em sua forma organizada: o ódio da população, não como selvageria, mas como uma luta por mudança.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que se organizar?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O aumento da passagem não gera apenas uma indignação abstrata; ele é sintoma de um sistema que não serve àqueles que o sustentam, o povo. A raiva de esperar longamente em pontos cheios, de perder tempo de vida em ônibus lotados e sem manutenção e de pagar caro por um serviço que os deixa na mão todos os dias não nasce do nada e tampouco é irracional; ela é fruto de uma realidade a ser transformada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a organização da população é o que transforma o ódio em mudança real. Sem isso, a revolta se dispersa ou é reduzida a picos isolados. Com trabalhadores e estudantes se organizando para atos como o do dia 14, a indignação passa a ter direção, continuidade e objetivo. Apenas com a pressão da população é possível mudar esse sistema no qual estamos inseridos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Lula e a distribuição de renda: como criar ilusões sobre um “capitalismo humanizado”]]></title>
            <description><![CDATA[O Brasil pintado por Lula é um sonho alucinado, que parece querer impor à realidade social brasileira uma máscara de sucesso e avanço que absolutamente não se verifica na sociedade.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7z7jrc-lula-e-a-distribuicao-de-renda-como-criar-ilusoes-sobre-um-capitalismo-humanizado</link>
            <guid isPermaLink="false">7z7jrc</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/54993010210_37cca243a5_o.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert / PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gabriel Lazzari&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em dezembro de 2025, a Carta Capital lançou, com grande destaque, um “artigo” escrito pelo presidente da República, “O crescimento vem da distribuição”. Tratado com pompa e circunstância pela mídia governista, Lula trabalha para, mais uma vez, apontar para os problemas secundários como se fossem principais e simplesmente se calar sobre os problemas principais de fato. O Brasil pintado por Lula é um sonho alucinado, que parece querer impor à realidade social brasileira uma máscara de sucesso e avanço que absolutamente não se verifica na sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise internacional do capitalismo aumentou o fardo sobre os ombros dos trabalhadores. Desde que esse ciclo se iniciou, em 2008, só o que vemos são cortes de direitos e ataques diretos à população trabalhadora, em nível global. No Brasil de Lula, existe “valorização dos trabalhadores” e “reconhecimento do andar de baixo”; no mundo real, vimos a Reforma Trabalhista de 2017 acabar com uma série de proteção aos trabalhadores, dificultando a sindicalização, permitindo a terceirização irrestrita e abrindo espaço para a “pejotização”, que nada mais é do que fraude trabalhista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os dados do desemprego, mencionados pelo presidente, são um resultado direto disso: dos aproximadamente 100 milhões de “ocupados”, 38% são de trabalhadores na informalidade, sem proteção previdenciária ou direitos trabalhistas. Além disso, as estatísticas oficiais do desemprego não incluem os “desalentados”, considerados aqueles que já desistiram de buscar emprego, que somam mais de 2 milhões de brasileiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se nos dados sobre valorização do trabalhador já podemos ver o quão equivocado é a visão de Lula, a situação torna-se ainda pior quando ele defende, em seu artigo, o Novo Teto de Gastos. Falando em “tirar o país do caos orçamentário” “sem precisar parar o investimento”, Lula simplesmente mente. O Novo Teto de Gastos exige da União um retrocesso nos investimentos públicos, que tem afetado diretamente os direitos sociais – vejamos por exemplo, a política de aumento do salário mínimo, que segue insuficiente para o sustento digno de qualquer pessoa, ou os cortes no orçamento para a educação. Além disso, o que o presidente omite em seu artigo é que uma parte significativa dos “investimentos” sob o Novo Teto de Gastos está direcionada à privatização de empresas públicas, em diversos casos com investimento do BNDES. Mesmo para quem defende que o foco deva ser a “redistribuição de renda”, a política do atual governo caminha no sentido contrário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas, sob uma visão científica, a desigualdade de renda não é senão um sintoma do próprio modo de produção capitalista. Para Lula, emulando o receituário neoliberal, “Quando os mais pobres têm mais renda disponível [...] o mercado de consumo se aquece, puxa a produção e a geração de empregos”. A “renda disponível” do presidente não é o aumento da força da classe trabalhadora a partir da luta de classes, que se reflete em ganhos salariais reais, mas desoneração de impostos. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o “ciclo vicioso” é, mesmo nos melhores casos, uma ilusão na estabilidade do capitalismo: o “puxar da produção” e a “geração de empregos” só se produzem se existe uma vantagem concorrencial, ou seja, uma taxa de lucro média sendo produzida por esses setores que compense esse investimento pelos capitalistas. Mesmo nesse caso, as próprias contradições do capitalismo gerarão um novo momento de queda da taxa de lucro média e um novo ciclo de superprodução e crise. As “esperanças” do presidente em um capitalismo que cresça para sempre não passam de uma fantasia e acabam por desviar os trabalhadores da luta contra os próprios capitalistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se isso é verdade para qualquer país, a economia monopolista dependente do Brasil ainda enfrenta outras contradições: a burguesia brasileira, ao mesmo tempo sócia subordinada do grande capital imperialista e, ela própria, buscando expandir seus capitais para outros países, busca extrair ainda mais valor do trabalho, para financiar sua posição historicamente subordinada nas disputas globais em um outro patamar. O papel intermediário do Brasil na cadeia imperialista global produz precisamente os interesses da nossa burguesia, que, diferentemente do que coloca o presidente, tem avançado rapidamente contra conquistas históricas da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A solução não é a da distribuição de renda. Mesmo como paliativo, essa visão apenas desarma os trabalhadores para a próxima crise que virá, porque o capitalismo é um sistema que se reproduz exatamente através de crises cíclicas, não pode ser “humanizado”. Isso não quer dizer que não desejemos que a situação da classe trabalhadora melhore, mas não podemos dourar a pílula – a distribuição de renda que não seja fruto da luta dos trabalhadores não desenvolve entre a nossa classe as condições subjetivas de que precisemos, ou seja, a consciência e a organização dos trabalhadores não para reformar o capitalismo, mas para acabar com ele, para uma Revolução Socialista no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É apenas no curso da construção do socialismo que o crescimento econômico pode, de fato, ser benéfico para toda a sociedade. Não por ele vir “da distribuição”, como quer Lula, mas por efetivamente o controle operário e o planejamento centralizado darem as condições para que esse crescimento seja feito nos interesses dos trabalhadores e não da geração de lucro para os monopólios.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ataque à Venezuela escancara a nova fase da disputa imperialista pela hegemonia global]]></title>
            <description><![CDATA[A base factual da ofensiva imperialista revela, mais uma vez, a completa anulação do direito internacional pela força bruta do capital monopolista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ahjEfb-ataque-a-venezuela-escancara-a-nova-fase-da-disputa-imperialista-pela-hegemonia-global</link>
            <guid isPermaLink="false">ahjEfb</guid>
            <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/protestodf_venezuela.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto em frente ao Consulado Americano em Brasília, 5 de janeiro de 2026. Foto: Luciano Rocha / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A agressão militar direta dos Estados Unidos contra a República Bolivariana da Venezuela, culminando no sequestro do presidente Nicolás Maduro e da primeira-dama Cília Flores, marca um ponto de inflexão na geopolítica mundial e expõe a face mais crua e desesperada do imperialismo em sua fase de crise e declínio hegemônico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ataque, deflagrado na madrugada de 3 de janeiro, com bombardeios criminosos sobre Caracas e outros pontos estratégicos do país, não é um evento isolado, mas o ápice de uma escalada belicista que vinha sendo gradualmente preparada e anunciada por Washington. Iniciou-se sob o pretexto de uma suposta “luta contra o narcotráfico” e da ‘clássica’ e cínica “defesa da democracia”; todavia, ao avançar das operações, sequestros de navios e embarcações e aumento no número de fatalidades, o presidente dos EUA, Donald Trump, e a vencedora do Prêmio Nobel da Paz 2025, María Corina Machado, não esconderam o projeto de entrega total e irrestrita das reservas de petróleo e refinarias venezuelanas ao capital estadunidense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A base factual da ofensiva imperialista revela, mais uma vez, a completa anulação do direito internacional pela força bruta do capital monopolista. A detenção violenta e ilegal de Maduro e Flores, com seu transporte e encarceramento nos Estados Unidos, foi precedida por uma série de ações de guerra não declarada que se estenderam por meses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o final de 2025, o Mar do Caribe se converteu em um palco de ameaças militares ostensivas, com o maior destacamento naval dos EUA em décadas, liderado pelo porta-aviões USS Gerald Ford. Sob o pretexto de combate ao tráfico de drogas, embarcações sob a bandeira venezuelana foram bombardeadas e, ainda em dezembro de 2025, petroleiros que transportavam o óleo venezuelano foram sequestrados, intensificando as sanções unilaterais e criminosas contra a indústria petrolífera do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O pretexto do narcotráfico, utilizado para indiciar e sequestrar Maduro, ecoa a tática imperialista empregada contra o Panamá em 1989, quando o líder militar Manuel Noriega foi deposto e capturado sob acusações semelhantes. A história do intervencionismo estadunidense na Venezuela se repete como tragédia anunciada, onde a acusação de envolvimento com cartéis de drogas serve como cortina de fumaça para o verdadeiro objetivo: a usurpação da maior reserva de petróleo do mundo e a imposição do controle econômico, político e militar sobre o continente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A declaração de Donald Trump, que os Estados Unidos governarão a Venezuela até que se complete uma suposta “transição” de poder, escancara o projeto imperialista de dominação absoluta na região. A Venezuela é utilizada como um recado para ameaçar outras nações soberanas da América Latina, como Cuba e o México, e para reafirmar o domínio estadunidense em países da periferia do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ofensiva militar contra a Venezuela não pode ser compreendida fora do contexto da Nova Estratégia de Segurança Nacional dos Estados Unidos, que sinaliza uma intensificação da concorrência interimperialista e uma escalada das guerras em escala global. Esta nova fase do imperialismo estadunidense é marcada por uma transição da primazia do econômico para uma postura mais abertamente bélica e hostil, impulsionada pela crise de sua hegemonia e, sobretudo, pelo avanço incontestável do capital chinês em setores estratégicos da fronteira tecnológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O documento da Estratégia de Segurança Nacional é explícito ao reconhecer a ascensão da China como uma ameaça à supremacia global dos EUA, descrevendo a relação entre os dois países como a de “quase pares”. A China, que se tornou a segunda maior potência econômica mundial e parceiro comercial de primeira importância de nações estratégicas como Brasil, Peru e Chile, desafia o domínio estadunidense ao fortalecer blocos subimperialistas como o BRICS, que agora inclui potências do setor energético como Arábia Saudita, Irã e Emirados Árabes. A Venezuela, com sua prioridade de exportação de petróleo para a China, torna-se um alvo crucial nessa disputa, pois o controle de seus recursos energéticos e minerais estratégicos é vital para a manutenção da supremacia tecnológica e industrial dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Estratégia de Segurança Nacional visa manter ou alcançar a supremacia global em áreas como armas nucleares, economia, base industrial, setor energético, ciência e tecnologia. O foco no Indo-Pacífico e a busca pela “superioridade militar” sobre a China, juntamente com a garantia de “cadeias de suprimento seguras e confiáveis e acesso a materiais críticos”, demonstram que a disputa não é mais apenas por mercados, mas pelo aquecimento da disputa por controle direto das fontes de energia e das matérias-primas essenciais para a produção de alta tecnologia, como as terras raras, concentradas em grande parte na América do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O imperialismo estadunidense, incapaz de persuadir por meio do ferramental econômico que dispõe e dos ativos de sua própria indústria, recorre à força militar para impor seus interesses e conter a mudança no equilíbrio de poder global. A agressão à Venezuela é, acima de tudo, uma agressão ao povo venezuelano, uma violação flagrante de sua soberania, manifestando a fase brutal das disputas imperialistas, onde a guerra se torna o instrumento preferencial para a defesa da hegemonia em declínio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa conjuntura de crise na disputa entre as potências imperialistas escancara o cenário de turbulência e contradições que expõe com mais veemência a decadência do sistema capitalista. A incapacidade do mundo de impedir concretamente uma intervenção militar norte-americana expõe a fragilidade da chamada “multipolaridade” e a ineficácia dos organismos internacionais e, sobretudo, dos blocos russo e chinês diante do militarismo estadunidense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da escalada belicista dos EUA, a resposta dos partidos comunistas e operários de todo o mundo é categórica: a condenação enérgica da agressão militar e do sequestro de Maduro, a exigência de sua liberdade imediata e o fim do ataque. A solidariedade ativa com o povo venezuelano é uma necessidade imperiosa e uma resposta contundente à agressão imperialista é crucial para a defesa da soberania e da paz não somente na América Latina e no Caribe, mas no mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos dias seguintes à agressão militar, trabalhadores do mundo todo, inclusive no Brasil, prestaram solidariedade junto ao povo venezuelano, que encheram as ruas de Caracas, com faixas e cartazes com os dizeres “os mísseis de Gaza são os mesmos no Caribe”, ”morte ao imperialismo yankee” e “não à intervenção na América Latina e Caribe”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contando com o apoio dos venezuelanos, Delcy Rodríguez, a atual presidente da Venezuela, e vice de Nicolás Maduro, anunciou ações diplomáticas e concessões frente às exigências estadunidenses; além disso, a presidenta interina anunciou uma “reforma administrativa” fundindo pastas, anunciando novas chefias e deslocamentos internos no governo, inclusive no comando das Forças Armadas Nacionais Bolivarianas (FANB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conscientes de que a intervenção estadunidense não é, nem de longe, a resolução das crises internas envolvendo, inclusive, a perseguição de Maduro ao Partido Comunista da Venezuela, os trabalhadores venezuelanos rechaçaram por completo a investida imperialista na soberania da Venezuela e conclamaram o movimento comunista e operário internacional, as forças populares, democráticas e anti-imperialistas do mundo a se mobilizarem imediatamente em rejeição a esta nova e perigosa ofensiva militar e a expressarem sua solidariedade ativa com o povo venezuelano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta contra a agressão imperialista na Venezuela é, em última instância, a luta pela derrubada do capitalismo em decadência. A unidade da classe trabalhadora mundial contra a barbárie imperialista, sob a bandeira da autodeterminação dos povos, é o único caminho para garantir a construção de um futuro socialista para os povos oprimidos, livre da exploração e da guerra.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>