<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sat, 01 Nov 2025 01:09:23 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Eletrobras muda de nome e marca fase pós-privatização com demissão de 20 mil trabalhadores]]></title>
            <description><![CDATA[Agora chamada “Axia Energia”, a empresa tenta marcar um novo ciclo após a privatização concluída em 2022, que reduziu a participação da União para menos de 45% das ações com direito a voto.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iEY86a-eletrobras-muda-de-nome-e-marca-fase-pos-privatizacao-com-demissao-de-20-mil-trabalhadores</link>
            <guid isPermaLink="false">iEY86a</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/eletrobrasaxia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Alan Santos/PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Eletrobras, símbolo do setor elétrico brasileiro e por décadas uma das maiores estatais da América Latina, anunciou nesta semana uma mudança de nome e identidade visual. Agora chamada “Axia Energia”, a empresa tenta marcar um novo ciclo após a privatização concluída em 2022, que reduziu a participação da União para menos de 45% das ações com direito a voto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reestruturação da empresa vem acompanhada da demissão de cerca de 20 mil trabalhadoras e trabalhadores, o que representa uma fatia considerável do quadro funcional que a companhia possuía antes da privatização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Eletrobras foi privatizada durante o governo de Jair Bolsonaro (2019-2022), com forte resistência de sindicatos e movimentos populares. Na época, o governo argumentou que a venda era necessária para “reduzir o peso do Estado” e atrair investimentos privados para o setor energético.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado da privatização foi: aumento das tarifas de energia, perda de soberania sobre a gestão das hidrelétricas, fragilização das políticas de universalização do acesso à eletricidade, demissão em massa de trabalhadores e riscos crescentes do colapso do sistema elétrico brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança para “Axia Energia” foi apresentada como símbolo de uma “empresa mais ágil, moderna e sustentável”. O novo logotipo, nas cores azul e verde, busca se desvincular da imagem de estatal e reforçar a ideia de “eficiência de mercado”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, trabalhadores demitidos denunciam que a nova fase vem acompanhada de precarização das condições de trabalho, terceirizações e fechamento de escritórios regionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores, entidades sindicais e movimentos populares criticaram a mudança de nome como uma tentativa de apagar a história da estatal e mascarar as consequências da privatização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota pública, o &lt;a href=&quot;https://salveaenergia.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Salve a Energia”&lt;/a&gt;, um movimento nacional pela reestatização da Eletrobras, promovido pelo Coletivo Nacional dos Eletricitários, destacou que, “por trás da troca de nome, o que se tenta apagar é mais de seis décadas de história de uma empresa pública que estruturou o setor elétrico brasileiro e garantiu soberania energética ao país.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em várias capitais, sindicatos realizaram atos em frente a unidades da empresa, reivindicando a reestatização da Eletrobras e a reintegração imediata dos trabalhadores demitidos. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Eletrobras - hoje “Axia Energia” - foi responsável por mais de 30% da geração e 40% da transmissão de energia elétrica do país. Sua mudança de nome simboliza o aprofundamento do processo de privatização de setores estratégicos do Brasil, como é o caso do setor elétrico.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Necropsias das vítimas da chacina no Rio de Janeiro são realizadas de portas fechadas no IML]]></title>
            <description><![CDATA[Defensoria Pública, comissões de direitos humanos, RAAVE e parlamentares denunciam impedimento de acompanhamento das perícias. Mais de cem corpos foram necropsiados apenas com a presença do Ministério Público e da Polícia Civil — os mesmos órgãos que propuseram e executaram a operação que resultou na chacina nos Complexos da Penha e do Alemão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/T1GOqZ-necropsias-das-vitimas-da-chacina-no-rio-de-janeiro-sao-realizadas-de-portas-fechadas-no-iml</link>
            <guid isPermaLink="false">T1GOqZ</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/imlrj.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Divulgação/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a operação policial que deixou mais de 140 mortos nos Complexos da Penha e do Alemão, a Defensoria Pública do Rio de Janeiro (DPRJ) foi impedida de acompanhar as perícias dos corpos no Instituto Médico-Legal (IML). A ordem partiu da própria Polícia Civil, que justificou a decisão com base em “rotina técnica” e “ambiente controlado”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A coordenadora de Defesa Criminal da Defensoria, Rafaela Garcez, relatou ter sido barrada no acesso ao IML mesmo após decisão judicial que garantia a presença do órgão. Segundo ela, o objetivo da Defensoria é assegurar um mínimo de transparência diante de uma cena de crime “não preservada” pela própria polícia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O controle que a Defensoria busca é para aprimorar a qualidade da perícia, com o olhar de outros peritos que possam analisar melhor as circunstâncias das mortes. Já pedimos também as imagens das câmeras corporais dos policiais. A quem interessa impedir o acesso da Defensoria a esses corpos?”, questionou Garcez.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na tarde desta quinta-feira (30), o deputado federal Tarcísio Motta (PSOL-RJ) esteve no IML e denunciou publicamente o bloqueio à participação de agentes externos nas necropsias. Segundo ele, mais de 100 corpos foram necropsiados sem a presença da Defensoria ou das comissões de direitos humanos. Motta também destacou que o Ministério Público não poderia atuar como agente externo, já que foi o órgão que deu início à operação que culminou no massacre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os dias 29 e 30 de outubro, a Defensoria montou uma força-tarefa que atendeu 106 famílias das vítimas — mães, esposas e filhos que ainda aguardam respostas sobre as circunstâncias das mortes. O atendimento contou com apoio da RAAVE (Rede de Atenção a pessoas Afetadas pela Violência de Estado), que presta suporte jurídico e psicológico às famílias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 30, a Defensoria Pública da União (DPU) acionou o Supremo Tribunal Federal (STF), solicitando autorização para acompanhar as necropsias e realizar perícias independentes da Polícia Civil antes dos sepultamentos. O pedido foi encaminhado ao ministro Alexandre de Moraes, no âmbito da ADPF das Favelas, que busca limitar a letalidade policial no Rio de Janeiro — um limite que o Estado segue ignorando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda no mesmo dia, em reunião com movimentos sociais e parlamentares, a ministra dos Direitos Humanos, Macaé Evaristo, classificou a operação como “um horror inominável” e anunciou medidas emergenciais de acolhimento às famílias e proteção de testemunhas, especialmente crianças. Segundo ela, o governo federal pretende encomendar uma perícia independente para apurar as mortes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Segurança é direito de toda a população. Não adianta falar em segurança sem políticas públicas de saúde e educação”, afirmou a ministra durante visita às comunidades, acompanhada de Benedita da Silva (PT-RJ) e Glauber Braga (PSOL-RJ).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das declarações, o anúncio do governo federal não se traduziu em ações concretas. Uma perícia independente, se de fato estivesse em curso, deveria ter sido iniciada imediatamente, já que as cenas do crime foram alteradas — em muitos casos, pelas próprias famílias que foram obrigadas a procurar e recolher os corpos de seus entes nas matas, onde foram abandonados pela polícia. Além disso, com a conclusão das necropsias e a liberação dos corpos para sepultamento, torna-se inviável qualquer nova perícia sobre a causa das mortes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até o momento, cerca de 100 corpos já passaram por necropsia, e metade foi liberada às famílias — muitas sem informações completas sobre as circunstâncias da morte. O número elevado de vítimas levou o IML do Rio a transferir outros casos para Niterói, concentrando seus recursos apenas nas autópsias da operação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão da Polícia Civil, respaldada pelo governo estadual e pelo sistema de justiça, de impedir a presença de agentes externos nas perícias não é um ato técnico, mas político. Representa uma censura institucional, voltada a garantir que a versão oficial do Estado e das polícias prevaleça sem contestação — enquanto a verdade, mais uma vez, é negada à população e às famílias das vítimas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Movimentos realizam ato no RJ contra “Gratificação Faroeste” e Governador anuncia veto]]></title>
            <description><![CDATA[O ato, realizado como resposta à aprovação da “Gratificação Faroeste” pela ALERJ, parou o trânsito em direção ao Palácio Guanabara. Após pressão das ruas, intensificada por questionamentos da Defensoria Pública, MPF e STF, Castro anunciou recuo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/OAGoZS-movimentos-realizam-ato-no-rj-contra-gratificacao-faroeste-e-governador-anuncia-veto</link>
            <guid isPermaLink="false">OAGoZS</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/atorj_gratificacao.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta à &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4fLRV3-gratificacao-faroeste-o-retorno-de-uma-politica-que-aprofunda-o-exterminio-em-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovação do retorno da “Gratificação Faroeste”&lt;/a&gt; pela Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro (ALERJ), um conjunto de movimentos de familiares de vítimas da violência do Estado, de juventudes e de partidos políticos realizou, no dia 14 de outubro, uma marcha em direção ao Palácio da Guanabara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre as principais demandas do ato, estava destacada a necessidade de revogação imediata da bonificação por mortes que foi aprovada para policiais civis no Estado. A nova “gratificação faroeste” estabelecia o pagamento de um bônus que poderia variar de 10% a 150% sobre os vencimentos dos agentes de segurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Buscando responder às críticas levantadas pelos movimentos populares e partidos de esquerda e do campo progressista, deputados da base do Governo de Cláudio Castro (PL) passaram a se movimentar na ALERJ, visando garantir uma extensão das gratificações também aos policiais militares. Sem aceitar recuos, a tática da extrema-direita no parlamento fluminense seguia a linha de “dobrar a aposta”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, em entrevista concedida no dia 20 de outubro, Cláudio Castro anunciou, após sofrer pressões em diversos níveis – que vinham das ruas, de especialistas em segurança pública e do judiciário –, que &lt;a href=&quot;https://vejario.abril.com.br/cidade/governador-claudio-castro-vetar-gratificacao-faroeste/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vetará a proposta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A pressão das ruas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A concentração do ato de 14 de outubro foi organizada no Largo do Machado, no bairro do Catete, e foi marcada pela leitura do &lt;a href=&quot;https://www.change.org/p/manifesto-das-v%C3%ADtimas-da-pol%C3%ADtica-genocida-de-claudio-castro-chega-de-sangue&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Manifesto das vítimas da política genocida de Cláudio Castro: Chega de sangue!&lt;/a&gt;, construído e impulsionado por dezenas de organizações políticas, parlamentares, entidades estudantis e coletivos de luta antirracista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não se atendo apenas à luta contra o retorno da política de gratificação por mortes que havia, entre os anos de 1995 e 1998, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4fLRV3-gratificacao-faroeste-o-retorno-de-uma-politica-que-aprofunda-o-exterminio-em-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dobrado a média de mortes mensais em ações policiais&lt;/a&gt; no Estado, a leitura do manifesto e as falas dos representantes das organizações buscaram denunciar a política de extermínio vigente nas periferias e favelas do Rio de Janeiro. Palavras de ordem pautando o fim das chacinas e da polícia militar eram repetidas ao final de cada uma das intervenções que denunciavam a letalidade policial contra jovens negros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foram relembrados os casos das execuções, perpetradas por agentes do Estado, de jovens como: &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/10/01/caso-kathlen-romeu-justica-nega-recurso-de-pms-e-mantem-juri-popular.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kathlen Romeu&lt;/a&gt;, que estava grávida, aos 24 anos, quando foi morta pela PM no Complexo do Lins enquanto passeava com a avó; &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2023/08/08/o-que-se-sabe-sobre-a-morte-do-adolescente-thiago-menezes-na-cidade-de-deus.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Thiago Menezes&lt;/a&gt;, de 13 anos, que foi executado enquanto estava caído no chão, após ser baleado na perna durante manifestação na Cidade de Deus; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2024-07/justica-do-rio-absolve-policiais-pela-morte-do-jovem-joao-pedro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;João Pedro&lt;/a&gt;, morto dentro da casa de seu tio, no Salgueiro, em São Gonçalo, aos 14 anos; e &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2024/11/09/juri-popular-decisao-pm-caso-agatha.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ágatha Félix&lt;/a&gt;, morta aos 8 anos, dentro de uma Kombi, durante operação da polícia militar no Complexo do Alemão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ganhou destaque, entre as diversas falas, o caso de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/XN47Ns-operacao-do-bope-durante-festa-junina-mata-jovem-negro-no-morro-santo-amaro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Herus Guimarães&lt;/a&gt;, jovem morto a tiros pelo BOPE em meio a operação policial que invadiu uma festa junina no morro Santo Amaro, no Catete, mesmo bairro onde se concentrava o ato. O depoimento de sua tia, realizado no dia seguinte à data em que o jovem completaria 25 anos, buscava relembrar que a favela é lugar de gente trabalhadora e que essa guerra seguia destruindo famílias como a dela, emocionando a todos os presentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a intervenção da familiar de Herus, na última fala realizada no momento de concentração do ato, foram entoadas por todos os presentes as palavras de ordem “Chega de matança, o Cláudio Castro é assassino de criança!” e “Marielle perguntou, eu também vou perguntar! Quantos mais tem que morrer pra essa guerra acabar?”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Encerrado o momento da concentração, os manifestantes se posicionaram na via, fechando parcialmente o trânsito, para seguirem em marcha pela rua lateral ao Largo do Machado até o Palácio Guanabara, sede oficial do Governo do Rio de Janeiro. A PMERJ realizou um cerco ao Palácio, visando defender seu comandante de quaisquer questionamentos sobre sua política de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbUGVW-claudio-castro-fortalece-a-maquina-de-guerra-aos-pobres-no-rj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fortalecimento da máquina de guerra do Estado&lt;/a&gt; contra os trabalhadores moradores de favelas e periferias. O ato foi encerrado às 19 horas, em frente à sede do governo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Questionamentos no judiciário e o recuo de Castro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar da circulação de rumores, em meio a parlamentares, sobre uma suposta intenção de Cláudio Castro em vetar a proposta, aprovada em 23 de setembro na ALERJ, o Governo do Estado demorou praticamente um mês até apresentar uma posição sobre o tema. O período de silêncio vinha sendo utilizado como elemento para avaliar a reação pública ao tema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, se acumulavam os posicionamentos contrários à gratificação emitidos pela &lt;a href=&quot;https://www.defensoria.rj.def.br/noticia/detalhes/32046-DPRJ-pede-ao-STF-suspensao-de-bonus-por-mortes-em-operacoes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Defensoria Pública do Estado do Rio de Janeiro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/09/24/mpf-ve-inconstitucionalidade-em-gratificacao-faroeste-autorizacao-para-matar-nao-promove-seguranca-publica.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério Público Federal&lt;/a&gt; e diversos juristas ouvidos por jornais da imprensa burguesa e da imprensa popular. O STF, no dia 16 de outubro, também &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/barroso-cobra-explicacoes-sobre-gratificacao-faroeste-a-policiais-no-rj/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cobrou explicações sobre a medida&lt;/a&gt;, no âmbito do processo da ADPF Favelas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A denúncia da inconstitucionalidade da medida, para além do agravamento da política de extermínio já vigente, seguiu ganhando tração no debate público desde a sua aprovação na ALERJ. O anúncio do veto por Cláudio Castro, que atinge a proposição de sua própria base aliada, buscou direcionar suas críticas ao Supremo Tribunal Federal (STF) que, recentemente, havia considerado inconstitucional uma gratificação concedida, através de emendas parlamentares, aos policiais penais no Estado&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tendo perdido a batalha da opinião pública – e avaliando que restavam poucas margens para uma reversão que auxiliasse em disputas judiciais contra tribunais superiores, como a extrema-direita vem fazendo de forma recorrente no país –, restou ao Governador apenas o recuo envergonhado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Protestos em Caucaia tentam frear restrições ao maior programa de tarifa zero do Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[O que o prefeito Naumi Amorim (PSD) fez com a política de passe-livre é atacá-la e restringi-la, quando seu alvo, pelo contrário, buscando expandir o serviço e tirar dos bolsos da população os seus custos, deveria ser a empresa que opera o serviço e sua ganância voraz.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/WXnkgc-protestos-em-caucaia-tentam-frear-restricoes-ao-maior-programa-de-tarifa-zero-do-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">WXnkgc</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caucaia1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Representantes de partidos e movimentos sociais reunidos para dialogar com a prefeitura. Reprodução/Foto: Lorena Frota/O Povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Diego Vieira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 23 de outubro (quinta), às 9h, partidos políticos, movimentos sociais e entidades estudantis se reuniram em frente à prefeitura de Caucaia (CE), protestando contra as recentes mudanças no passe livre no transporte coletivo de ônibus da cidade. A mobilização tinha como objetivo reunir uma comissão para falar diretamente com o prefeito, Naumi Amorim (PSD) em busca de impedir que o programa, antes nomeado de “Bora de Graça”, não seja burocratizado e restringido até sua completa extinção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recebidos pela polícia municipal, apenas uma pequena comissão pôde adentrar no prédio público. Mesmo assim, nenhuma resposta ou diálogo foi realizado por parte da prefeitura, seja pela figura de Naumi ou por algum de seus subordinados. Uma suposta reunião seria marcada, mas até o fechamento desta matéria, muito além do prazo pré-estabelecido, não obtivemos nenhuma data. Segue-se a modificação, que tem tudo para piorar o serviço do transporte coletivo, limitando-o cada vez mais, sem qualquer diálogo com a população.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O Programa “Bora de Graça”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lançado em setembro de 2021 sob o nome &quot;Bora de Graça&quot;, o programa estabeleceu a gratuidade universal no sistema de ônibus, configurando Caucaia, localizado na Região Metropolitana de Fortaleza, como a maior cidade do Brasil, em termos populacionais, a adotar essa medida de forma integral. Com uma população de mais de 350.000 habitantes, a iniciativa se tornou um caso de relevância nacional na discussão sobre políticas de tarifa zero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a justificativa de que o programa &lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa.php?id=1294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;devolveria os impostos pagos pela população aos cidadãos mais vulneráveis, a &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa.php?id=1294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lógica era que a economia gerada pela isenção da tarifa seria reinjetada no comércio local, aquecendo a economia&lt;/a&gt;. Também foi no bojo da pandemia, onde, de qualquer maneira, devido à queda radical de passageiros (&lt;a href=&quot;https://www.curitiba.pr.leg.br/informacao/noticias/tarifa-zero-secretario-de-caucaia-apresenta-experiencia-do-bora-de-graca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em Caucaia foram de 35 mil para 18 mil usuários por dia&lt;/a&gt;) e consequentemente tarifas pagas, os subsídios às empresas de transporte aumentaram drasticamente para garantir seu funcionamento — na prática, para garantir seus lucros. Desta forma, se já aumentariam os subsídios, pensou o então prefeito, por que não custear integralmente o transporte?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sustentação financeira do programa de tarifa zero de Caucaia foi estruturada com base em um modelo de remuneração que desvincula o pagamento à concessionária do número de passageiros transportados. Em vez de um subsídio por passageiro, a Prefeitura de Caucaia &lt;a href=&quot;https://www.curitiba.pr.leg.br/informacao/noticias/tarifa-zero-secretario-de-caucaia-apresenta-experiencia-do-bora-de-graca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adotou o pagamento &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.curitiba.pr.leg.br/informacao/noticias/tarifa-zero-secretario-de-caucaia-apresenta-experiencia-do-bora-de-graca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;por quilômetro rodado&lt;/a&gt;. Nesse arranjo, a empresa concessionária, Empresa Vitória, recebe um valor fixo por cada quilômetro que seus veículos percorrem em serviço, conforme estabelecido no contrato. Este modelo é tecnicamente adequado para sistemas de tarifa zero, pois incentiva a operadora a cumprir os itinerários e as frequências planejadas, garantindo a cobertura do serviço em toda a cidade, incluindo áreas menos povoadas, em vez de focar apenas nas linhas de maior demanda para maximizar a receita. Ainda mais em Caucaia: a cidade tem quatro vezes a extensão da capital do estado, tornando as distâncias ainda maiores do que em outras cidades do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O custo mensal inicial para o município foi estimado em cerca de R$3 milhões, o &lt;a href=&quot;https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/passe-livre-como-funciona-a-gratuidade-do-transporte-publico-em-quatro-cidades-do-ceara-1.3422682&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que representava aproximadamente 2,5% do orçamento total de Caucaia na época&lt;/a&gt;. Com base nesse custo e no número de passageiros transportados, o custo efetivo por viagem para a prefeitura situava-se entre R$1,50 e R$1,60, um valor significativamente inferior à tarifa de R$4,90 que era cobrada antes da implementação da gratuidade. Durante os primeiros anos, o sistema operou sem catracas, que foram removidas em um gesto simbólico para celebrar a gratuidade. Na ausência de um mecanismo da prefeitura de contagem automática de passageiros e de validação de viagens, ela ficava em uma posição de dependência dos dados fornecidos pela própria operadora para validar os quilômetros rodados e justificar os pagamentos — situação similar a Fortaleza, onde mesmo a empresa pública que deveria fiscalizar todo o sistema de ônibus (ETUFOR) não tem os dados sobre o uso do sistema, estando nas mãos do sindicato patronal (Sindiônibus).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Efeitos da Tarifa Zero&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ao eliminar o custo do transporte do orçamento familiar, a iniciativa funcionou como uma transferência de renda indireta, com um impacto particularmente significativo para as populações de menor poder aquisitivo. Esse dinheiro, que antes era destinado ao pagamento de passagens, passou a ser utilizado para o consumo de outros bens e serviços, majoritariamente dentro do próprio município, gerando um aumento de &lt;a href=&quot;https://caosplanejado.com/tarifa-zero-no-transporte-publico-impactos-desafios-e-recomendacoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;25% no faturamento do comércio e do setor de serviços de Caucaia&lt;/a&gt;. Apesar de não terem sido realizados estudos subsequentes para coletar dados precisos, foram feitas projeções da própria prefeitura acerca de alguns efeitos em cascata: diminuição de, “&lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa.php?id=1294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em média, 40% do fluxo de veículos em circulação no município e traz às famílias mais carentes de Caucaia um acréscimo de 15% a 36% em sua renda&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caucaia2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ônibus circulando na cidade após a mudança na sua identidade visual. Reprodução/Foto: Prefeitura de Caucaia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado mais imediato e impressionante da implementação da tarifa zero em Caucaia foi o aumento exponencial na demanda por transporte público. Os dados revelam uma transformação radical no padrão de mobilidade da cidade. Em agosto de 2021, um mês antes do início do programa, o sistema de ônibus transportava aproximadamente 510.000 passageiros. Em meados de 2023, esse número havia saltado para uma média de 2,3 a 2,4 milhões de passageiros por mês. Para atender a essa nova realidade, a infraestrutura do sistema teve que ser rapidamente expandida. A frota de veículos em operação foi ampliada em 46%, passando de 48 para 70 ônibus.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A dívida com a Empresa Vitória&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A implementação do programa de tarifa zero em Caucaia foi uma decisão política central da gestão do então prefeito Vitor Valim (PSB). A implementação, por meio de decreto executivo vindo diretamente do prefeito, principal idealizador do programa, foi, por um lado, estratégico para implementar o passe livre de forma ágil e decisiva, prorrogando constantemente o prazo de vigência do contrato com a empresa Vitória. Por outro, essa via rápida deu uma fragilidade ao projeto, não vinculado formalmente ancorado na Lei Orçamentária Anual (LOA), e suscetível a ataques por quaisquer novas gestões municipais, como tem acontecido justamente neste ano, após a posse do atual prefeito, Naumi Amorim. Vemos assim na prática a fragilidade institucional do parlamento burguês e suas manobras, onde a burguesia não mede esforços para acabar com as políticas para o povo e garantir suas taxas de lucro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo de 2023 e 2024, a gestão municipal acumulou uma dívida substancial com a Empresa Vitória. Em dezembro de 2024, essa &lt;a href=&quot;https://jangada.online/noticias/divida-de-14-milhoes-da-prefeitura-vai-paralisar-bora-de-graca-em-caucaia-no-proximo-dia-17/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dívida atingiu o valor crítico de aproximadamente R$14,3 milhões&lt;/a&gt;. A situação chegou a um ponto insustentável no início de dezembro de 2024, quando a &lt;a href=&quot;https://oestadoce.com.br/ultimas/apos-ameaca-de-encerrar-bora-de-graca-empresa-e-prefeitura-de-caucaia-afirmam-manter-dialogo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Empresa Vitória enviou um ofício à 2ª Promotoria de Justiça de Caucaia&lt;/a&gt;, denunciando o atraso nos repasses e o montante da dívida. No documento, a empresa anunciou uma medida drástica: a partir do dia 17 de dezembro, &lt;a href=&quot;https://jangada.online/noticias/divida-de-14-milhoes-da-prefeitura-vai-paralisar-bora-de-graca-em-caucaia-no-proximo-dia-17/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspenderia o programa de gratuidade e voltaria a cobrar a tarifa diretamente dos usuários para garantir a continuidade da operação&lt;/a&gt;. A concessionária também solicitou a abertura de um inquérito para apurar improbidade administrativa por parte do gestor municipal devido ao inadimplemento. A ameaça de paralisação do maior programa de tarifa zero do país gerou uma crise imediata, colocando em risco um serviço essencial para centenas de milhares de cidadãos e exigindo uma intervenção urgente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a condução do Ministério Público do Ceará (MP-CE), as partes (empresa e prefeitura) foram instadas a negociar uma solução que garantisse a continuidade do transporte gratuito. O resultado foi um acordo formal no qual a Prefeitura de Caucaia se comprometeu a pagar uma parte significativa da dívida, no valor total de quase R$9 milhões, de forma parcelada ao longo do mês de dezembro. Em troca, a Empresa Vitória concordou em manter o programa &quot;Bora de Graça&quot; em funcionamento, suspendendo a ameaça de retorno da cobrança de tarifa.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A eleição de Naumi Amorim e o “Passe Livre”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Eleito com um discurso de austeridade fiscal, Naomi tem como uma das primeiras declarações de seu mandato a &lt;a href=&quot;https://caucaia.ce.gov.br/informa/1576/prefeito-de-caucaia-naumi-amorim-apresenta-balan-o&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denúncia de uma dívida herdada de R$ 681 milhões&lt;/a&gt;, sendo &lt;a href=&quot;https://jangada.online/noticias/valim-diz-ter-herdado-uma-divida-de-200-milhoes-agora-fala-em-480-milhoes-caucaia-falida-em-dividas-em-quem-acreditar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“o maior rombo da história” do município&lt;/a&gt;, o que necessitaria de um contingenciamento de gastos e reavaliação dos programas municipais. Já tinha com um de seus motes de campanha reavaliar o “Bora de Graça” para garantir uma maior responsabilidade fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a eleição, a nova gestão colocou em prática a reavaliação anunciada durante a campanha. Em janeiro de 2025, foi anunciado que o programa continuaria, mas com uma redução de R$1 milhão nos repasses mensais para a empresa operadora. A justificativa do novo governo era de que o serviço estava sendo prestado de forma &quot;precarizada&quot;, com um número de ônibus circulando (70, em tese) que não condizia com a percepção de qualidade da população. A nova administração optou por retornar ao número original de veículos previsto em contrato (54 ônibus), prometendo maior fiscalização e uma adequação das rotas e horários às reais necessidades dos cidadãos. Esse foi o primeiro avanço contra o transporte público como um direito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em junho, &lt;a href=&quot;https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/ceara/prefeitura-de-caucaia-anuncia-volta-das-catracas-em-onibus-da-cidade-entenda-1.3661061&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retornam as catracas&lt;/a&gt;, supostamente para garantir o “levantamento de dados” sobre o sistema. Agora, no início de outubro, &lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa/2064/programa-de-transporte-p-blico-de-caucaia-passa-a-&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o programa “Bora de Graça” se transformou em “Passe Livre”&lt;/a&gt;, com uma promessa de “uma série de avanços” que serão anunciados nos próximos dias e meses. Apesar de, inicialmente, ser anunciada uma retomada de rotas, fontes do Jornal O Futuro destacam que o que se espera pela frente é na verdade cada vez mais a restrição desse direito e o retorno da tarifa, ainda que parcialmente por ora. Uma especulação que tem sido feita é que será garantida tarifa zero somente para residentes em Caucaia, que façam um bilhete especial, sem ainda mais detalhes sobre seu funcionamento. Não se sabe quais alterações serão feitas nos subsídios pagos à empresa Vitória, nem mesmo qual será a tarifa. A expectativa é que o prefeito faça um pronunciamento público nesta quarta-feira (29/10) para anunciar as mudanças, que já entrarão em vigor nesta semana.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transporte como um direito, não mercadoria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É exatamente por isso que, ao saber da mudança do programa, acompanhar as declarações e restrições (como a volta da catraca) que têm sido feitas, e sentir na pele a precarização do transporte em Caucaia, mesmo ainda gratuito, manifestantes se reuniram às portas da prefeitura para cobrar respostas — e afirmar categoricamente que este ataque não passará em branco.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caucaia3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Flavin, militante do PCBR, denunciando as restrições do passe-livre. Reprodução/Foto: Iago Barreto Soares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A execução do serviço de transporte gratuito em Caucaia foi viabilizada por meio de um contrato de concessão com uma única operadora, a Empresa Vitória Organização Guimarães Ltda. Essa parceria público-privada formou o eixo central da operação do programa, com a prefeitura atuando como poder concedente e financiador, e a empresa como a executora do serviço. Apesar de ser uma política pública com efeitos essenciais à população, não consegue ainda superar a lógica de tratar o transporte como uma mercadoria: as empresas privadas, como já reiteradamente denunciamos, buscam somente o lucro. A falta de empresa pública que detenha o monopólio da frota de ônibus e de serviços na cidade faz com que nosso dinheiro sirva não para custear o transporte, mas sim para custear os lucros desta empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contratos feitos sem qualquer participação popular, com dados e custos fornecidos pela empresa beneficiária, devem ser abertamente questionados, mas nestes termos: que sejam modificados para cada vez mais controle popular e qualidade de serviço, garantida somente por uma empresa estatal. O que Naumi fez com a política de passe-livre é atacá-la e restringi-la, quando seu alvo, pelo contrário, deveria ser a empresa que opera o serviço e sua ganância voraz. Ao invés de reduzir o financiamento (e consequentemente a frota), o que os &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/busao0800/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;movimentos sociais&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-luta-pelo-passe-livre-em-fortaleza-ce/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;partidos&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/tarifa-zero-e-a-crise-do-transporte-urbano-no-brasil-felipe-ferraz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;intelectuais&lt;/a&gt; afirmam é: procurar novas formas de financiamento, especialmente aquelas que oneram as grandes empresas capitalistas, garantir controle popular e caminhar rumo à estatização do transporte coletivo, para que seja efetivamente público, tratado como um direito, e não uma mercadoria.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ratinho Jr. quer acabar com a escola pública: avança a privatização no Paraná]]></title>
            <description><![CDATA[O governo pretende entregar mais 97 unidades escolares, que atendem cerca de 52 mil estudantes, para empresas privadas — apesar da forte rejeição registrada anteriormente pela comunidade escolar.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/raLicK-ratinho-jr-quer-acabar-com-a-escola-publica-avanca-a-privatizacao-no-parana</link>
            <guid isPermaLink="false">raLicK</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/privatizaescolaspr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: APP-Sindicato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O jornal O Futuro teve acesso a um documento que detalha os planos do governador do Paraná, Ratinho Jr. (PSD), de ampliar o programa de privatização da gestão de escolas públicas da rede estadual, o Parceiro da Escola. Segundo o material, o governo pretende entregar mais 97 unidades escolares, que atendem cerca de 52 mil estudantes, para empresas privadas — apesar da forte rejeição registrada anteriormente pela comunidade escolar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A presidenta do Sindicato dos Professores e Funcionários de Escola do Paraná (APP-Sindicato), Walkiria Mazeto, afirmou que o movimento sindical e as comunidades afetadas irão resistir à nova investida do governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Vamos dialogar com as comunidades escolares que estão, novamente, sob ataque e demonstrar que por trás da propaganda do governador tem um monte de mentiras e manipulações e que o único objetivo do governo é transferir para as empresas privadas o dinheiro que deveria ser aplicado para melhorar a infraestrutura de todas as escolas e valorizar professores e funcionários que, hoje, recebem os menores salários do Estado”, declarou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em dezembro de 2024, das 177 escolas que participaram das votações sobre a adesão ao programa, apenas 11 (cerca de 6%) aprovaram a transferência da gestão das escolas para empresas privadas. Mesmo assim, a Secretaria de Estado da Educação (SEED) impôs a inclusão de 82 escolas no programa, decisão considerada autoritária por trabalhadores da educação, estudantes e entidades representativas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse programa é alvo da Ação Direta de Inconstitucionalidade (ADI) nº 7684 no Supremo Tribunal Federal (STF), que questiona a Lei nº 22.006/2024, responsável por instituir o programa Parceiro da Escola. O programa Parceiro da Escola transfere a gestão administrativa das instituições para empresas escolhidas pela Seed e permite, inclusive, a contratação de professores e funcionários sem concurso público e sem vínculo com o Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A criação do programa ocorreu sem diálogo com trabalhadores da educação e estudantes, bem como com o conjunto da população paranaense. Sua aprovação, em regime de urgência na Assembleia Legislativa do Paraná (ALEP), motivou uma das maiores mobilizações nos últimos anos: a greve de junho de 2024, que levou mais de 20 mil trabalhadores da educação às ruas da capital paranaense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos principais questionamentos é a falta de transparência sobre os contratos e o destino dos recursos públicos. Enquanto o governo investe cerca de R$8 por estudante nas escolas que permanecem sob gestão pública, as empresas recebem até R$800 por aluno nas escolas privatizadas — valor cem vezes maior. Para os críticos, essa diferença demonstra que o foco do programa não é a melhoria do ensino, mas o lucro privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A expansão do Parceiro da Escola ocorre em meio a denúncias graves de assédio e precarização nas escolas já incluídas no programa. Em Maringá, no Colégio Estadual Dirce Aguiar Maia, uma professora contratada pela empresa gestora teria tentado tirar a própria vida após sofrer assédio da direção indicada pela SEED.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Curitiba, mães e estudantes do Colégio Maria Montessori relatam insatisfação com as mudanças após a privatização. Situação semelhante é registrada no Colégio Natália Reginato, onde há falta de funcionários, problemas na merenda e na limpeza. Em Sarandi, um professor foi demitido sumariamente por questionar alterações no pagamento da hora-atividade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[UFC rompe relações acadêmicas com universidade sionista]]></title>
            <description><![CDATA[O Conselho Universitário da Universidade Federal do Ceará (UFC) aprovou em 5 de outubro o rompimento das relações acadêmicas com a Universidade Ben-Gurion do Neguev. O rompimento aconteceu após pressão da comunidade acadêmica.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/mRxTpm-ufc-rompe-relacoes-academicas-com-universidade-sionista</link>
            <guid isPermaLink="false">mRxTpm</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufcisrael.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reitoria da Universidade Federal do Ceará. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.ufc.br/noticias/noticias-da-reitoria/19140-nota-da-reitoria-ufc-acende-suas-luzes-nos-70-anos-de-historia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Viktor Braga/UFC Informa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Conselho Universitário (CONSUNI) da Universidade Federal do Ceará (UFC) aprovou na segunda-feira, 5 de outubro, o rompimento das relações acadêmicas com a universidade sionista Ben-Gurion do Neguev. O rompimento aconteceu após pressão da comunidade acadêmica, com destaque dos estudantes e seus representantes no conselho para que a universidade se posicionasse em solidariedade ao povo palestino e sua luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse não é o primeiro acontecimento desse tipo, nas últimas semanas outras universidades brasileiras anunciaram rompimentos com instituições israelenses. Em 26 de setembro a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Universidade de Estadual de Campinas (Unicamp) rompeu acordo com o Instituto de Tecnologia de Israel&lt;/a&gt;, sendo seguida no dia 29 de setembro pela Universidade Federal Fluminense (UFF) que rompeu também com a universidade Ben-Gurion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses rompimentos apontam para a necessidade de romper todas as relações com Israel. Apesar dos discursos do governo federal, o Brasil fornece &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo&lt;/a&gt; e outros recursos para o genocídio. Além de manter uma série de relações econômicas, diplomáticas e militares que ajudam a manter o sionismo às custas da vida e trabalho do povo palestino e brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Da cooperação ao rompimento&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O acordo de cooperação com a instituição israelense na UFC tinha sido renovado na atual gestão da reitoria, em 2023, que também foi em uma visita presencialmente, em comitiva com empresários e representante políticos, &lt;a href=&quot;https://www.ufc.br/noticias/noticias-da-reitoria/18156-vice-reitora-apresenta-balanco-de-missao-internacional-a-israel-realizada-no-inicio-de-setembro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;e exaltou as parcerias e demonstrou interesse em intensificar os laços&lt;/a&gt;. A visita ocorreu em um contexto que se intensificava os bloqueios e crimes da ocupação em Gaza, na Cisjordânia e em Jerusalém. Menos de um mês após a visita, no dia 7 de outubro de 2023, ocorreu a Operação Tempestade Al-Aqsa, que conseguiu romper o cerco à Gaza e foi um marco da contraofensiva do povo palestino. As forças sionistas a partir desse momento se lançaram em uma guerra de extermínio, que expôs ao mundo os objetivos da ocupação, com bombardeio à civis, hospitais, escolas, universidades, tendas de refugiados, assassinato de jornalistas e que, segundo os dados do Ministério da Saúde de Gaza, já matou mais de 60 mil pessoas, incluindo 20 mil crianças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante principalmente da pressão estudantil, em 2024 a reitoria já tinha revogado um edital que tinha sido resultado desse acordo de cooperação, mas o rompimento das relações não tinha acontecido até esse momento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O rompimento de relações acadêmicas (como essa da UFC), comerciais, diplomáticas e outras que são mantidas no Brasil vem sendo denunciadas em diversas manifestações, e ganharam novo eco dia 2 de outubro em um ato ocorrido em pátio da universidade após o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/TRpOqZ-solidariedade-sob-ataque-flotilha-global-sumud-ruma-a-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sequestro da Flotilha Global Sumud&lt;/a&gt;. Entre os sequestrados estava a professora da UFC e deputada federal Luizianne Lins (PT-CE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na quinta-feira anterior ao CONSUNI, a representação discente eleita pela União da Juventude Comunista (UJC) para o conselho propôs a moção que apontava que a universidade deveria adotar medidas efetivas em solidariedade com o povo palestino, como o rompimento das relações. Em unidade com os representantes da gestão do DCE apresentou a moção no conselho, que foi lida, debatida e aprovada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A moção, além do rompimento da relação institucional, se posiciona contra o sequestro de Luizianne Lins, se solidariza com o povo palestino e se compromete a realizar atividades de conscientização acerca da luta do povo palestino em consonancia com o movimento internacional BDS.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes ocupam reitoria da UFPA pela volta do bônus regional de 10% para vestibulandos]]></title>
            <description><![CDATA[A ocupação se deu em decorrência de um elemento do edital do último PS2026 que no item 2.1.1, retira o bônus de 10% que eram aplicados à nota do Enem de estudantes que cursaram o ensino médio em  escolas públicas ou privadas na região Norte do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JswC1D-estudantes-ocupam-reitoria-da-ufpa-pela-volta-do-bonus-regional-de-10-para-vestibulandos</link>
            <guid isPermaLink="false">JswC1D</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ocupaufpa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;UJC/PCBR na ocupação da reitoria da UFPA. Foto: Ícaro Zacarias/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Ícaro Zacarias&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estudantes de diversas universidades e escolas da região metropolitana de Belém ocuparam, nesta última quinta-feira (23), o prédio da reitoria da Universidade Federal do Pará. A ocupação se deu em decorrência de um elemento do edital do último PS2026 -  que é o processo seletivo anual que permite que estudantes de todo o país se candidatem a uma vaga na universidade, já que a UFPA não adere ao sistema do Sisu -, que no item 2.1.1, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/10/21/ufpa-confirma-fim-do-bonus-regional-de-10percent-e-diz-que-medida-segue-decisao-do-stf.ghtml?utm_source=share-universal&amp;amp;utm_medium=share-bar-app&amp;amp;utm_campaign=materias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retira o bônus de 10% que eram aplicados à nota do Enem de estudantes que cursaram o ensino médio em  escolas públicas ou privadas na região Norte do país.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQEs_tKjavg/?igsh=dzNxcGQwdGNpbHU3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Diretório Central dos Estudantes da UFPA marcou, na terça-feira (21), dia seguinte à publicação do edital, uma reunião com a presença da classe estudantil e uma representação da universidade&lt;/a&gt;, em que os estudantes puderam compartilhar seus pontos de vista sobre o fim da bonificação. Na ocasião, foi deliberado que a reitoria &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DQIwwv1jAWo/?igsh=MXZ6cDl3MGdpZXRjZQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teria um prazo de 24 horas&lt;/a&gt; para marcar uma reunião extraordinária do Conselho de Ensino, Pesquisa e Extensão, que possui representação estudantil, para discutir o tema. Com o término do prazo das 24 horas e a ausência de qualquer retorno da reitoria, estudantes chegaram no dia seguinte com colchonetes, correntes e cadeados às 7 horas da manhã e se estabeleceram majoritariamente na recepção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reportagem do Jornal O Futuro conversou com os estudantes presentes e entrevistou Sammy Pinheiro, graduando em licenciatura em história, diretor do DCE e militante da União da Juventude Comunista que esteve na ocupação desde seu início:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É uma forma de reparação histórica, porque a gente sabe que o tipo de educação que a gente tem aqui no Norte não é a mesma que eles têm no Sul. É bem mais precário, tem interiores onde ainda nem chegou universidade, tem interiores onde não tem ensino médio, gente que tem que sair das suas ilhas pra ter acesso a uma educação de qualidade. Então, a bonificação não é um privilégio, e sim uma reparação histórica.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A justificativa da universidade, dada tanto na reunião quanto em sua nota publicada nas redes sociais, é que “a decisão decorre da necessidade de adequação às orientações do Supremo Tribunal Federal (STF)”, que teria julgado as políticas de bônus regionais inconstitucionais por poder afrontar o princípio da isonomia, princípio estabelecido na Constituição Federal de 1988 que veda a distinção entre brasileiros com base em sua origem territorial. Acontece que este princípio não se aplica na realidade, pois, historicamente, a região Norte possui uma educação básica de baixíssima qualidade. &lt;a href=&quot;https://download.inep.gov.br/publicacoes/institucionais/estatisticas_e_indicadores/resumo_tecnico_censo_escolar_2020.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o Censo da Educação Básica, em 2020&lt;/a&gt; nem metade das escolas do Norte tinham acesso à internet para ministrar aulas no modelo de ensino à distância, enquanto o Nordeste possuía 66,6% das escolas com acesso e todas as outras regiões (Sul, Sudeste e Centro-Oeste) possuíam mais de 93% das escolas com acesso a internet. Porém, a precarização do ensino nortista não começou na pandemia. A região Norte enfrenta problemas de carência de professores em escolas públicas e índices baixos de professores com formação adequada no ensino fundamental. Por isso, a bonificação possui o intuito de garantir que estudantes da região Norte tenham acesso ao ensino superior público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stefanny Vitória, estudante do terceiro ano do ensino médio de um colégio público de Belém e que prestará o Enem esse ano, relatou seu ponto de vista sobre os impactos ao longo prazo do fim do bônus:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Para mim, daqui a alguns anos, quando tu ver não vai ter mais nenhum nortista, mano. Quando tu ver só o pessoal do Sul, Sudeste… e cadê o pessoal do Norte? Não vai ter. Só vai ter os de fora, e por quê? Porque o nosso conhecimento… a gente conhece pra caramba, mas em relação ao estudo, a nossa educação é inferior a deles. Então, quando tu parar pra ver, cadê? Vai ter só os sulistas aqui.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Essa medida que mais parece uma estratégia para aos poucos tirar os nortistas filhos da classe trabalhadora da maior universidade do Norte do país surge em um momento em que os olhos de todo o mundo estão voltados para Belém, a Amazônia e o estado do Pará. Às vésperas do grande balcão de negócios que será a COP30, a educação amazônida sofre mais um grave ataque. Vale relembrar que não é o primeiro deste ano: &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/p8iGVW-governador-se-compromete-a-revogar-a-lei-108202024-mas-resiste-em-exonerar-rossieli&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;no início do ano, os povos indígenas e a classe docente se uniram numa ocupação à Secretaria de Estado de Educação&lt;/a&gt; após a aprovação de uma lei estadual que precarizava ainda mais a educação básica dos povos tradicionais no estado, que são uns dos grandes afetados também pelo fim do bônus de 10%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E a luta destes estudantes não termina somente na bonificação. Em conversa com Antônio Silvestre, militante da UJC e graduando em licenciatura em história, ele frisou a importância de pautar a universidade popular:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Outra questão muito importante também que a gente tá pautando aqui é o fim do vestibular, porque além da bonificação que nós acreditamos ser algo muito importante, nós acreditamos que o vestibular também funciona como um filtro que impede milhares de estudantes em todo o Brasil de entrar na universidade. Então é pela bonificação, é pelas cotas trans, é pelas cotas ribeirinhas também que são uma pauta muito importante, especialmente para os estudantes aqui do Norte e também pelo fim do vestibular, que a gente acredita que só dessa forma nós podemos construir uma universidade popular de verdade.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A decisão representa um ataque aos estudantes de todos os lugares do Norte que tenham o objetivo de prestar o vestibular para os cursos da UFPA. Apesar disso, Ruan Souza, estudante do ensino médio e colega de turma de Stefanny, permanece focado em prestar o vestibular este ano:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Eu não diria que me desmotiva. Acho que a palavra é ‘entristecer’, porque nós já somos desfavorecidos, então isso é algo que entristece muito, porque a gente precisa desses 10%, mesmo que a gente estude, faça cursinhos, estude também na escola pra tentar passar no Enem. Mas não é algo que me desmotiva, é só algo que me entristece.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Por fim, o que ficou de ensinamento para os estudantes de todo o estado do Pará é que reitores como o da UFPA, Gilmar Pereira da Silva, que elegeu-se sob o lema de “autonomia, excelência e inclusão”, e cujo o marketing da gestão é todo baseado na diversidade e inclusão, se utilizam desse discurso para autopromoção, e na prática não o aplicam. Este reitor foi o mesmo que &lt;a href=&quot;https://portalolavodutra.com.br/materia/ufpa_fecha_restaurantes_para_reforma_e_espeta_barriga_de_fome_da_comunidade_academica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fechou os Restaurantes Universitários no início do ano&lt;/a&gt;, para reformas marcadas para começar no dia em que se iniciaram as aulas, e disponibilizou auxílios alimentação insuficientes tanto em quantidade quanto em valor, que só caíram nas contas dos estudantes após o RU voltar, quase um mês depois. Ele também foi o mesmo reitor que &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DBG7r_GucK_/?igsh=MWx4eXpqdG1lbXZhMA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinou uma carta da Associação de Discentes Trans e Travestis da UFPA (Adisttrave-UFPA), se comprometendo em desenvolver políticas de acesso e permanência para as pessoas trans, em especial as cotas trans&lt;/a&gt;, e que até o PS2026, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2024/03/25/recomendacao-do-mpf-quer-garantia-de-direitos-a-pessoas-trans-e-travestis-na-ufpa.ghtml?utm_source=share-universal&amp;amp;utm_medium=share-bar-app&amp;amp;utm_campaign=materias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mesmo com a recomendação do Ministério Público Federal (MPF) no início de 2024&lt;/a&gt;, não foram aplicadas. E agora, é conivente com este ataque ao direito de acesso dos estudantes da classe trabalhadora e dos povos tradicionais, enviando representantes no seu lugar para não ter que dialogar com os estudantes, e desaparecendo na hora que os filhos (e futuros filhos) da autoproclamada “Mamãe UFPA” mais precisaram.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve que conquistou jornada de 6 horas para empregados da Caixa completa 40 anos]]></title>
            <description><![CDATA[Empregados da Caixa Econômica Federal fizeram greve geral em 30 de outubro de 1985, conquistando a jornada diária de 6 horas e o direito à sindicalização.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ud3b6t-greve-que-conquistou-jornada-de-6-horas-para-empregados-da-caixa-completa-40-anos</link>
            <guid isPermaLink="false">Ud3b6t</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cefgreve85.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestação de bancários da Caixa pela jornada diária de 6 horas, em Salvador-BA, 1985. Reprodução/Foto: Retirado do livro “História e Estórias do movimento dos empregados da Caixa” (Emanoel Souza de Jesus, Editora Apparte, 2025).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Davi Bessa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empregados da Caixa Econômica Federal (CEF) realizaram a greve geral de 24 horas no dia 30 de outubro de 1985. A paralisação, que demonstrou uma força unificada inédita sendo a primeira greve nacional da Caixa, foi fundamental para pressionar o Congresso Nacional a aprovar a jornada de trabalho de 6 horas diárias. O movimento, organizado a partir de congressos nacionais e regionais, também arrancou do governo a Lei de Sindicalização. A jornada de 6 horas e o direito à organização sindical são marcos que completam 40 anos em 2025, conquistados através de muita luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A jornada de trabalho dos empregados em bancos é de 6 horas diárias, como regulamentado pelo artigo 224 da Consolidação das Leis Trabalhistas (CLT). Esse direito, conquistado por bancários desde os anos 30, foi retirado dos bancários da Caixa durante a ditadura militar. Em 1967, o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/1965-1988/Del0266.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto-Lei 266&lt;/a&gt; do Presidente Castelo Branco definiu a jornada semanal de 40 horas para os empregados da CEF, e em 1969, o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/1965-1988/Del0943.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto-Lei nº 943&lt;/a&gt; do Presidente Geisel ratificou essa jornada, retirou a isonomia salarial para cargos idênticos (direito ao artigo &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L1723.htm#art1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;461 da CLT&lt;/a&gt;), sem distinção de sexo, idade ou nacionalidade, e impôs outras derrotas para os trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem direito à sindicalização, os economiários, como são denominados os bancários da CEF, se organizavam principalmente dentro de diversas Associações de Pessoal da Caixa Econômica Federal (APCEF) espalhadas pelos estados. Em 1971, foi fundada a Federação Nacional das APCEFs (FENAE), o que criou um instrumento nacional de integração e mobilização. Durante a ditadura militar, os movimentos de trabalhadores eram fortemente reprimidos e as movimentações legislativas em defesa dos trabalhadores eram cerceadas. O Senador Virgílio Távora (Arena-CE) propôs um projeto de lei para devolver aos empregados da Caixa o direito às 6 horas, mas a pauta foi engavetada pelo Presidente Médici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o processo de democratização que perdurou os anos 1980, em 1984 o deputado Léo Simões (PDS-RJ) apresentou o PL 4.111, que reeditava o artigo 224 da CLT e estendia a jornada de 6 horas para os economiários. Houve desconfiança dos trabalhadores da Caixa pelo fato de o projeto ter sido protocolado por um parlamentar do Partido Democrático Social, partido que se extinguiu para formar o Partido Progressista Reformador, um dos embriões fisiológicos que se fundiram para formar o atual Progressistas (PP). Justamente por vir de um partido da direita fisiológica, a FENAE avaliou que o projeto teria mais fácil circulação no congresso, e decidiu apoiar o projeto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo de 1985, a categoria organizou encontros estaduais e regionais que culminaram no primeiro Congresso Nacional dos Empregados da Caixa Econômica Federal (CONECEF). Realizado nos dias 19 e 20 de outubro daquele ano, em Brasília, o congresso deliberou por uma greve de 24 horas para o dia 30 de outubro. Foi decidida também uma greve por tempo indeterminado, a iniciar em 6 de novembro, caso o projeto de Léo Simões não fosse debatido no Congresso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve de 30 de outubro foi um sucesso, com adesão de praticamente 100% no país inteiro. Com a demonstração de força, nos dias que se seguiram os empregados da Caixa mantiveram uma vigília no congresso e conquistaram uma reunião com o líder do governo na Câmara, Pimenta da Veiga (PMDB-RJ) em 3 de novembro de 1985. O áudio da reunião, em que o deputado se comprometeu a assinar o pedido de urgência do PL, foi repassado para todo o Brasil, e assembleias de trabalhadores deliberaram pela suspensão da greve por tempo indeterminado, com os trabalhadores atentos a qualquer golpe que lhes pudesse ser dado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pressão organizada surtiu efeito: em 28 de novembro, o PL foi aprovado na Câmara e, em 17 de dezembro, a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7430.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei nº 7.430 de 1985&lt;/a&gt; foi sancionada pelo então presidente José Sarney. A lei recuperou a jornada de 6 horas para os empregados da Caixa e deu ao artigo 224 da CLT a redação que vigora hoje.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O movimento vitorioso também garantiu a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7449.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei nº 7.449&lt;/a&gt;, sancionada em 20 de dezembro de 1985, que garantia aos empregados da Caixa o direito de sindicalização, proibido durante a ditadura. Já em janeiro de 1986, iniciaram-se as campanhas de sindicalização junto aos sindicatos dos bancários. Apesar da tentativa inicial da Caixa de argumentar que a categoria ainda era “economiária”, as primeiras campanhas salariais junto aos sindicatos dos bancários foram vitoriosas. Desde então, a luta econômica é reconhecida legalmente, como sempre foi nas trincheiras, indistinguível da luta bancária.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Chacina no Rio de Janeiro é a maior registrada na história; nº de mortes passa de 130]]></title>
            <description><![CDATA[Sob comando de Cláudio Castro (PL), a operação, realizada nos Complexos da Penha e do Alemão, mobilizou mais de 2500 agentes e deixou 132 mortos até o momento. Mais da metade dos corpos foram resgatados por moradores em área de mata próxima ao Complexo da Penha.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/MrgsfY-chacina-no-rio-de-janeiro-e-a-maior-registrada-na-historia-n-de-mortes-passa-de-130</link>
            <guid isPermaLink="false">MrgsfY</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 19:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/chacinarj1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Moradores organizaram o resgate de corpos abandonados na mata, vários deles com sinais de execução, e os trouxeram para uma praça na Vila Cruzeiro, no Complexo da Penha. Reprodução/Foto: Tomaz Silva/&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/foto/2025-10/operacao-contencao-1761745130-0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As forças policiais do Rio de Janeiro, sob comando do Governador Cláudio Castro (PL), promoveram, nesta terça-feira (28/10), a operação policial que já é considerada a maior chacina registrada no país. A operação, que se estendeu desde as primeiras horas da manhã até o início da noite, mobilizou mais de 2500 agentes das Polícias Militar e Civil nos Complexos da Penha e do Alemão. Segundo &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/sudeste/rj/numero-de-mortes-em-megaoperacao-no-rio-passa-de-120-diz-defensoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;informação da Defensoria Pública&lt;/a&gt;, repassada na manhã seguinte ao massacre, após o resgate de corpos na área de mata, &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/10/29/com-kombi-e-4x4-resgate-a-corpos-na-mata-apos-operacao-ja-dura-12-horas-tinha-gente-amarrada-com-tiro-na-testa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;realizado por moradores&lt;/a&gt;, o número registrado é de, ao menos, 132 vítimas da ação policial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A operação, celebrada pelo Governador e por seu Secretário de Segurança, Victor Santos, como uma “vitória”, contou com a coordenação do Comando de Operações Especiais (COE), de batalhões da PM capital e da Região Metropolitana, além de equipes da CORE e de todas as delegacias especializadas da Polícia Civil. A justificativa oficial para a realização da operação era o cumprimento de 100 mandados de prisão contra acusados de integrar ou liderar a facção Comando Vermelho (CV).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada da violência provocada pela operação impactou diretamente toda a cidade do Rio de Janeiro — bem como seus municípios vizinhos. Ao menos &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2025/10/29/pelo-menos-4-universidades-e-55-escolas-seguem-sem-aulas-no-dia-seguinte-a-operacao-no-rio.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;84 escolas&lt;/a&gt; (35 estaduais e 49 municipais), universidades públicas e privadas da região metropolitana e comércios, além de &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2025/10/28/arrastao-tiroteio-e-desespero-moradora-relata-caos-em-volta-para-casa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6 unidades de saúde básica&lt;/a&gt; que atendem a região dos Complexos, foram obrigados a suspender atividades diante do clima de terrorismo de Estado instaurado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/chacinarj2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Colunas de fumaça das barricadas realizadas em meio aos confrontos. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://x.com/reporterenato/status/1983228042437693597&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@reporterenato&lt;/a&gt;/X (antigo Twitter).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No meio da tarde, o Comando Vermelho passou a retaliar, a partir de suas bases em outros territórios, com bloqueios e incêndios de veículos em importantes vias da cidade — entre elas a Avenida Brasil, Linha Amarela, Linha Vermelha e a Autoestrada Grajaú-Jacarepaguá —, atingindo regiões como Centro, Tijuca, Vila Isabel, Méier, Cascadura, Penha, Cidade de Deus e Anchieta. Na BR-101, em São Gonçalo, foi acionado todo o efetivo disponível da Polícia Militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a ameaça de suspensão da circulação de ônibus na parte da noite, após mais de &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-10/rio-mais-de-50-onibus-viraram-barricada-transporte-esta-afetado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;50 queimados e 120 linhas terem seus itinerários impactados&lt;/a&gt;, milhares de trabalhadores que foram liberados mais cedo passaram a se aglomerar em pontos de grande circulação para retornarem às suas casas. Circulam por redes sociais vídeos de trabalhadores falando de &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2025/10/28/arrastao-tiroteio-e-desespero-moradora-relata-caos-em-volta-para-casa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;arrastões em vias&lt;/a&gt; e no metrô da Central do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/chacinarj3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores foram liberados mais cedo e se aglomeraram em pontos de ônibus e vans, além de estações de trens e metrô na capital. Reprodução/Foto: Fernando Frazão/&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/foto/2025-10/acao-policial-no-rio-de-janeiro-1761680916&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mídia hegemônica, por sua vez, tratou o episódio com a habitual parcialidade. A Rede Globo, colocando-se como porta-voz do Estado burguês e de suas forças policiais, chegou a afirmar, já nos primeiros momentos de operação, que os mortos eram “bandidos”, mesmo sem qualquer identificação ou apuração sobre quem seriam essas pessoas vitimadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A imprensa burguesa, buscando dar maior legitimidade à ação policial – sob o discurso de necessidade da “guerra às drogas” –, seguia naturalizando o extermínio cotidiano nas favelas. A ausência de informações sobre todas as pessoas vitimadas na ação, com o foco direcionado apenas aos policiais mortos em confronto, abre espaço para a lógica de desumanização não apenas das vítimas, mas de todo e qualquer morador de favela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Analistas, como no caso de Fernando Gabeira, foram chamados a dar declarações que ressaltam a linha de defesa do quão “&lt;a href=&quot;https://x.com/GloboNews/status/1983199236448477239?t=Dyr91ujGYsNCEHccSaarQw&amp;amp;s=19&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bem-sucedida e necessária&lt;/a&gt;” era a operação, ainda que apontando ressalvas cínicas quanto à insuficiência das medidas acerca da “resolução do problema” e sobre as mortes de policiais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que ocorre no caso – em paralelo à tentativa da extrema-direita de emplacar um discurso de “combate ao narcoterrorismo” no país –, é uma tentativa de inversão da necessidade de apresentação de quaisquer provas e do processo legal, visando absolver os crimes do Estado burguês e de seus agentes da barbárie. O que passa a importar, caso não se enfrente essa lógica com firmeza, são apenas as apreensões de armas, de drogas e as versões policiais com números cada vez mais elevados de “elementos neutralizados/abatidos”. Tais palavras são introduzidas no vocabulário policial e midiático como um desdobramento do lema reacionário “bandido bom é bandido morto”, historicamente utilizado por agentes das forças policiais fluminenses.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As declarações de Cláudio Castro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O Governador, que, após o impeachment de Wilson Witzel, foi alçado a um dos representantes principais do bolsonarismo no Rio de Janeiro, se apressou em dizer à imprensa que a operação foi uma vitória dele e que &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/10/29/claudio-castro-entrevista-apos-megaoperacao.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as únicas vítimas foram os policiais&lt;/a&gt;. Abrindo sua plataforma de campanha eleitoral para 2026, afirmou que o Governo Federal não prestou qualquer apoio e que “&lt;a href=&quot;https://cbn.globo.com/rio-de-janeiro/noticia/2025/10/28/claudio-castro-diz-que-o-rio-esta-sozinho-na-guerra-contra-o-crime-e-cobra-apoio-das-forcas-armadas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o Rio está sozinho nessa guerra&lt;/a&gt;”. O objetivo declarado do político do Partido Liberal era ter acesso aos blindados das forças armadas, considerados mais eficientes para romper as barricadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Ministro da Justiça e Segurança Pública, Ricardo Lewandowski, por sua vez, respondeu afirmando que não havia recebido nenhum chamamento para a operação e que ações do tipo deveriam ser requeridas através de operações de garantia da lei e da ordem (GLO), o que equivaleria ao reconhecimento de que “as forças locais não têm condições de fazer face ao crime”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lewandowski chegou a afirmar, se dirigindo a Castro, que “&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/monicabergamo/2025/10/lewandowski-diz-que-governador-do-rio-deve-assumir-responsabilidades-ou-jogar-a-toalha.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;se ele sentir que não tem condições, ele tem que jogar a toalha e pedir GLO ou intervenção federal&lt;/a&gt;”. Tal tipo de discurso, reforça a mesma lógica apresentada pelo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/AsU0kb-pec-do-governo-federal-reforca-a-logica-da-guerra-as-drogas-na-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo Lula na construção da PEC da Segurança Pública&lt;/a&gt;, que busca dar ares de “racionalidade” para a política de extermínio vigente no capitalismo brasileiro, ao reforçar lógica de ostensividade do policiamento sem questionar, de fato, a política de segurança pública reacionária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob essas disputas, que não questionam a permanência da “guerra às drogas”, seguem se reproduzindo as chacinas em uma política de segurança que as faz serem repetidas em escalas cada vez maiores. Com o pretexto do combate à violência, o Estado burguês administra e amplifica essa &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/19AJI1-quanto-mais-policia-mais-mortes-e-violencia-nas-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;violência contra os trabalhadores das periferias e favelas&lt;/a&gt; do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seguem, dessa forma, a produção e circulação das drogas e dos fuzis, mercadorias centrais nos altamente lucrativos mercados ilegais, e o rastro de sangue derramado por forças policiais no local escolhido, pelas classes dominantes do país, para o confronto: as favelas. Entrando e saindo do país por fronteiras, portos e aeroportos, produzem lucro aos grandes traficantes, que moram muito longe das favelas, além de propinas aos comandos policiais e das forças armadas. O local definido como local prioritário da guerra define também quem serão os seus principais alvos: a população pobre e negra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “guerra aos pobres” serve como instrumento de controle social de toda classe trabalhadora e de extermínio de suas parcelas marginalizadas — uma forma conveniente de eliminar os corpos que o sistema capitalista considera descartáveis. Não se trata de incompetência, mas de um projeto.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Militares ganham R$30 bilhões por fora do Novo Teto de Gastos]]></title>
            <description><![CDATA[O projeto de Lei Complementar, apresentado pelo senador Carlos Portinho (PL-RJ), prevê R$ 5 bilhões por ano em repasses aos militares, com o líder do governo Lula no Congresso, senador Randolfe Rodrigues (PT-AP), como relator.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Zj9rvc-militares-ganham-r30-bilhoes-por-fora-do-novo-teto-de-gastos</link>
            <guid isPermaLink="false">Zj9rvc</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lulamilitares.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Hugo Barreto/Metrópoles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo do presidente Luís Inácio Lula da Silva (PT)&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/lula-avalia-investimento-de-r-30-bi-fora-do-arcabouco-para-forcas-armadas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; articula a aprovação de um projeto que prevê R$ 30 bilhões em investimentos nas Forças Armadas&lt;/a&gt; ao longo dos próximos 6 anos, fora do Novo Teto de Gastos, enquanto áreas como educação, saúde, ciência e tecnologia, habitação e assistência social continuam com seus investimentos limitados pela regra fiscal vigente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto de Lei Complementar, apresentado pelo senador Carlos Portinho (PL-RJ), prevê R$ 5 bilhões por ano em repasses aos militares, com o líder do governo Lula no Congresso, senador Randolfe Rodrigues (PT-AP), como relator.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Buscamos um orçamento mínimo para garantir recursos financeiros estáveis e previsíveis para as Forças Armadas&quot;, afirmou Portinho. O senador ressaltou ainda que, apesar da tradição brasileira de resolução pacífica de conflitos, o cenário internacional atual exige atenção em termos de segurança e defesa. &quot;Em um cenário instável, onde os conflitos interestatais voltam a ser uma realidade, precisamos estar atentos e preparados&quot;, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A fala do parlamentar joga luz num elemento fundamental: o orçamento público, nas mais diferentes áreas, deve garantir recursos financeiros estáveis e previsíveis, o que acaba sendo inviabilizado pela Lei Complementar nº 200/2023, que instituiu o chamado “arcabouço fiscal”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa medida cria um tratamento diferenciado para os militares, que receberão bilhões de reais adicionais enquanto outras áreas permanecem limitadas pelo Novo Teto de Gastos, intensificando o debate sobre prioridades orçamentárias do Governo Federal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>