<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 07 Oct 2025 12:28:28 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Campanha salarial das trabalhadoras e trabalhadores dos Correios]]></title>
            <description><![CDATA[A luta por direitos em convergência com a defesa da soberania nacional é fundamental e passa pela defesa dos Correios enquanto projeto de nação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/wblVjY-campanha-salarial-das-trabalhadoras-e-trabalhadores-dos-correios</link>
            <guid isPermaLink="false">wblVjY</guid>
            <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/correios.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mobilização dos trabalhadores dos Correios. Reprodução/Foto: FENTECT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio às contradições acentuadas do governo federal, que em suas promessas de campanha no pleito de 2022 estava o da revogação da reforma trabalhista, previdenciária e a retirada de diversas estatais do Plano Nacional de Desestatização, o não cumprimento da maioria dessas questões, além do cumprimento apenas em caráter parcial de outras, jogou a classe trabalhadora em meio à uma situação de descrença, tensionamento de interesses e reacendeu uma chama em uma panela de pressão. É nesse cenário em que os trabalhadores da Empresa de Correios e Telégrafos travam uma batalha tanto por uma reposição salarial, reintegração de benefícios e cláusulas sociais retiradas de acordos coletivos passados, quanto pela reestruturação da empresa que vem de um sucateamento sistêmico, que foi acentuado no governo Bolsonaro e se estende durante a gestão Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a pauta protocolada pela Federação Interestadual dos Sindicatos dos Trabalhadores e Trabalhadoras dos Correios (FINDETC), algumas das questões envolvem os seguintes eixos:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das questões econômica:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reajuste salarial: 100% do INPC;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Aumento real de 5,0% (cinco por cento) a título de produtividade;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Aumento linear de R$ 300,00;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Correção retroativa do reajuste salarial do ACT anterior, garantindo que todos os empregados tenham reajuste mínimo de R$ 250,00 no salário base;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada do interstício entre as referências salariais, de 5,0% (cinco por cento)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Mínimo de R$ 900,00 para funções motorizadas e todas as demais funções;&lt;br /&gt;Adicional de Mercado de, no mínimo, R$ 300,00 para todos os empregados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dos benefícios:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Vale Alimentação de R$ 70,00 e Vale Cesta de R$ 500,00;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada da quantidade dos Vales Refeição para 26 e 30 vales;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada dos 0,5% do compartilhamento máximo do Vale Alimentação/Refeição;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada do Vale Extra (Peru);&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     70% de Gratificação de Férias para todos os empregados e retroativo a 2020&lt;br /&gt;Retomada do Vale Cultura, reajustado para R$ 100,00 e estendido a todos os empregados;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada dos 70% das Horas Extras;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Retomada dos 60% de Adicional Noturno (das 20h às 06h);&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reajuste do Reembolso Creche/Babá para R$ 1.500,00;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Férias em dias úteis;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Vale Combustível para os que não recebem o Vale Transporte;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     PCCS: Adicional de 30% para todas as atividades/empregados;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Expansão do Auxílio a Dependentes com Necessidades Especiais também para os empregados;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Adicional de Periculosidade (motociclista) retroativo a novembro/2014;&lt;br /&gt;Anuênio sem limitação dos 35%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do plano de saúde:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Redução da mensalidade, coparticipação e custeio dos empregados no plano de saúde;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Mensalidade do plano de saúde calculada pelo salário base e não sobre o salário bruto;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reintegração imediata dos ex-empregados aposentados, sem carência;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reintegração imediata dos dependentes pais/mães, sem carência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Demais eixos:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Fim do SD da Morte e implementação da percorrida máxima de 08 km;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Entrega matutina em 100% das unidades e fim do DDA;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Concurso Público e fim das terceirizações;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Mulheres: Cota de 33% para funções de confiança;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Negros(as): Cota de 33% para funções de confiança;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Sustentabilidade: Cumprimento dos 17 Objetivos de Desenvolvimento Sustentável da ONU;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Reabilitação Profissional sem necessidade do(a) empregado(a) estar afastado;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Fim das perseguições: revisão e arquivamento de processos administrativos;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Inclusão de todos os abonos no ACT, incluindo abono de aniversário e entrada/saída antecipada;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●     Ampliação da redução de jornada e do trabalho remoto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O exposto acima demonstra não apenas uma pauta realista, mas uma defesa de questões básicas como reposição salarial que rebata as perdas de anos anteriores, retomada de direitos perdidos durante os últimos anos e a garantia de emprego e livre manifestação dos trabalhadores, que foram duramente perseguidos nos anos de governo Bolsonaro, quando não apenas nos Correios, mas em todas as estatais, a perseguição à lideranças de trabalhadores nos locais de trabalho tornaram-se atos de praxe.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ataques aos trabalhadores e o sucateamento como uma herança negada&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Durante o governo Bolsonaro, a gestão da empresa atuou tanto de maneira a atuar firmemente na retirada de benefícios e cláusulas sociais, somando mais de 40 itens subtraídos, que ocasionaram uma precarização absurda nos postos de trabalho do quadro funcional da ECT, além de criar uma fraude fiscal em forma de calote de precatórias, a fim de inflar os números da empresa e ao mesmo tempo criar uma situação de sucateamento da estrutura da empresa. Esse sucateamento só não se transformou em privatização durante os anos em que Bolsonaro e Paulo Guedes estiveram a frente do modelo de governança das estatais devido a luta incisiva de trabalhadores, que mesmo com as mais diversas adversidades, incluindo uma pandemia global, mantiveram a coesão da mobilização coletiva e perseveraram frente ao antagonismo do fascismo neoliberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a troca de governo, essas questões relativas à estrutura da companhia surgem como uma herança maldita em que o governo Lula, junto ao seu ministro da fazenda, Fernando Haddad, não demonstram vontade e nem capacidade de trabalhar numa forma de reorganização rápida e pujante da empresa, evitando o diálogo com quem de fato conhece cada farelo de concreto das paredes da instituição, daqueles que sabem o nome de cada rua em todas as cidades do país, dos milhares que trabalham para integrar o Brasil de ponta a ponta, os trabalhadores da Empresa de Correios e Telégrafos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao não saber como trabalhar com o rombo de R$ 4,3 bilhões de reais no primeiro semestre de 2025, um prejuízo maior do que todo o ano fiscal de 2024 – que girou na casa dos R$ 2,3 bilhões, o governo federal também atua no achacamento do trabalhador da empresa, que fica com seu acordo coletivo aberto enquanto a direção da empresa suspendeu as negociações em 13 de agosto de 2025 e retomou em 28 do mesmo mês sem critérios minimamente responsáveis, numa tentativa de esvaziar o movimento dos trabalhadores, tratando os empregados da companhia como se fossem os responsáveis pelos calotes do governo anterior e pela má gestão do governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo Emerson Marinho, Secretário-geral da Federação Nacional dos Trabalhadores em Empresas de Correios, Telégrafos e Similares (FENTECT), a diretoria da empresa permanece em grande parte a mesma do governo anterior, demonstrando uma pouca vontade em fazer uma reestruturação de quadro que não passe por arrochos salariais, planos de demissão voluntária e planos de demissão individual, práticas contumazes de redução de quadros, situação em que corta-se custos nos setores produtivos das estatais, para não discutir os quadros de alta gestão, que são utilizados como forma de conciliação por indicações políticas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Quebra de promessas de campanha e a austeridade fiscal&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Segundo a diretoria dos Correios, parte da responsabilidade também seria fruto da dinamicidade e transformações do setor de logística, em que a concorrência com empresas como Mercado Livre e Amazon, que inicialmente atuavam restritamente como operadoras de marketplace, desenvolveram suas cadeias de logística, reduzindo suas dependências com relação aos Correios, que passou a só atender essas companhias para remessas em locais de difícil acesso, locais onde o custo de operação supera o de venda do serviço, deixando o ônus operacional com a empresa que tem como sua função social atender todas as localidades do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se num primeiro momento essa desculpa parece algo plausível, torna-se necessário relembrar que essas empresas de marketplace com sistema próprio de logística possuem trabalhadores terceirizados, numa função “uberizada” de entrega, que acaba criando uma concorrência desleal. Os entregadores não possuem vínculos empregatícios, direitos trabalhistas como FGTS e férias, além de usarem seus veículos próprios para a realização de entregas, tendo como forma de pagamento percentuais dos valores das remessas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com essas questões abordadas anteriormente, o sucateamento dos Correios conversa diretamente com as reformas neoliberais que vieram a partir do governo Michel Temer, como a reforma trabalhista que havia tido promessa de revogação na campanha de Lula, no pleito de 2022, o que não se concretizou. Além de não revogar a reforma trabalhista, o governo federal comemorou a aprovação da PLP 12/2024, que criou a aberração jurídica do trabalhador autônomo por aplicativo, outorgando essa prática de precarização dos postos de trabalho e dando força para a concorrência logística dos correios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro fator que vem sendo apontado com um dos responsáveis pelos números negativos dos Correios foi a chamada “taxa das blusinhas”, onde uma alíquota de 20% para compras até U$ 50,00 em compras do exterior, tendo empresas como a Shein, uma empresa chinesa que opera na venda de vestuários e enxovais, tanto com venda própria e direta quanto por meio de marketplace, era um dos principais clientes do sistema de logística dos Correios até então. Só no primeiro mês da aplicação da taxação em cima de importação de pequeno valor, em agosto de 2024, ocorreu uma redução de aproximadamente 40% do volume de importações em comparação ao mês anterior, quando a regra fiscal ainda não estava vigente.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;“Solução mercantil” em mudança de escopo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Uma das propostas como solução aos problemas de caixa da estatal, tem sido apontada como a construção de um portal de marketplace da própria empresa, que, inclusive, em abril já havia iniciado o cadastro prévio de vendedores interessados em expor seu comércio na plataforma da empresa, que ainda não saiu do papel. O que poderia ser uma saída para os problemas de caixa da empresa, também são frutos de certa insegurança em um cenário em que uma das pautas dos trabalhadores é justamente o fim das terceirizações dentro da companhia, prática normalizada dentro das possíveis concorrentes conforme apontado anteriormente.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os trabalhadores na vanguarda de defesa dos direitos e da empresa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com todo o setor liberal apontando para a privatização como única solução para os problemas enfrentados pela companhia, escondendo por trás desse verniz todo interesse da burguesia nacional e internacional em absorver o gigante mercado de logística dos Correios, os trabalhadores para além de suas pautas econômicas, atuam diretamente na defesa do Correios público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em visita recente ao Ministério da Fazenda, representantes dos trabalhadores por meio da FENTECT, entregaram uma carta ao ministro Fernando Haddad não apenas defendendo à pauta de acordo coletivo dos trabalhadores, mas sim a companhia em caráter estatal como setor estratégico na soberania nacional. A carta não expõe apenas as reivindicações legítimas de uma categoria que sofre ataques constantes das alterações das relações comerciais e trabalhistas oriundas do neoliberalismo, mas uma preocupação direta e genuína com um projeto de soberania do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em tempos de intervenção estrangeira escancarada na América Latina, tanto por meios militares, como ocorre na Venezuela, quanto por meio de barreiras tarifárias, como vem ocorrendo no Brasil, a defesa dos Correios, única empresa presente em todas as cidades brasileiras não pode ser fruto de uma retórica esvaziada, mas sim de um projeto de nação onde a defesa de nossas fronteiras, tanto física quanto alfandegária, passe diretamente por uma estratégia de operação logística moderna e eficiente, tendo os correios como ator preponderante. Defender os correios é defender o Brasil e os trabalhadores dos Correios são os verdadeiros heróis nessa luta.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Malha ferroviária brasileira é entregue à iniciativa privada]]></title>
            <description><![CDATA[Discursando sobre soberania nacional, governo Lula enfrenta movimento sindical para privatizar malha ferroviária brasileira.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/FJizmp-malha-ferroviaria-brasileira-e-entregue-a-iniciativa-privada</link>
            <guid isPermaLink="false">FJizmp</guid>
            <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lula11.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Lula considera Rui Costa “quase um primeiro-ministro” e atribui a ele parte do sucesso do governo - Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert/PR&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por trás dos discursos e dos milhões de reais investidos nas campanhas publicitárias em defesa da “soberania nacional”, o governo Lula promove uma onda de privatizações de empresas estatais e entrega a malha ferroviária brasileira à iniciativa privada. O metrô de Recife é um dos principais alvos neste momento, já tendo prazo estabelecido para sua venda. Enquanto a população recifense paga caro (R$4,25) para andar num metrô lotado, inseguro e precário, o Governo Lula decide por não investir o dinheiro público na melhora do serviço. Mas não é por falta de verbas: só depois de privatizar o metrô é que serão investidos 3 bilhões de reais com recursos do Banco Nacional do Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES). O que falta, na verdade, é o compromisso do governo com a soberania nacional e os interesses da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lula e Raquel Lyra estão trabalhando para acelerar o processo de privatização. O Governo Federal já autorizou a transferência da operação, gestão e manutenção da rede metroviária à iniciativa privada. Agora, de parte do Governo Federal, caberá não só transferir ao governo de Pernambuco todos os bens e direitos sobre o metrô de Recife, como também injetar um incentivo bilionário para a empresa que arrematar a concessão no leilão que deve ser promovido por Raquel Lyra até a metade de 2026. Até a conclusão do processo, a situação do serviço seguirá agonizando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 13 de agosto, uma quinta-feira, o presidente da república visitou o Recife e foi recebido com as linhas de metrô totalmente paralisadas. O Sindimetro-PE convocou uma greve de 24 horas para denunciar a privatização e exigir uma mesa de diálogo. O movimento teve ampla adesão da categoria. O Governo Federal recebeu em mãos uma carta com a posição do sindicato, mas não cedeu um palmo à pressão. A resposta dada por Jader Filho (MDB), ministro das Cidades, foi que os empregos dos servidores da CBTU serão preservados, mas o compromisso do governo é “garantir um serviço de qualidade no metrô”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thiago Mendes, vice-presidente do Sindimetro-PE, falou à reportagem que o governo vem tentando confundir a opinião pública com esse tipo de declaração. “Eles tentaram dar a entender, na imprensa, que a gente estava satisfeito com esse processo, porque em teoria estaríamos com empregos garantidos. Mas não é bem isso. Temos feito um grande enfrentamento a esse processo, fazendo uma denúncia muito robusta e assertiva”, aponta. “A gente quer que o metrô seja moderno e que ele atenda a necessidade da classe trabalhadora da Região Metropolitana de Recife, inclusive com uma nova forma de governança e a tarifa-zero”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores metroviários estão na linha de frente da resistência à privatização. Há anos enfrentam o desinvestimento proposital e sistemático dos sucessivos governos com a Companhia Brasileira de Trens Urbanos (CBTU), estatal que opera o metrô de Recife e de outras três capitais nordestinas. Agora, o Sindimetro-PE intensificou ainda mais sua campanha de denúncias e busca dialogar com a população sobre os efeitos da privatização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As iniciativas de agitação vão desde o “Café com o usuário”, em que os sindicalistas distribuem gratuitamente panfletos e café da manhã nas estações, até a contratação de outdoors, onde denunciam o governo Lula e comparam sua política com a de Bolsonaro. Contudo, foi na internet que a campanha passou a ter mais visibilidade, especialmente quando Jones Manoel (PCBR) passou a ecoar a denúncia e cobrar posicionamentos mais firmes de parlamentares, comunicadores e políticos em geral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o Sindimetro-PE está se articulando tanto com suas “entidades-irmãs” noutros estados, como é o caso do Sindimetro-RS e Sindimetro-SP, os quais estão passando por processos semelhantes, quanto com trabalhadores de outras empresas estatais ameaçadas de privatização, como é o caso da Companhia Pernambucana de Saneamento Básico, cuja aliança deu origem à Frente Estadual de Luta contra as Privatizações em Pernambuco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O sindicato vem tentando unificar o máximo de aliados. Por isso, ajudamos a criar a frente de luta contra as privatizações. Temos qualificado o debate da mobilidade urbana tendo foco o metrô. Por exemplo, vamos fazer um debate na universidade sobre o impacto da privatização na política de permanência estudantil”, relata Thiago. “Também dialogamos com a pauta do fim da escala 6x1, discutindo o que iria melhorar na vida dos trabalhadores ter um metrô público de qualidade”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sindimetropelula.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Outdoor veiculado em pontos estratégicos de alta circulação em Recife - Reprodução/Imagem: Sindimetro-PE.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Privatização dos metrôs: uma linha de continuidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A entrega do patrimônio público para a iniciativa privada não é obra de um ou outro presidente. É, na verdade, parte do projeto de nação da burguesia, classe que domina a sociedade brasileira e, portanto, que permanece ditando as regras enquanto trocam os representantes políticos de quatro em quatro anos. A partir da Constituição de 1988, os sucessivos governos, mesmo aqueles que pareciam mais rivais, construíram juntos um arcabouço jurídico para entregar as estatais brasileiras e amarrar os investimentos públicos do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Collor, Itamar, Fernando Henrique Cardoso, Lula, Dilma, Temer, Bolsonaro e Lula novamente, cada um deu sua contribuição para a atual estrutura privatista. Os três primeiros, durante os anos 1990, lançaram a primeira versão do Programa Nacional de Desestatização (PND) e suas respectivas regulamentações. No primeiro governo Lula, lança-se nova regulamentação sobre as PPPs, que depois será utilizado pelo governo golpista de Michel Temer ao lançar o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2015-2018/2016/Lei/L13334.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Programa de Parcerias e Investimentos&lt;/a&gt; (PPI), estabelecendo procedimentos e prioridades para as privatizações. O governo Bolsonaro dá continuidade e adiciona novas áreas de interesse de privatização, incluindo, dentre outras, as empresas &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2019/decreto/d9998.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Trensurb &lt;/a&gt;e &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2019/decreto/d9999.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CBTU&lt;/a&gt; na lista do PND.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O novo governo Lula, logo que assume, não só aumenta o rol de áreas de interesse do PPI (adicionando educação, saúde, segurança pública e sistema prisional, parques públicos e outros), como está levando a frente as privatizações não realizadas nos governos anteriores. Em 2024, mesmo com intensa mobilização dos metroviários, o governo Lula se recusou a retirar a Trensurb e a CBTU do PND. Mesmo com falsas promessas de retirada, ambas as estatais continuaram na lista de privatização, e os estudos e modelagem da sua venda junto ao BNDES seguiram até o ponto em que estão agora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para privatizar o metrô de Recife e de Porto Alegre, Lula não cumpre suas promessas de campanha, se inspira na privatização executada por Bolsonaro em Belo Horizonte, e caminha de mãos dadas com Raquel Lyra sobre a “&lt;a href=&quot;https://static.poder360.com.br/2017/07/ponteparaofuturo.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ponte para o futuro”&lt;/a&gt; do golpista Michel Temer. A luta pelo metrô público demonstra, mais uma vez, uma linha de continuidade entre os diferentes governos, cujo ponto em comum é o programa da burguesia brasileira e seus aliados internacionais – são estes os principais interessados na venda do patrimônio público, pois enxergam nele grandes fontes de lucros. Não por outro motivo, quem vence os leilões são alguns fundos de investimentos cujos acionistas vivem de renda e tem como único objetivo aumentar ao máximo este rendimento, sem se preocupar com a qualidade do serviço, como é o caso de Belo Horizonte&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Governo Federal continua as privatizações de Bolsonaro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em agosto, o ministro da Casa Civil Rui Costa reafirmou o compromisso do governo em privatizar o metrô, sob a justificativa que esta solução vai “melhorar o serviço”, tomando como exemplo os casos de Belo Horizonte, Salvador, São Paulo e Rio de Janeiro, este último com a passagem mais cara do Brasil (R$ 7,90).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso da capital mineira, cuja privatização foi realizada por Bolsonaro, Paulo Guedes e Romeu Zema em 2023, a população relata que o serviço só encareceu e piorou,&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/02/06/dois-anos-apos-privatizacao-precariedade-do-metro-de-bh-causa-queda-no-numero-de-usuarios/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; acarretando na queda do número de usuários&lt;/a&gt;. Além disso, a empresa que assumiu a operação do metrô realizou um programa de demissão coletiva, desligando mais de 250 funcionários em menos de um ano, sem negociação com o sindicato. Nas costas dos metroviários e da população, a empresa busca ao máximo reduzir os custos da operação, para se apropriar de uma fatia ainda maior dos recursos públicos que recebe pela concessão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O modelo que é exemplo para o atual Governo Federal não só entregou o metrô de Belo Horizonte para a iniciativa privada, como, no contrato, o governo estadual é responsável por compensar eventuais déficits operacionais. Isso significa que o estado é fiador da empresa concessionária, garantindo que não terá quaisquer prejuízos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A empresa que venceu a concessão se chama Comporte Participações S.A., criada pelo bilionário Nenê Constantino, o “imperador dos transportes” no Brasil. O empresário é acusado de fraudes fiscais, exploração de trabalho escravo e assassinato de 8 pessoas. Esta mesma empresa tem disputado várias outras concessões na área dos transportes, sendo hoje também a operadora do Trem Intercidades (TIC) Eixo Norte no estado de São Paulo. Neste caso, a Comporte fez uma parceria com a chinesa China Rail Road Company, empresa líder mundial em fabricação, fornecimento de materiais e suprimentos para ferrovia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Metrô público é soberania nacional&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A malha ferroviária de um país é parte essencial da logística interna de uma nação, seja do transporte de mercadorias ou de pessoas. É uma peça-chave para garantir a unidade territorial, a segurança nacional e assegurar o direito à mobilidade urbana, serviço essencial à vida humana. Por isso, é indispensável para um projeto de país soberano que o serviço de metrô esteja totalmente sob controle público, sem entregar sua operação e gestão à indivíduos privados, interessados unicamente em lucrar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o Movimento Tarifa-Zero, o sistema metroferroviário é, por definição, deficitário. Isso significa que não é um setor economicamente explorável privadamente, dado o tamanho do investimento para se construir e manter a infraestrutura necessária para o serviço. Não por outro motivo, todo este trabalho é historicamente feito pelos Estados nacionais. Então, se isso é verdade, qual é o interesse de uma empresa privada em obter a concessão do metrô?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seu interesse é se apropriar dos recursos públicos que serão repassados e disponibilizados para financiar a operação. Em vez dos recursos públicos serem aplicados diretamente no serviço público, o governo Lula, seguindo a cartilha neoliberal e atendendo os interesses da burguesia, prefere entregar o dinheiro público à iniciativa privada para, por meio dela, chegar ao serviço público. A diferença é que, em vez de toda a verba ser investida para melhorar as condições do metrô, parte dela agora irá direto para o bolso dos acionistas da empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao fim, a privatização nem de longe resolve os problemas crônicos do transporte sobre trilhos no Brasil. Como aconteceu nos exemplos referenciados pelo Governo Federal, o serviço vai piorar para a população, a tarifa vai encarecer e ainda mais dinheiro público será roubado — mas tudo sob o verniz de legalidade da chamada Parceria Público-Privada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Boletim diário sobre a Palestina atinge a marca de 700 edições]]></title>
            <description><![CDATA[A solidariedade com a luta palestina marca o PCBR desde a sua fundação. Através da iniciativa do Boletim de Atualização sobre a Tempestade Al-Aqsa, busca-se cumprir um papel informativo diário sobre a guerra de extermínio.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/XLA7Ns-boletim-diario-sobre-a-palestina-atinge-a-marca-de-700-edicoes</link>
            <guid isPermaLink="false">XLA7Ns</guid>
            <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/boletim.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Iniciado no dia 31 de outubro de 2023, na imediata sequência dos eventos da audaz &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/solidariedade-nao-e-uma-palavra-vazia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Operação Tempestade Al-Aqsa&lt;/a&gt;, o boletim diário de atualizações sobre a Palestina &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-724/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;completou&lt;/a&gt; a sua septingentésima edição. A iniciativa surgiu da necessidade de fazer cumprir no bojo da imprensa proletária um papel de trazer luz aos desenvolvimentos da resistência, pouco noticiados pela mídia brasileira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O princípio do internacionalismo proletário é basilar ao movimento comunista, e, como não poderia ser diferente, o PCBR se solidariza com as lutas do proletariado e demais trabalhadores de todo o mundo, com os povos que lutam por sua libertação nacional e pelo socialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso da luta do povo palestino contra a dominação colonial e a guerra de extermínio perpetradas pela ocupação israelense é paradigmático no exercício ativo da solidariedade internacional. É o proletariado palestino que, unido à maioria pobre e oprimida do povo trabalhador, está disposto a lutar até o fim pela derrubada do imperialismo e por uma Palestina livre do rio ao mar. Tais interesses se conflitam diretamente com a chamada “solução de dois Estados”, hoje &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/participacao-pioneira-da-autoridade-palestina-na-assembleia-geral-da-onu-traz-a-tona-velhas-divisoes-na-palestina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defendida&lt;/a&gt; pela Autoridade Palestina, que apoiada pela burguesia árabe, busca reconciliar-se com o imperialismo sionista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Iniciada na madrugada do 7 de outubro de 2023, com o lançamento de cerca de cinco mil mísseis Qassam a partir da Faixa de Gaza, a Operação Tempestade Al-Aqsa conseguiu romper a fronteira sul de Israel e realizar incursões profundas em seu território, de forma completamente inesperada e irremediável para a ocupação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta, as forças sionistas iniciaram uma ofensiva massiva, que, desde o primeiro momento, já tinha como alvos prioritários de bombardeio a população civil na Faixa de Gaza – ofensiva total e arrasadora que hoje não pode ser lida por outras lentes senão as de uma verdadeira guerra de extermínio. No contexto de outubro de 2023, a mídia burguesa tradicional brasileira operava em máxima adesão ao discurso oficial sionista, havendo passado meses em campanha de culpabilização do Hamas pelas milhares de baixas civis, ataques a hospitais, bombardeios a missões humanitárias e jornalistas, que eram diariamente ocasionados pelas forças israelenses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nenhuma palavra foi dita pela mídia burguesa, por exemplo, quando &lt;a href=&quot;https://www.haaretz.com/israel-news/2024-07-07/ty-article-magazine/.premium/idf-ordered-hannibal-directive-on-october-7-to-prevent-hamas-taking-soldiers-captive/00000190-89a2-d776-a3b1-fdbe45520000&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reveladas&lt;/a&gt; as provas documentais que atestam que durante o ataque do 7 de outubro, o exército de ocupação teria aplicado a chamada “Diretiva Hannibal”, uma política militar que autoriza o uso de força letal contra os próprios soldados israelenses para evitar que sejam capturados. Segundo o relatório, drones, morteiros e artilharia foram usados mesmo após o conhecimento de que civis israelenses estavam entre os sequestrados. A ordem “nenhum veículo pode retornar a Gaza”, dada às 11h22, teria sido interpretada como um sinal claro de que os reféns não deveriam ser recuperados vivos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além desses entraves, a cobertura midiática progressista e crítica ao sionismo, à época, incorria em limitação que era necessário superar: ao retratar apenas as derrotas infligidas ao povo palestino, esses veículos davam pouco ou nenhum espaço às conquistas da resistência em campo de batalha, o que acabava por ocultar um diagnóstico pertinente: a ocupação não conseguia – e ainda não consegue – atingir quaisquer objetivos táticos de primeira importância em campo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi da necessidade de rebater a cobertura sionista da grande mídia e suas mentiras, dando voz aos protagonistas dessa luta em campo hoje, que surgiu o Boletim de Atualização sobre a Tempestade Al-Aqsa, um espaço para trazer, dia após dia, parte das notícias pertinentes à questão palestina que pouco são noticiados na televisão, nos jornais e nos feeds das redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como informe diário das atualizações relacionadas à Palestina, o boletim cobriu durante esses mais de setecentos dias diversas frentes de informação. &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-68/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desenvolvimentos&lt;/a&gt; no campo de batalha, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-624/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comunicados&lt;/a&gt; oficiais das organizações da resistência, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-662/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denúncia&lt;/a&gt; das atrocidades sionistas, análise da conjuntura local conforme as &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-338/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tendências&lt;/a&gt; de regionalização da guerra se afloravam, dar voz ao &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-557/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;movimento prisional&lt;/a&gt;, às manifestações de &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-507/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;solidariedade&lt;/a&gt; mundo afora, andamentos &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-286/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;jurídicos&lt;/a&gt; das denúncias em cortes internacionais, foram temas durante todo esse período.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foram objeto de análise pelo boletim até então eventos marcantes em meio à guerra genocida capitaneada por Israel. Entre eles, a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-627/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operação&lt;/a&gt; de junho de 2025, quando lançados os ataques aéreos estratégicos contra instalações iranianas, incluindo complexos nucleares e centros de comando, provocando retaliações com mísseis e drones do Irã. O boletim acompanhou passo a passo a sequência de ataques, a resposta defensiva israelense e o eventual cessar-fogo, contextualizando o impacto sobre civis, infraestrutura e a dinâmica regional de poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro episódio que marcou nossa cobertura foi o &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-357/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassinato&lt;/a&gt; de Hassan Nasrallah, líder do Hezbollah, em setembro de 2024. Foi analisada a operação israelense em Beirute, o impacto imediato sobre a liderança do Hezbollah, as tensões políticas no Líbano e as reações das organizações de resistência. Também foram abordadas as consequências estratégicas, incluindo a sucessão dentro do grupo e os riscos de escalada militar que surgiram a partir desse episódio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além desses eventos, o boletim registrou a atuação do &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-620/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Irã&lt;/a&gt; na guerra, os ataques de drones e mísseis provenientes do &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-97/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Iêmen&lt;/a&gt; pelos houthis e os efeitos cumulativos das ações de sabotagem, inteligência e retaliação. Em suas linhas, o boletim buscou situar cada operação no contexto mais amplo da geopolítica regional, fornecendo uma visão integrada das ofensivas, das defesas e das consequências para o contexto da guerra de extermínio contra o povo palestino, consolidando a relevância da cobertura diária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse espaço de imprensa tem particular relevância quando tomadas as determinações ideológicas da penetração do sionismo no Brasil, e, em particular, no complexo midiático brasileiro. Organizações sionistas no país têm atuado como instrumentos relevantes da extrema-direita nacional, em articulações que evidenciam como interesses estrangeiros e ideologias externas buscam interferir na política brasileira, restringindo direitos e silenciando vozes solidárias à causa palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A blindagem midiática total à cobertura dos crimes de guerra em Gaza, associada a métodos do sionismo como assédio judicial e perseguição estudantil, era observada mesmo após meses de intensificada e terrorista ofensiva de Israel. Em setembro de 2024, por exemplo, era executada a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-347/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operação&lt;/a&gt; israelense de atentados com explosões de pagers no Líbano, na qual 14 libaneses foram mortos e até 4.000 feridos. Na ocasião, a mídia brasileira retratou a operação das forças israelenses com louvores, mesmo diante de verdadeiro atentado terrorista em área residencial de território estrangeiro, planejado e executado pelas mesmas forças armadas que já completavam &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-ano-01/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um ano&lt;/a&gt; de bombardeios incessantes à população da Faixa de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 23 de junho de 2025, portanto, já em momento posterior a Israel ter descumprido de forma covarde o cessar-fogo firmado com a resistência palestina, a Globo News &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/globonews/estudio-i/video/porta-voz-do-exercito-de-israel-fala-sobre-escalada-de-conflito-13702780.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebe&lt;/a&gt; em sua programação ao vivo o Major Rafael Rozenszajn, porta-voz das forças de ocupação. Neste &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-625/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dia&lt;/a&gt;, o saldo da agressão israelense era de 55.637 mortos e 129.880 feridos. Na semana anterior, quando Israel &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-618/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;realizou&lt;/a&gt; ataques terroristas à sede da Rádio e Televisão da República Islâmica do Irã em Teerã, a emissora &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NwFlJm-zf7M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;convidou&lt;/a&gt; o embaixador do pais agressor ao programa, e não o do Irã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tal linha editorial, por sua intransigência e articulação, busca a todo custo proteger e justificar as práticas de genocídio e desumanização dos palestinos, ao mesmo tempo em que fortalecem a narrativa da extrema-direita brasileira. O boletim cumpre, nesse contexto, a função de informar com rigor e em solidariedade irrestrita à resistência palestina, denunciando a instrumentalização ideológica que acoberta a maior tragédia do século.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, entretanto, há relativa flexibilização dessa blindagem ideológica completa do sionismo em relação ao genocídio. A intensificação das campanhas de solidariedade por todo o mundo logra êxito nos esforços de constranger o consenso sionista e trazer a bandeira palestina ao centro das atenções.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tarefa do boletim diário segue a mesma. Em meio ao ‘&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-725/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;plano de paz&lt;/a&gt;’ de Donald Trump para  a região, aos ataques à missão humanitária da &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-toda-solidariedade-e-apoio-a-flotilha-global-sumud/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Flotilha Global Sumud&lt;/a&gt;, e da continuidade do &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-718/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;combate&lt;/a&gt; ao inimigo sionista no campo de batalha, o papel de solidariedade internacional e de ampla publicidade à causa palestina deve continuar. O boletim pode ser acessado no &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/tag/resistencia-palestina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;portal&lt;/a&gt; Em Defesa do Comunismo, todos os dias.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Projeto de Reforma Administrativa ameaça direitos dos trabalhadores do serviço público]]></title>
            <description><![CDATA[ O texto, que propõe mudanças significativas no funcionalismo, é uma tentativa de precarizar o serviço público, reduzir direitos e favorecer a iniciativa privada, ao mesmo tempo em que promete “modernização e eficiência” na administração pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8ECUUv-projeto-de-reforma-administrativa-ameaca-direitos-dos-trabalhadores-do-servico-publico</link>
            <guid isPermaLink="false">8ECUUv</guid>
            <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/reformaadministrativa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Câmara de Notícias/Pedro Guerreiro/Ag. Pará.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A retomada do Projeto de Emenda Constitucional 3/2020 do governo Bolsonaro é recebido com rechaço pelos servidores públicos, especialistas em administração e movimentos sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado federal Pedro Paulo (PSD-RJ) apresentou na última quinta-feira (2) os resultados do GT de Reforma Administrativa da Câmara dos Deputados. O projeto, uma retomada da PEC 3/2020, do governo Bolsonaro, foi recebido com amplo rechaço por servidores públicos, especialistas em administração e movimentos sociais. O texto, que propõe mudanças significativas no funcionalismo, é uma tentativa de precarizar o serviço público, reduzir direitos e favorecer a iniciativa privada, ao mesmo tempo em que promete “modernização e eficiência” na administração pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto propõe, entre outros pontos, a ampliação de contratos temporários, substituindo parte das vagas atualmente ocupadas por servidores concursados; flexibilização da estabilidade, permitindo demissões mais rápidas; e revisão de carreiras e benefícios, o que, na avaliação de especialistas, aumenta a vulnerabilidade de trabalhadores frente a interesses políticos ou econômicos. O líder do GT, deputado Pedro Paulo, sistematizou a Reforma em três projetos: uma Proposta de Emenda à Constituição (PEC), que altera a Constituição; um Projeto de Lei Complementar (PLP), denominado “Lei de Responsabilidade por Resultados”; e um Projeto de Lei Ordinária (PL), chamado “Marco Legal da Administração Federal”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota, a Federação Nacional dos Sindicatos de Trabalhadores em Saúde, Trabalho, Previdência e Assistência Social (FENASPS) disse ser contra a Reforma Administrativa: “Assim como combatemos a PEC 32 no governo Bolsonaro, vamos combater esta nova versão, que representa mais um ataque articulado para desmontar os serviços públicos, precarizar o trabalho e transferir responsabilidades estatais para a iniciativa privada.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Reduzir a estabilidade e aumentar contratos temporários não significa modernizar, significa precarizar. É um retrocesso para trabalhadores e para a população que depende do Estado”, afirma Caio Andrade, servidor federal e dirigente do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário. “Nós temos que amplificar a denúncia contra o falso ‘caráter técnico’ e ‘neutro’ dessa Reforma. Ela tenta vender uma ‘boa gestão’ do Estado, mas revela na realidade um ataque frontal contra os trabalhadores”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Reforma Administrativa tem sido aventada pelo menos desde o governo golpista de Michel Temer e, hoje, apoia sua legitimidade na necessidade autoimposta pelo próprio governo Lula-Alckmin de seguir o Novo Teto de Gastos. O governo não expressou desejo de combater frontalmente a Reforma, apesar de haver declarações de alguns ministros dizendo ser contra um ou outro ponto em particular.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que está por trás da Reforma Administrativa?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A discussão sobre reforma do serviço público não é recente. Desde a década de 1990, governos sucessivos tentam alterar regras de contratação, estabilidade e remuneração de servidores com o argumento de reduzir gastos e aumentar a eficiência do Estado. Nos últimos anos, especialmente a partir de 2020, reformas administrativas ganharam força no Congresso Nacional, frequentemente associadas a políticas de austeridade e à ampliação do papel do setor privado na prestação de serviços públicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo federal argumenta que mudanças na administração são necessárias para “desburocratizar” o Estado e liberar recursos para áreas estratégicas. No entanto, a principal consequência dessas reformas é a redução de direitos e a precarização das funções públicas, enquanto os benefícios para a população são questionáveis.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O futuro da Reforma&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Analistas apontam que a Reforma Administrativa vai gerar impactos diretos e indiretos sobre a população e o funcionalismo:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Redução da estabilidade: servidores temporários podem ser demitidos com maior facilidade, aumentando insegurança e pressão sobre os trabalhadores.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Precarização de serviços: terceirizações e contratos temporários tendem a reduzir qualidade e continuidade de serviços essenciais.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aumento da influência privada: parcerias público-privadas ampliam a participação de empresas privadas na gestão de áreas estratégicas do Estado.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Efeitos sociais amplos: escolas, hospitais e repartições públicas podem sofrer impacto na qualidade de atendimento à população, especialmente em áreas de alta vulnerabilidade social.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;A proposta, embora apresentada sob o pretexto de eficiência, beneficia principalmente o setor privado e grupos financeiros, enquanto servidores e a classe trabalhadora em geral arcam com os custos da instabilidade e da precarização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tramitação ainda passará por comissões da Câmara, com baixa expectativa de divergências sistemáticas, uma vez que o projeto, em suas linhas gerais, agrada o governo e a oposição burguesa. Alguns sindicatos, no entanto, já sinalizaram a intenção de realizar assembleias, protestos e campanhas de conscientização para pressionar os parlamentares contra a aprovação do texto.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[40 anos do fim da ditadura empresarial-militar: o significado da democracia na luta de classes no Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[A Constituição Federal de 1988 completa 37 anos no dia 5 de outubro, mas sua trajetória revela mais limites e frustrações do que conquistas a serem celebradas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Pw9uts-40-anos-do-fim-da-ditadura-empresarial-militar-o-significado-da-democracia-na-luta-de-classes-no-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">Pw9uts</guid>
            <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cf88.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Exemplar da Constituição Federal de 1988 autografada por Juarez Antunes. Foto/Reprodução: Centro de Memória do Sul Fluminense (CEMESF).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Stella&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O golpe de 1964 foi tão somente a expressão mais nítida da reação da burguesia nacional, com apoio do imperialismo, frente às mobilizações populares e aos avanços da organização operária no seio da classe trabalhadora brasileira. O regime empresarial-militar que aqui se instaurou em 1964, caracterizado pela repressão, pelo autoritarismo e por um profundo vínculo ao capital estrangeiro, deixou um Estado armado contra seu próprio povo que, até hoje, não dá o menor sinal de fragilidade em suas estruturas. O período da redemocratização não foi nada menos que um pacto conciliatório sem qualquer interesse de romper de fato com as estruturas da ditadura. Um claro e grave exemplo desse processo se deu quando, em novembro de 1988, três operários foram mortos pelo aparato estatal em plena greve dos trabalhadores em Volta Redonda (RJ), no interior da Companhia Siderúrgica Nacional (CSN).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 5 de outubro de 1988 foi promulgada a Constituição Federal no Brasil, após 21 anos de ditadura empresarial-militar. Num processo lento de redemocratização, desde 1985, a Constituição Federal, resultado do processo da Assembleia Constituinte, veio para dar corpo e forma ao Estado democrático e às normas jurídicas que sustentam sua verdadeira natureza política. Recebendo o apelido de “Constituição Cidadã”, o contexto de sua promulgação foi de intensa mobilização popular por meio de sindicatos, movimentos camponeses, organizações estudantis e setores organizados da classe trabalhadora, que pressionaram a Assembleia Nacional Constituinte a inscrever direitos sociais, trabalhistas e políticos que, até então, haviam sido negados no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas a Constituinte se revelou um mero pacto conciliatório entre as forças populares da época e os setores conservadores da burguesia que ainda controlavam o Estado e as Forças Armadas. É certo que há, nesse processo, uma série de conquistas fruto da luta da classe trabalhadora, como o Sistema Único de Saúde (SUS), a liberdade sindical e o reconhecimento dos direitos dos indígenas, mas o texto também se certificou de preservar as estruturas mais essenciais da dominação capitalista, como a propriedade privada dos meios de produção, a independência do Banco Central, a autonomia das Forças Armadas e a própria existência de um sistema político e jurídico calcado na restrição do poder real da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto promulgado em 1988 pode ter representado, à época, um avanço no plano formal, sobretudo no que se refere aos direitos sociais e às garantias individuais. Entretanto, a formulação da defesa da democracia de maneira abstrata já não consegue alcançar nem os mais baixos sussurros das demandas da classe trabalhadora. A cronologia do desmonte dos direitos trabalhistas, os cortes na seguridade social, as privatizações, as repressões às greves e o funcionamento do sistema penal a partir de uma violenta seletividade penal e do encarceramento da população jovem negra periférica são alguns dos elementos que ilustram de forma clara os limites do texto constitucional. Esses e outros exemplos demonstram aquilo que Lênin caracterizou como um destacamento especial de homens armados que estão a serviço da propriedade privada e da exploração do trabalho, no pleno funcionamento de um Estado burguês que, mesmo sob sua face democrática, permanece sendo uma máquina de dominação de classe. A lógica do Estado burguês é operar a convivência das liberdades constitucionais com a violência policial nas periferias, a criminalização das lutas sociais e dos movimentos operários e a reprodução da dependência econômica do Brasil. Esses retrocessos brutais conduzidos pela burguesia só são possíveis por conta do próprio desenho institucional da Constituição, formatado especialmente para garantir essa forma.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pcbrpec.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato em Porto Alegre contra a PEC da Blindagem. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O recente período histórico brasileiro, desde o golpe empresarial-militar de 1964 até a promulgação da Constituição Federal em 1988, demonstra com clareza que não é possível uma emancipação sem enfrentar a raiz do problema: o caráter de classe do Estado. A democracia burguesa não só é incapaz de abolir a exploração por meio de reformas, como trabalha incansavelmente para garantir que a dominação de uma classe sobre a outra seja o pilar do seu funcionamento. A anistia de 1979, por exemplo, fruto da luta daqueles que sofreram com a repressão, moldou-se para incluir também os próprios agentes da repressão, não só blindando a burguesia, seus representantes e agentes repressores, como também devolvendo a aparência de legalidade ao Estado brasileiro. Por isso, é sempre bom lembrar: a burguesia brasileira não poupará esforços em usar da força e da repressão aberta de Estado quando se sentir ameaçada, mas também se certificará de usufruir de concessões democráticas que garantam a continuidade de sua dominação. Em todos os casos, a burguesia estará disposta a se aliar ao capital estrangeiro para concluir seus objetivos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/abr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestações por avanços sociais na Constituinte. Reprodução/Foto: ABR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Que venham mais 37 anos dessa ou de outras Constituições que possam vir a surgir do resultado da defesa da democracia e do Estado burguês; nem se elevasse ao máximo o esforço e o ímpeto de uma Assembleia Constituinte seria possível propor soluções objetivamente satisfatórias às demandas da classe trabalhadora. Em um exemplar da Constituição Federal de 1988, Juarez Antunes, sindicalista do sul-fluminense, escreveu à mão em sua contracapa que “melhor não saiu, porque o Congresso Constituinte é evidentemente conservador”, mas a realidade é que não há possibilidade de ruptura com o caráter inconciliável das contradições de classe enquanto a estrutura do Estado que sustenta sua dominação for a bandeira maior do seu povo. Os limites do texto constitucional apontam, por si próprios, que não há possibilidade de “aperfeiçoamento” de seus objetivos para servir ao povo. Que o 5 de outubro não seja uma efeméride, mas sim um lembrete à classe trabalhadora de que só é possível a realização plena de direitos sociais, econômicos e políticos a partir da superação da dominação do proletariado pela burguesia.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara aprova redução do IRPF: governo canta vitória mas reforma não muda substancialmente o sistema tributário]]></title>
            <description><![CDATA[Projeto que amplia a faixa de isenção do Imposto de Renda da Pessoa Física para contribuintes com rendimento de até R$5 mil reais é aprovado na Câmara dos Deputados.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gvqe9v-camara-aprova-reducao-do-irpf-governo-canta-vitoria-mas-reforma-nao-muda-substancialmente-o-sistema-tributario</link>
            <guid isPermaLink="false">gvqe9v</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/irpf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Câmara de Notícias, Kayo Magalhães/Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última quarta-feira (1º), a Câmara dos Deputados aprovou, em votação unânime, o projeto que amplia a faixa de isenção do Imposto de Renda da Pessoa Física (IRPF) para contribuintes com rendimentos de até R$5 mil mensais. A medida foi celebrada pelo governo federal como uma “conquista histórica” e recebeu apoio até de setores da oposição liberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a mudança traga algum alívio para parte significativa dos assalariados, a essência da política tributária brasileira continua intocada. A reforma preserva os privilégios do grande capital e não avança na construção de um sistema verdadeiramente progressivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto, de autoria do Executivo e relatado pelo presidente da Câmara, Arthur Lira (PP-AL), eleva a isenção para até R$5 mil e estabelece reduções gradativas até rendimentos de R$7.350. Estima-se que a renúncia fiscal decorrente da medida seja de cerca de R$25,8 bilhões por ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para compensar parte da perda, foi incluída uma alíquota mínima de 10% sobre rendas anuais superiores a R$600 mil. Também foram aprovados dispositivos que obrigam o governo a enviar, no prazo de um ano, novas propostas de atualização da tabela. O projeto segue agora para análise do Senado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A correção parcial da tabela responde a uma demanda antiga da classe trabalhadora. “É evidente que o assalariado que ganha R$3 mil ou R$4 mil e paga imposto de renda vem sendo penalizado pela defasagem. Essa correção representa algum fôlego imediato”, afirmou Gabriel Lazzari, Secretário-Geral do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, o partido considera que a proposta aprovada não altera a estrutura regressiva do sistema. “A estrutura de impostos pagos por pessoa física com base em seus ganhos cria a ilusão de que não há classes sociais, mas apenas classes como ‘níveis de renda A, B, C etc.’”, explicou. “Enquanto isso, o peso desproporcional dos impostos sobre consumo, que são sempre regressivos, segue como base do sistema de arrecadação de impostos no Brasil”. O PCBR defende, em seu programa, a abolição de todos os impostos indiretos e a concentração em um único imposto com foco nos ganhos de capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma perspectiva de análise comparativa, a alternativa dos países socialistas segue representando uma mudança de qualidade que beneficia a ampla maioria dos trabalhadores assalariados. Na Coreia Popular, por exemplo, os impostos foram todos abolidos em 1974, depois de décadas de retirar progressivamente os impostos agrícolas, sobre salários e sobre o consumo. Isso foi acompanhado de um progressivo aumento da planificação central da produção coreana, condição indispensável para um controle operário e popular da economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A posição do Governo Federal sobre essa isenção do IRPF foi feita baseada na manutenção de todos os princípios do Novo Arcabouço Fiscal, popularmente conhecido como “Novo Teto de Gastos”, que tem estrangulado os investimentos do governo federal e agradado o grande capital.  Para o Ministro da Fazenda, Fernando Haddad, “esse projeto [das mudanças no IRPF] não busca só justiça tributária, ele busca justiça tributária com neutralidade fiscal. O projeto está ancorado no equilíbrio fiscal. Ele não aumenta nem diminui arrecadação, o que ele busca é, com equilíbrio fiscal, justiça tributária”, detalhou.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bruno Huberman: Israel encaminha espécie de “solução final”]]></title>
            <description><![CDATA[Prisões, massacres, bloqueios e a ascensão da extrema-direita israelense: o professor Bruno Huberman expõe como a colonização moldou o genocídio em Gaza e o contexto global da luta palestina.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/StCggN-bruno-huberman-israel-encaminha-especie-de-solucao-final</link>
            <guid isPermaLink="false">StCggN</guid>
            <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/palestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Dawoud Abu Alkas / Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada de violência em Gaza e a intensificação da repressão aos palestinos que deslindam da sequência dos eventos do 7 de outubro de 2023 colocam em evidência uma das crises humanitárias mais graves do século XXI, reconhecida recentemente pela comissão de inquérito da ONU como &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/crrj7kypl2vo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;genocídio&lt;/a&gt;. A luta palestina, marcada por décadas de resistência anticolonial e anti-imperialista, se manifesta tanto em confrontos armados históricos quanto em formas de resistência não violenta, como o Sumud – resiliência diante da ocupação – e o movimento Boicote, Desinvestimentos e Sanções.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de medidas simbólicas do governo Lula, como a suspensão de relações diplomáticas com Israel, a manutenção de relações econômicas e comerciais, incluindo armamentos e investimentos privados, mostra os limites das ações oficiais. Nesse cenário de mais de 700 dias de contínua guerra genocida, em que a mobilização da sociedade civil e da classe trabalhadora surge como peça-chave para pressionar e ampliar a solidariedade internacional, O Futuro conversou com &lt;a href=&quot;https://brunohuberman.substack.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bruno Huberman&lt;/a&gt;, professor de Relações Internacionais da PUC-SP, pesquisador do Grupo de Estudos de Conflitos Internacionais (GECI) e do Instituto Nacional de Ciência e Tecnologia para Estudos sobre os Estados Unidos (INCT/INEU). Bruno é autor do livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/Coloniza%C3%A7%C3%A3o-neoliberal-Jerusal%C3%A9m-Bruno-Huberman/dp/8528306992&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Colonialismo Neoliberal em Jerusalém&lt;/a&gt; (Educ, 2023), e atua na análise de conflitos internacionais, com ênfase no Oriente Médio e na questão palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Quais são os marcos centrais da colonização sionista da Palestina e como eles ajudam a entender o atual genocídio em Gaza?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno Huberman: Um marco central que merece destaque é o caráter de assentamento de colonização exclusivamente judaico na Palestina. Isso decorre da necessidade, presente no movimento sionista, de constituir um Estado de maioria judaica – ou até mesmo de exclusividade judaica. Esse objetivo tem resultado na exclusão dos palestinos e em sua eliminação.&lt;br /&gt;Inicialmente, essa eliminação se deu por meio da expulsão. Dentro do movimento sionista, havia uma ideologia chamada “transferência”, que defendia a remoção dos palestinos para outros países árabes. Essa lógica culminou na Nakba, em 1948, quando cerca de 750 mil palestinos foram expulsos e aproximadamente 500 vilarejos foram destruídos.&lt;br /&gt;Posteriormente, essa ideia evoluiu para um sistema de apartheid, voltado ao controle dos palestinos que permaneceram nos territórios – tanto aqueles dentro de Israel quanto os que vivem em áreas ocupadas, na Jordânia e em Gaza – submetendo-os a um confinamento crescente em parcelas cada vez menores de terra.&lt;br /&gt;O que se observa atualmente é um processo intensificado a partir dos anos 2000. O Estado de Israel passou a adotar de forma mais explícita uma política de eliminação pela morte – uma necropolítica – algo que não era predominante até os anos 1990, embora massacres já tivessem ocorrido antes.&lt;br /&gt;Desde a Segunda Intifada, observa-se um crescimento vertiginoso nesse processo, que resulta no bloqueio completo de Gaza e nos ataques aéreos, que provocam mortes em uma escala nunca antes vista. Desde 2023, observa-se uma nova escala desse processo, provocada pela ascensão da extrema-direita ao poder em Israel, de modo que hoje o genocídio acontece.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Que formas de resistência têm sido construídas dentro e fora da Palestina, e como elas se articulam historicamente com outras lutas anticoloniais e anti-imperialistas?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: Os palestinos sempre buscaram se inserir nos movimentos de resistência anticoloniais e anti-imperialistas. A luta palestina é fruto de um processo duplo: de resistência ao colonialismo sionista e de oposição ao imperialismo britânico. Assim, ela se insere no contexto mais amplo das lutas contra o imperialismo europeu – inicialmente contra o Império Otomano, impulsionadas pelo nacionalismo árabe, e depois contra os imperialismos britânico e francês. Esse cenário deu origem ao movimento panarabista, mais progressista e radical, liderado por Gamal Abdel Nasser entre as décadas de 1950 e 1970, dentro do qual a resistência palestina encontrou espaço.&lt;br /&gt;Com o fortalecimento do Estado de Israel e a crescente influência do imperialismo norte-americano, a resistência palestina também se alinhou às lutas terceiro-mundistas. Nesse período, estabeleceu alianças com a luta argelina, a luta cubana e a luta maoísta chinesa – considerados os principais aliados no lançamento da guerrilha palestina nos anos 1960. Essa luta armada se estendeu até os anos 1980, marcada pela inserção no contexto da Guerra Fria.&lt;br /&gt;A partir da década de 1980, ocorre uma mudança significativa com a eclosão da Intifada, movimento de desobediência civil da população palestina nos territórios ocupados da Cisjordânia e de Gaza. Esse movimento representou o abandono da luta armada pela OLP (Organização para a Libertação da Palestina), que até então conduzia a guerrilha no exterior, no Oriente Médio. Passaram, então, a surgir novos movimentos guerrilheiros atuando diretamente no território palestino contra a ocupação israelense, como o Hamas e a Jihad Islâmica, além de outros grupos menores.&lt;br /&gt;Na Segunda Intifada, ainda houve participação armada de facções ligadas ao Fatah e à FPLP, mas em escala reduzida. Nesse momento, o Hamas consolidou-se como o principal protagonista da luta armada.&lt;br /&gt;A partir dos anos 1980 e 1990, a resistência não violenta passou a ganhar maior destaque, embora sempre tenha existido. Essa resistência se caracterizou principalmente pelo conceito de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/keuZX3-marcha-reune-milhares-para-romper-bloqueio-sionista-em-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sumud&lt;/a&gt;, que pode ser traduzido como resiliência ou firmeza, significando viver apesar da ocupação. Observa-se o crescimento de formas não violentas de resistência até os anos 2000, como o movimento internacional BDS – Boicote, Desinvestimentos e Sanções, inspirado na luta de libertação nacional sul-africana bem-sucedida, que serviu de referência aos palestinos. Além disso, surgiram outras formas de resistência, como greves e mobilizações populares, que se foram articulando ao longo do tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Recentemente foi noticiado que, segundo documentos oficiais israelenses, 75% dos palestinos encarcerados em prisões israelenses são “não combatentes”. Embora o número não seja inesperado para aqueles que acompanham a questão, em sua visão, qual é a particularidade da questão prisional na luta palestina?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: As prisões israelenses para os palestinos não possuem profundas diferenças em relação ao sistema prisional &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oR8yUA-a-conexao-entre-o-lobby-sionista-e-a-pec-da-seguranca-publica-do-governo-lula&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;brasileiro&lt;/a&gt;, por exemplo. Ambas são instituições de Estado voltadas para tortura e humilhação.&lt;br /&gt;O processo de aprisionamento dos palestinos está mais vinculado à questão do suposto terrorismo, que criminaliza todas as formas de resistência. Isso faz com que a maioria dos homens, principalmente, seja ou tenha sido encarcerada – mais de 50%, se não me engano, em algum momento de suas vidas.&lt;br /&gt;Lá também existem práticas que, no Brasil, normalmente acontecem de forma informal, como a falta de acesso ao devido processo legal e à ampla defesa. Em Israel, essas práticas são legalizadas, como prisões administrativas, sem necessidade de flagrante ou acusação formal. Crianças e adolescentes também são afetados: a maioridade penal é de 14 anos, e menores de 14 anos podem ser presos para interrogatório.&lt;br /&gt;Métodos de tortura também são legalizados. Enquanto no Brasil essas práticas são geralmente informais, lá existem métodos oficiais, como manter a pessoa paralisada por um tempo, tocar música em volume elevado ou vendar a pessoa, além de formas de tortura mais duras e cruéis.&lt;br /&gt;O que se observa desde o 7 de outubro é uma &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-557/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;violência&lt;/a&gt; particularmente horripilante em relação aos presos, incluindo estupro sistemático, torturas físicas mais cruéis e, em alguns casos, assassinatos de pessoas sob custódia do Estado. Isso se assemelha ao que se vê nas prisões brasileiras atualmente e ao que ocorreu durante a ditadura. Nesse sentido, o sistema prisional israelense é bastante próximo do que conhecemos do sistema prisional brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: À luz da recente partida da Flotilha em busca de quebrar o bloqueio sionista a Gaza, quais são os impactos e a importância das campanhas de solidariedade internacional, como as Flotilhas e os boicotes?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: A solidariedade internacional é absolutamente central. Os acampamentos dos estudantes, as campanhas por boicote, desinvestimentos e sanções, e a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-710/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;flotilha&lt;/a&gt; de ajuda humanitária têm uma dimensão simbólica de trazer à tona a questão palestina, com um impacto político sobre o conhecimento produzido em torno do tema, além de furar o monopólio dos meios de comunicação de massa, que frequentemente fazem uma narrativa muito favorável a Israel.&lt;br /&gt;Por exemplo, quem acompanha a questão palestina exclusivamente pelo noticiário da grande mídia brasileira não terá acesso à verdadeira dimensão do genocídio. Saberá apenas que estão ocorrendo problemas e mortes, mas não compreenderá a escala do genocídio. Esse ponto ficou evidente no recente relatório de uma comissão da ONU, que concluiu que há um genocídio em curso. No noticiário diário, porém, esse fato raramente é afirmado; a cobertura geralmente busca legitimar as instituições palestinas, apresentando-as como controladas pelo grupo “terrorista” Hamas.&lt;br /&gt;Nesse contexto, a mídia alternativa, como o jornal O Futuro, é fundamental para furar esse bloqueio e trazer conhecimento que motive e mobilize as pessoas a realizar ações concretas de solidariedade. Essas ações podem variar, desde intervir, por exemplo, em um mercado está importando tâmaras israelenses, fazendo a denúncia para o mercado, para que deixar de importar tâmaras israelenses e comece a importar tâmaras palestinas – algo que aconteceu no mercado do meu bairro – até atuar em sindicatos, movimentos sociais, igrejas ou outros espaços coletivos.&lt;br /&gt;A solidariedade também possui uma dimensão política: enquanto classe trabalhadora, não se trata apenas de uma obrigação moral, mas de compreender que a libertação da Palestina é fundamental para a emancipação da classe trabalhadora brasileira. Ambos os contextos enfrentam o mesmo inimigo: o imperialismo americano, junto às classes dominantes brasileiras, israelenses e palestinas, que de alguma forma contribuem para a manutenção desse sistema de dominação. Essas dinâmicas tornam a solidariedade internacional e a mobilização social fundamentais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: No início de setembro (03) &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;noticiamos a partida de um navio cargueiro carregado de aço brasileiro rumo a Israel&lt;/a&gt;. Qual tem sido o papel econômico, político e militar do Brasil na sustentação da ocupação israelense e do genocídio do povo palestino?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: O atual governo Lula tem adotado medidas simbólicas importantes de afastamento e condenação ao genocídio israelense em Gaza. Entre essas medidas estão discursos do presidente e a redução ao mínimo possível das relações diplomáticas: não há embaixador israelense no Brasil, nem embaixador brasileiro em Israel.&lt;br /&gt;O Brasil também se retirou da aliança internacional na memória do Holocausto, um organismo que atualmente tem como propósito central manipular o antissemitismo e tem atuado de forma dura no Brasil, perseguindo pessoas críticas ao genocídio e limitando a liberdade de imprensa e de expressão.&lt;br /&gt;No entanto, o Brasil continua mantendo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RD16GE-em-meio-ao-genocidio-palestino-brasil-aumentou-exportacao-de-petroleo-bruto-para-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relações econômicas&lt;/a&gt; com Israel. Há manutenção da importação de armamentos; notícias indicam que o governo federal aparentemente &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z8drvc-em-meio-a-pressao-por-embargo-brasil-continua-financiando-a-ocupacao-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;interrompeu&lt;/a&gt; novas aquisições após barrar a compra de blindados israelenses pelo Exército, no valor de um bilhão de reais, mas os &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbUGVW-claudio-castro-fortalece-a-maquina-de-guerra-aos-pobres-no-rj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;governos estaduais&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/kyZX3R-com-aval-do-governo-federal-gigante-brasileira-do-ti-fecha-parceria-com-empresa-belica-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;setor privado&lt;/a&gt; continuam promovendo relações comerciais. Por exemplo, a polícia de São Paulo, sob o governo de Tarcísio de Freitas, segue adquirindo armamentos, e fundos de investimento ligados a igrejas evangélicas, como a Igreja Universal do Reino de Deus, continuam investindo em empresas israelenses de tecnologia.&lt;br /&gt;Houve também o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caso do aço&lt;/a&gt; brasileiro, destinado à fabricação de armas israelenses utilizadas no genocídio ou exportadas para outros locais do mundo, o que muito provavelmente configura violação de direitos humanos. Isso evidencia a importância do boicote econômico. Embora o Brasil não seja exportador de armas para Israel, a nossa cadeia de produção &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;continua&lt;/a&gt;, de alguma forma, auxiliando a execução do genocídio. Quanto à exportação de petróleo, informações recentes indicam que, neste ano, o Brasil interrompeu essas vendas para Israel.&lt;br /&gt;Além das medidas econômicas e diplomáticas, a mobilização da sociedade é crucial. Foi muito relevante a ação dos trabalhadores que foram ao Porto de Santos tentar barrar um comboio de aço destinado a Israel. Mesmo que o governo não atue diretamente, a mobilização dos trabalhadores e da classe trabalhadora em solidariedade ao povo palestino é fundamental, e esse tipo de ação tem ocorrido em várias partes do mundo, reforçando a importância da solidariedade de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Temos visto o sionismo no Brasil hoje articulado enquanto elemento ideológico censor, persecutório e revisionista. Como você vê o potencial ideológico e político do sionismo no Brasil? Em que medida isso afeta os movimentos de solidariedade?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: Mais do que nunca, desde 7 de outubro de 2023, temos observado que organizações sionistas no Brasil, como a CONIB, a Stand With Us Brasil, o Instituto Brasil-Israel e outras, atuam como um braço relevante da extrema-direita brasileira. Em maior ou menor grau, cada uma dessas organizações exerce um papel de coibir a expressão de solidariedade com a causa palestina, conduzida particularmente pela esquerda brasileira.&lt;br /&gt;Vemos políticos de extrema-direita envolvidos nesse processo, como o governador Tarcísio de Freitas (Republicanos-SP), vereadores do Partido Novo em São Paulo e em outros locais, e a bancada evangélica no Congresso Nacional. Entre eles estão deputados como Sóstenes Cavalcante (PL-RJ), líder da oposição e representante dos interesses israelenses, e Eduardo Pazuello (PL-RJ), que apresentou um projeto de lei que busca criminalizar a solidariedade com a Palestina, classificando-a como crime de antissemitismo.&lt;br /&gt;A atuação das organizações sionistas é sólida e importante, no sentido de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4AaRV3-usp-ameaca-de-expulsao-estudantes-que-se-solidarizaram-com-o-povo-palestino&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proteger&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RIh16G-oab-df-lanca-evento-em-defesa-do-colonialismo-israelense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defender&lt;/a&gt; e justificar o genocídio e a desumanização dos palestinos, além de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GiBW6O-familia-palestina-e-detida-ilegalmente-em-guarulhos-e-deportada-pela-policia-federal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impedir&lt;/a&gt; a solidariedade e fortalecer a extrema-direita brasileira. Essa influência também se manifesta nas alianças que essas organizações tiveram com o governo de Jair Bolsonaro. Por exemplo, Claudio Lottenberg, atual presidente da CONIB, foi cogitado para ser ministro da Saúde durante a pandemia; ele é médico e está ligado ao Hospital Israelita Albert Einstein, em São Paulo.&lt;br /&gt;Nesse sentido, as organizações sionistas desempenham um papel fundamental na extrema-direita brasileira, buscando deslegitimar as ações simbólicas de solidariedade do governo Lula em relação à causa palestina, acusando-as sistematicamente de antissemitismo e atribuindo essa pecha ao governo. Para camadas da população brasileira, especialmente a evangélica, isso certamente tem impacto eleitoral e político. Assim, o movimento sionista exerce um efeito bastante deletério na coibição e limitação da democracia e dos direitos no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Depois de 700 dias de guerra contínua contra Gaza, quais são os efeitos mais profundos na vida cotidiana do povo palestino e a perspectiva para os próximos dias?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bruno: É importante ressaltar que não são apenas os palestinos de Gaza que têm sofrido, embora eles certamente sejam os mais afetados desde o início do genocídio. A violência, no entanto, está crescendo contra todos os palestinos que vivem sob a soberania israelense: os palestinos cidadãos de Israel, os palestinos que vivem em Jerusalém e os que vivem na Cisjordânia.&lt;br /&gt;Na Cisjordânia, tem havido um crescimento significativo da colonização e dos processos de expulsão dos palestinos de suas casas e terras. Em Jerusalém, a repressão é muito intensa. Em Gaza, observa-se um processo de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/DmDF5X-israel-busca-redesenhar-gaza-sob-o-plano-dos-generais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;expansão&lt;/a&gt; da limpeza étnica de forma bastante significativa. As estimativas do número de mortos variam de 200 a 800 mil. Se o número de fato chegar a 800 mil, estaríamos falando de mais de um terço da população de Gaza assassinada, além de milhares de pessoas que já fugiram.&lt;br /&gt;O que está sendo encaminhado, de certa forma, é uma consolidação de Israel de uma espécie de “solução final”. Não se trata do extermínio de todos os palestinos, mas de um confinamento crescente em parcelas cada vez menores do território, com um número menor de palestinos vivendo sob a soberania israelense e com a anexação de territórios palestinos na Cisjordânia e em Gaza. Em outras palavras, trata-se de um aprofundamento do apartheid.&lt;br /&gt;Esse projeto deve se intensificar nos próximos meses. O principal ator internacional nesse processo é o governo Trump nos Estados Unidos, que tem permitido que isso aconteça de forma impune e, pelo contrário, incentivado de maneira bastante relevante. Nesse sentido, é isso que se espera para a vida dos palestinos nos próximos tempos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Rapper de Campinas expõe a repressão contra a arte periférica: uma entrevista com Fbob]]></title>
            <description><![CDATA[A trajetória do rapper Matheus Aparecido Lanzoni Feitosa, o Fbob, de Campinas, é um retrato potente da cultura hip-hop como instrumento de transformação e resistência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/U9Tb6t-rapper-de-campinas-expoe-a-repressao-contra-a-arte-periferica-uma-entrevista-com-fbob</link>
            <guid isPermaLink="false">U9Tb6t</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fbob.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fbob em batalha de rima. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A trajetória do rapper Matheus Aparecido Lanzoni Feitosa, o Fbob, de Campinas, é um retrato potente da cultura hip-hop como instrumento de transformação e resistência. Enquanto ele equilibra a vida de consultor ótico com a dedicação ao rap 100% independente no grupo Alquimia, o Brasil assiste a eventos que aprofundam o abismo entre a periferia e o Estado: a prisão preventiva do artista Oruam há quase dois meses, acusado de tentativa de homicídio contra policiais após um conflito em sua casa ; a proliferação de leis &quot;anti-Oruam&quot; já em 46 cidades e 13 estados (ao menos até julho de 2025, conforme &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/andreza-matais/lei-anti-oruam-13-estados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do jornal Metrópoles), que visam cortar financiamento público a artistas supostamente vinculados à &quot;apologia ao crime&quot; ; e a megaoperação que expôs a infiltração bilionária do PCC no coração do sistema financeiro, na prestigiada Rua Faria Lima, revelando uma criminalidade de colarinho branco que opera com impunidade . &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta entrevista, Fbob não só detalha a luta diária para sobreviver da arte e a superação por meio do rap, mas também oferece uma análise crua sobre como a repressão sistemática às manifestações culturais periféricas ignora as raízes do problema, criminalizando a vítima enquanto o crime organizado se entranha no poder. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Então Matheus, vamos começar falando de você mesmo, seu trabalho como rapper, fora do rap também. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu sou o Matheus Aparecido Lanzoni Feitosa. Meu vulgo no rap é Fbob, que já venho carregando desde 2016, mas eu comecei na música mesmo mais novo. Com 12 eu tinha banda punk. Sempre fui muito por esse viés ideológico. Por exemplo, o que me levou para o rap foi o rock punk que eu ouvia, quando eu vi o rap metal lá do Rage Against the Machine. Fui muito fã. Fui fã de camiseta, de comprar livro e tudo, e isso me levou para o rap. Em 2016 eu comecei a me interessar pelas batalhas de rima, foi onde me levou para o rap também.&lt;br /&gt;Eu, hoje em dia, estou com 26 anos, sou residente daqui de Campinas. Desde 2018 eu trabalho junto com o rap, mas minha principal fonte de renda é ser consultor ótico. Eu trabalho em ótica, tenho técnico ótico. Trabalho em ótica desde 2018. Trabalhei muitos anos ali na ótica Diniz e hoje eu trabalho em outra ótica ali no centro. Sou um cara sossegado, trabalho aqui em Campinas, vou para o trabalho a pé, tenho minha mulher, está vindo meu filho agora, moro aqui na casa dos fundos, minha mãe e minha irmã moram ali na frente. Reformei a casinha aqui, sou tranquilo.&lt;br /&gt;Meu grupo de rap é o Alquimia.. Desde 2017 eu já cantava junto com o Flecha, que está comigo no Alquimia, mas a gente profissionalizou mesmo em 2022 com o nosso EP Apocalipse Interno, e ano passado, 2024, a gente trouxe também o nosso álbum mesmo, o Culto dos Alquimistas. Esse é o meu trabalho mais consolidado atualmente. A gente conseguiu, na época do lançamento, uma repercussão local com o pessoal. Teve outros jornais que participaram e anunciaram o lançamento do nosso álbum, como IPTV e Jornal Terceira Visão. O interessante do nosso projeto é que a gente é 100% independente, a gente não tem patrocínio de ninguém. Tudo que o pessoal vê lá no YouTube desde os áudios visuais até os clips é 100% independente. A gente que grava e edita, a gente que pagou o estúdio, a gente que movimenta assim. Eu e o Flecha só. Somos uma dupla. A gente lançou um mini documentário também no perfil lá no Instagram, de 20 minutos, onde tem registrado tudo isso e o que foi esse projeto por um ano. Então eu vejo que a gente é um grupo bem forte, ainda mais por ser só eu e o Flecha, sabe? Temos o nosso DJ também, mas que entrou mais recentemente. Quem tocou sempre foi eu e o Flecha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As dificuldades para viver do rap&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu tenho muito orgulho do meu grupo, mas o que me causa questionamentos, talvez também uma frustração, é a questão de que a gente ganha, 100 ou 200 reais por mês para duas pessoas. E a gente tem os shows ao vivo, às vezes, né? Dá mais um dinheirinho. Mas não consigo me manter só com a minha música. O que me sustenta hoje é a ótica mesmo. É ter meu técnico. É o que me possibilita continuar.. E, às vezes, quando eu olho eu com 26, há tanto tempo fazendo música... Eu vi muita gente parar, desistir no meio do caminho, justamente pela opressão geral, como um todo mesmo. Às vezes eu olho e fico orgulhoso de que eu não desisti, sabe? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A superação pela arte&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu sou ex-alcoólatra, sou do Alcoólicos Anônimos, faz quatro anos que eu estou limpo. E o rap que me fez chegar aqui.O rap foi o que me fez ter consciência de que preciso mudar, de parar pra pensar o que é a vida, o que eu preciso fazer, de que preciso me movimentar. O rap foi o que me trouxe esse pensamento. E graças a Deus, a Umbanda também, porque eu trabalho lá no terreiro, estou há quatro anos lá. Assim que minha vida mudou, e foi justamente quando a gente se profissionalizou e as coisas começaram a dar mais certo pro Alquimia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Você falou que tem essa questão da opressão e que vocês não têm apoio de nenhuma forma. Como é que você enxerga essa questão, a relação da cultura do rap, cultura periférica, nesse sentido, com as autoridades municipais, estaduais? Como é que é essa relação que você diria? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu acho que a gente tem uma relação do rap com as autoridades municipal e judiciária totalmente conturbada, mas ao mesmo tempo faz-se parecer na mídia que é tudo socialmente aceito. A gente organizou em 2017 a batalha da WL, quando eu tinha 18 anos. Eu estava recém saído do ensino médio, prestando alistamento no exército, e a gente montou a Batalha da WL. A gente juntava ali em Valinhos e organizava lá semanalmente a Batalha de Rima e, depois que a batalha fez sucesso, a gente conseguiu trazer gente de Indaiatuba, São Paulo e outras cidades. Acho que se fosse puxar um nome mais famoso que foi na batalha ali, foi o Tiago Kelbert, que é da aldeia, foi rimar com a gente lá em Valinhos, e a gente começou a movimentar. A gente tinha o alvará da prefeitura de Valinhos, mas eu lembro até hoje de um episódio de repressão, que me despertou um gatilho, quando a gente tava caminhando certo, fazendo tudo certo e a guarda municipal da cidade chegou atirando com bala de borracha pro alto. Deixaram todo mundo com a mão na cabeça, mais de 100 pessoas, talvez 200 pessoas, porque era uma edição comemorativa da época, e foi um dia que minha irmã tinha ido ver. Era uma coisa que trazia conhecimento para a gente. Muitas pessoas que foram para a batalha e que tinham, por exemplo, largado o ensino médio, depois foram atrás de supletivo. Então muitas pessoas, depois de conhecer o rap, a batalha, foram atrás de estudar, se formar, se qualificar. Não só para ter conhecimento para você falar na batalha ali, mas para você ter conhecimento na sua vida. A batalha ensinou para mim e para outros MCs da época, que o conhecimento pode te levar muito além. Pode te dar uma condição que você não teve. Pode te mostrar coisas e mundos que você ainda não conhece. E aí minha irmã foi ver esse rap e, bem nesse dia, todo mundo enquadrado, sofrendo opressão e bala de borracha comendo. Isso foi em 2017. &lt;br /&gt;Em 2018 lembro que eu estava batalhando ali na Batalha do Cálice, quando a Batalha do Cálice era pequena, sendo que hoje a Batalha do Cálice tem um potencial enorme. Eu fiquei muito feliz de ver eles crescendo, e eu fiquei surpreso de ver ano passado, durante uma batalha (tem até os vídeos), a guarda municipal chegou e espantou mulheres, meninas também, crianças, e MCs também, todo mundo que estava ali. Interromperam com uma grande violência. Não foi uma coisa, por exemplo, chegar pra ver se tem alvará (e tinha). O som não estava tão alto. Foi combinado horário, foi combinado altura do som, foi tudo regulado na prefeitura. E mesmo assim, a guarda chega de forma violenta e interromperam. E aí o pessoal organizou a marcha das batalhas. &lt;br /&gt;Eu vi chegar a época que as batalhas se tornaram coisa grande. Hoje, você joga no TikTok, tem um monte de coisa lá. Você joga no YouTube, tem um monte de coisa lá. Todas as redes sociais estão antenadas com as batalhas de rima. Hoje, você tem as pessoas, meninos, meninas, ou pessoas mais velhas que estão chegando hoje nas Batalhas de Rima, já com condições de ganhar um dinheiro mesmo só com a Batalha de Rima. O Emicida se destacou assim e fez os álbuns dele crescer, mas era exceção antigamente. Mas hoje com a Batalha de Rima a pessoa já consegue se sustentar, consegue mudar a vida da família dela. Então, eu fiquei surpreso de ver que hoje, com todo esse alcance, ainda continua a repressão e parece que nada mudou, sabe? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Eles chegam lá e eles alegam algum motivo para estar fazendo aquela repressão ali? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Não. Da última vez, por exemplo, eles chegaram e não tinha uma razão específica, não tinha nenhuma denúncia nem nada, é simplesmente: “tem que desligar o som, acabou”. Mas se a gente tem alvará até tal hora e ainda não deu tal hora e o som está regulado, por que acontece isso? Minha preocupação não é com o que aconteceu na hora da batalha, mas é o seguinte: quando você pega a batalha, de 100 pessoas que juntou lá, você imagina que 16 ali, no máximo, é MC que vai batalhar, e uns 30 MCs que vão participar. O resto é pessoa que foi para assistir, acha interessante, acha muito relevante para a cultura. Aí você tem secretário de cultura que visita lá. Você tem gente que está pensando em montar um negócio, precisa de influenciadores de rap, cultura de rua, moda urbana, alguma parada assim. A minha preocupação é depois. Porque depois que a batalha acabou, mesmo quando não tem repressão (porque a maioria dos dias, sendo sincero, não vai ter repressão), depois que acontece a batalha, que às vezes acaba 10 horas, 11 horas, 11 e meia ou meia-noite, todas as pessoas vão voltar para casa. Algumas têm carro, outras têm moto, outras estão de bicicleta, que são poucas. Mas a maioria vai se dirigir para a sua casa, ainda mais o pessoal que vem da região periférica. Eles vão pegar um ônibus. Então a questão é que no caminho de volta pra casa muita gente sofre mais ainda. Porque aí não tem aquele tanto de espectador. &lt;br /&gt;Já aconteceu, eu tava voltando de batalha, não tava fazendo nada, e fui abordado, e jogaram minhas coisas no chão, abriram minha bolsa, viraram de ponta cabeça. Eu não tenho do nada, sabe? Sendo que a batalha, o rap, é o que me fez querer ser melhor, Eu com 18 anos tive problema com álcool, assim como todo jovem. Todo jovem vai ter contato com a droga. Alguns vão usar, outros não, e eu fui um dos que caí na linha errada, e o que me tirou disso foi o rap. Um amigo, que foi um dos únicos amigos que ficou comigo, que tá comigo até hoje, que falou pra mim: “mano, isso não tá legal”. Foi um cara que o rap me apresentou, e justamente dessas conversas de tudo que a gente agregava no caminho de volta pra casa, então a minha preocupação maior é essa. Porque muitas vezes as pessoas vão embora da batalha e acabam sofrendo no caminho por causa disso. “Ah, você estava onde? Na batalha de rima? Isso é coisa de vagabundo” e dali, né? Já apanhei também. Não tenho ido tanto semanalmente nas batalhas. Isso aí eu falo porque eu não quero que ninguém pense: “ah, mas o Bob nem tava na batalha e tal”. Esse ano eu tô mais corrido, tô mais focado mesmo no meu álbum, meu grupo de rap. Mas, tipo assim, já apanhei da polícia, e pra mim parece normal,  porque já foi mais de uma vez, nem sei quantas vezes foram. Às vezes eu podia estar embriagado, foram vezes que eu pensei: “pô, isso era um problema porque eu tinha problema com álcool”. Mas mesmo depois de sóbrio eu tive esse mesmo problema, então eu aprendo com o rap, eu decido caminhar pelo certo, e mesmo assim eu tenho esse problema. Só que eu tenho a cabeça tranquila. Eu sou um cara que, mesmo com esses problemas, eu consegui trabalhar e conseguir formar no meu técnico ótico e, graças a Deus, nunca tive problema desde que eu sempre trabalhei. Mas tem pessoas que elas não têm a condição assim, que nem eu. Eu tive pai, meu pai morreu faz quatro anos, mas eu tive um pai presente. Minha mãe é uma mãe presente, que ela tem o salário dela, aposentou. Tem muita gente que não tem essa base, então quando essa pessoa tenta caminhar pelo certo, tenta aprender correto, evoluir o vocabulário dela, aprender sobre como se comunicar (porque a comunicação é tudo) e aí, mesmo assim, ela continua sofrendo a opressão, ela para de ver uma vantagem, entende? Ela para de ver uma vantagem em caminhar do lado correto. “Se eu vou sofrer opressão de qualquer jeito, para que lado que eu vou? Eu vou porque for mais fácil.” Não é o meu caso, mas é o de várias pessoas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Entendi. No começo você falou que essa opressão nas batalhas e fora delas também atrapalha a própria esperança da pessoa de conseguir alguma coisa com a vida, com a arte, de conseguir evoluir naquele trabalho que ela está desenvolvendo ali. Então, assim, isso tira a esperança das pessoas de estar envolvidas naquilo, e também desencoraja até das pessoas irem até o evento, a batalha, a pessoa ir produzir a arte dela, não é isso? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Sim, com certeza. Exatamente isso aí. Porque, por exemplo, agora que eu estou caminhando, me inscrevi para um EAD ali com 26 anos. Eu pude ir pro meu lado ótico, ali. Eu tive uma profissão. Eu cresci com meu pai aqui, fazendo foto 3x4. Então, eu sabia fazer foto 3x4, 5x7. Eu tive já profissões, né? Mas, ao mesmo tempo, quando eu me inscrevi ali, em 2018, na Unip, aqui perto de onde era o Extra, eu saía do meu trabalho (na época eu trabalhava de garçom em restaurante) e ia direto para a Unip, aconteceu de eu estar no intervalo ali da faculdade, com todo mundo ali fora, todos os universitários ali atrás da Unip, e aconteceu de eu tomar um enquadro ali, não só uma vez, mas três, em um semestre. Todo mundo ali, por que eu não podia estar ali? Foi o que me desanimou um pouco na época, né? E aí eu acabei desistindo da faculdade e tranquei. Também não era uma coisa que eu conseguia pagar com facilidade. Na época eu até conseguia pagar, mas ia meu salário todo praticamente pra mensalidade. E aí, depois que o meu pai adoeceu, teve um AVC, tive que cuidar dele, cuidar dele. Fiquei seis meses fazendo tudo para ele, porque ele ficou sem a mobilidade das pernas. Então me desanimou total. Mas o rap foi o que me fez ter força para continuar. Hoje o rap é o que eu escrevo e eu quero passar para o meu filho. E é o meu rap hoje. É um rap que meu filho pode escutar, minha sogra pode escutar, todo mundo pode escutar, que eu não tenho problema com ninguém. Eu atendo meus clientes lá na loja, eu passo meu Instagram para eles. Meu rap é um rap que todo mundo pode ouvir, porque é consciente. Porque o rap é aquele rap que motiva você a querer ser mais. Como Facção Central, que muitas vezes foi tido como apologia, mas que é justamente uma apologia pra você não entrar nessa vida maluca aí, tá ligado? Então, o rap, ele é porta de saída pra pessoas que não têm, muitas vezes, um direcionamento. O rap é a porta de saída disso. Você pega raps mais pesados de antigamente, tipo Realidade Cruel, Facção Central, que eu escuto muito, eram raps justamente mostrando para você que essa vida, a vida pelo errado, não tem um final feliz, sabe? Então, o rap te dá uma direção. Você começa a caminhar certo na sua vida, porque o rap ensina você a respeitar seu pai, sua mãe, sua família, sua esposa, todo mundo. E mesmo assim, a gente ainda tem uma imagem muito negativa, principalmente para a lei, sabe? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Sim, então. Está tendo essa onda aí de leis anti-Oruam, né? Até prenderam o Oruam recentemente. Prenderam de forma totalmente irregular, totalmente diferente de como fizeram com o Roberto Jefferson. E tem essa multiplicação de “leis anti-Oruam”, que tentam colocar que prefeitura não vai poder apoiar ou financiar qualquer tipo de evento que tenha apologias a crime, como se o rap ou o funk fosse apologia a crime. Como é que você enxerga isso? Por que você acha que tem essa opressão, essa marginalização?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Um negócio que eu fiquei pegado foi esse negócio do Oruam. Eu fiquei incrédulo, de verdade. Eu achei justamente isso que você falou, um exagero totalmente. Porque, mano, estão fazendo as leis sem conhecer a história, sem conhecer a origem. Quem popularizou o funk chamado de apologia foi a Baixada Santista. Não só a Baixada Santista, mas o Rio de Janeiro também. Você tinha na Baixada Santista ali Duda do Marapé, Felipe Boladão, você tinha no Rio de Janeiro o MC Smith. Você tem aqui em São Paulo o Daleste, Medley do terror. Você tem Toma Lá Da Cá. São mais explícitos, mas não é que faziam apologia para as pessoas entrarem no mundo do crime. É um relato. Felipe Boladão fazia um relato. Duda do Marapé fazia um relato. Você pega, por exemplo, Cai Lágrimas, Duda do Marapé. É um relato de uma vida sofrida. Se você ouve Cai Lágrimas do Duda do Marapé, a pessoa vai entender o que é uma vida sofrida mesmo. E eram pessoas justamente que podiam ir para outro lado. Podiam ter uma vida legal e estavam realmente relatando as coisas que aconteciam lá. E aí, como MC, como mestre de cerimônia, a pessoa teve uma oportunidade, ela pôde sair dessa falta de perspectiva. &lt;br /&gt;Já o Oruam, para mim, ele só estava cantando um funk mais genérico, não no sentido negativo. É uma questão do seguinte: o funk chamado apologia, o mais explícito, nunca esteve no top 10 do Spotify ou do YouTube. É coisa mais fechada. Por exemplo, no Daleste você tem ali: “matar os polícia é a nossa meta”, que eles têm na letra. Só que ninguém ouve esse som, mano. Esse som não é Top 10 Spotify. Então, a música do Oruam ali no Top 10, viralizando ali, só que nunca foi apologia e nem perto. Não sei qual é a história dele, mas sei o que todo mundo sabe: de quem ele é filho, de quem ele é sobrinho. Então ele tinha todas as portas abertas para o que ele quisesse fazer de errado, certo? E o cara decidiu cantar, e é um cara que é novo, sabe? Todo mundo na sua idade mais jovem comete alguns erros, sabe? Mas o Oruam, com tudo que ele tinha para fazer de errado, todas as portas abertas que ele tinha para esse mundo, o menino decide cantar lá. E aí fez sucesso, e o que acontece? Você imagina como é para uma pessoa que cresce com o pai lá dentro, trancado, com essa fama, com esse desejo que as pessoas têm, que parece que torcem para que ele caminhe pelo mal, para que possam falar: “olha lá, o filho do fulano tinha que ser também”. Parece que torcem para o cara entrar nesse caminho errado. O cara tem muita indignação, muita revolta, que nem ele mesmo diz, muito ódio. E aí acontece que teve umas atitudes. “Ah, porque o Oruam xingou o policial. O Oruam fez drift lá. O Oruam fugiu. O Oruam bateu uma pedra na viatura.” Sim, o Oruam não está certo nisso. Mas é essa a questão: Se a gente fosse ter uma fila de gente para a polícia pegar, tinha que ter um monte de gente antes na lista. Como esse exemplo do político lá. Então, não é nem a questão da punição, mas a questão de como que é tratado de forma tão diferente. &lt;br /&gt;O pessoal colocar, por exemplo, o Oruam como criminoso de alta periculosidade. A gente não está usando a mesma balança... Não é possível! Você tem um monte de gente, principalmente na política, que é responsável pela vida de milhares de pessoas, milhões de pessoas, e não tem esse mesmo patamar de cobrança, sabe? Minha posição nesse caso do Oruam é essa, de que foi totalmente usada uma outra balança para fazer essa medição dele. A polícia deixa o tráfico de drogas acontecer, a política deixa, e aí quando a pessoa segue esse caminho ela acaba morta ou presa, mas isso é uma coisa que eles deixam acontecer. A guerra às drogas não é uma coisa sincera. Então o Estado deixa acontecer, a polícia passa a mão na cabeça de muita gente, e aí quando uma pessoa decide não seguir esse caminho, ela continua errada. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Sim. Os grandes traficantes estão morando em algum apartamento de luxo, em algum bairro de luxo, em bairro nobre. Não estão na periferia, não estão morando na favela. Mas não vão atrás desses caras aí. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Exatamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: No seu entendimento essa opressão é puramente racismo ou tem algum interesse por trás? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Na minha concepção, a marginalização dos nossos gêneros vem justamente da questão de que é uma coisa que vem mais dos lados mais pobres. Mas você tem ali a Luísa Sonza com o Baco Exu do Blues. Aí ficou legal pra sociedade, porque tem um branco no meio, tá ligado? Mas a marginalização, se eu fosse dizer o porquê que eu acho que ela acontece contra o rap, eu acho que é justamente porque o rap denuncia  tudo o que o sistema quer abafar. Denuncia o racismo, a violência policial, o descaso e tudo que é o lado violento do sistema. O rap politiza, e é por isso que o sistema tenta reprimir, porque não é do interesse do sistema. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Perfeito. Você quer deixar uma consideração final?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fbob: Eu quero deixar como consideração final o seguinte: que as pessoas precisam prestar atenção nas letras das músicas, e no que o artista está querendo passar e nas atitudes dos artistas. Eu não acredito em separar autor de obra. Não acho respeitável o que alguns MCs fizeram quando apoiaram o Pablo Marçal, por exemplo. Acredito na arte como meio de libertação e tem muitos artistas que fazem esse trabalho. As pessoas têm que se esforçar mais pra ouvir, porque todo mundo pode ensinar alguma coisa. É ouvindo que a gente vai ter um mundo melhor.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EDITORIAL: Quando os trabalhadores recuperam as ruas]]></title>
            <description><![CDATA[A aprovação dada à PEC da Blindagem, que unificou a maioria dos deputados da base do governo e a maioria dos deputados da oposição, foi um estopim para uma das jornadas mais massivas que tivemos em muito tempo. Centenas de milhares tomaram as ruas do Brasil todo e forçaram com que, na semana seguinte, o Senado recusasse por unanimidade na CCJ a proposta e engavetasse a PEC.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/HPrlL8-editorial-quando-os-trabalhadores-recuperam-as-ruas</link>
            <guid isPermaLink="false">HPrlL8</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/img1466.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestação contra a PEC da Blindagem no Distrito Federal. Foto: João Magnus/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O momento que vivemos, na política brasileira e internacional, não é para amadores. Altos e baixos têm se desenhado nas curvas da luta de classes com sucessões rápidas e com potenciais que devem ser aproveitados, com toda agilidade, pelos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O final de setembro nos trouxe algumas dessas lições. Depois de meses de ataque atrás de ataque vindos do Congresso Nacional e do Governo Federal, ainda sob as ameaças de interferência política do imperialismo estadunidense, mais uma tentativa de barreira antidemocrática foi levantada com a apreciação da PEC da Blindagem (PEC 3/2021) pela Câmara dos Deputados. A aprovação dada à PEC, que unificou a maioria dos deputados da base do governo e a maioria dos deputados da oposição, foi um estopim para uma das jornadas mais massivas que tivemos em muito tempo, comparáveis às manifestações contrárias ao governo Bolsonaro em 2019. Centenas de milhares tomaram as ruas do Brasil todo e forçaram com que, na semana seguinte, o Senado recusasse por unanimidade na CCJ a proposta e engavetasse a PEC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, vemos uma nova onda crescente nas jornadas de luta em solidariedade ao povo palestino. Enquanto a Flotilha Sumud segue sua jornada com dezenas de embarcações para furar o bloqueio marítimo imposto por Israel a Gaza, a classe trabalhadora italiana nos brindou com um evento fantástico: um dia de greve geral, com mais de 500 mil trabalhadores participando das paralisações e manifestações, em solidariedade à Palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em ambos casos, qual é a lição que esse momento nos deixa? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Que o discurso governista, reformista e social-liberal no Brasil caiu por terra e morreu de inanição depois dessa jornada: os votos da base do governo na PEC demonstram que o papo de “votar no menos pior” é votar na mesma coisa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Que o mito da “falta de correlação de forças” também é balela. Quando os trabalhadores se levantam e arrastam atrás de si todos os setores descontentes da sociedade, é quando temos força para emplacar, mesmo sem qualquer sombra de maioria parlamentar, a derrota de um projeto no Senado a menos de uma semana de sua aprovação na Câmara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Que toda luta que quisermos emplacar a partir de agora, inclusive reforçando a luta pela libertação da Palestina e retomando a luta pelo fim da escala 6x1 e pela redução da jornada de trabalho, devem ter esse momento da luta como paradigma e levar esses aprendizados a ferro e fogo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aproveitar esse momento e explicar para toda a classe trabalhadora essas lições é parte central da tarefa dos revolucionários agora, particularmente por causa do iminente resultado do “Plebiscito Popular” governista, feito para recuperar a credibilidade do governo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Veremos em ação a diferença entre construir uma movimentação pelo compromisso com a pauta, doa a quem doer; e uma movimentação com fins eleitorais – e com um programa contrário ao aplicado pelo próprio governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Polícia Militar da Bahia assassina dois adolescentes em Salvador]]></title>
            <description><![CDATA[Assassinatos cometidos por policiais militares em Salvador batem recorde histórico. As armas utilizadas em seus crimes são compradas de Israel pelo governo do estado da Bahia.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VSLfAI-policia-militar-da-bahia-assassina-dois-adolescentes-em-salvador</link>
            <guid isPermaLink="false">VSLfAI</guid>
            <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bapm.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste último domingo, dia 28 de setembro, a Polícia Militar da Bahia realizou mais uma operação contra a população soteropolitana, resultando na morte de dois jovens moradores da comunidade de São Domingos, no bairro de São Marcos. Caíque dos Santos Reis, com apenas 16 anos, além de Matheus Daniel Chagas da Silva, de 21 anos, foram brutalmente assassinados por policiais militares integrantes do Batalhão Gêmeos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As imagens realizadas por moradores evidenciam o que há muito já se sabe sobre a PM-BA: A violência com que carregam os corpos das suas vítimas, comparáveis a nada além de cargas ou caça abatida; a hostilidade com a qual esses “funcionários públicos” tratam os moradores que, indignados com a situação, clamam por justiça. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/fim.da.pm/reel/DPMyct7D1A6/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em alguns registros&lt;/a&gt; é possível ver policiais ameaçando sacar suas armas contra moradores que protestavam e gravavam vídeos em denúncia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os moradores denunciaram a prática cruel dos assassinos fardados. Em entrevista para a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/videos-jornal-da-manha/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rede Bahia&lt;/a&gt;, trabalhadoras e trabalhadores que testemunharam a violência indicaram que a policial rendeu Caíque Reis e &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/09/29/adolescente-morto-em-acao-policial-em-salvador.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desferiu um disparo na perna do garoto&lt;/a&gt;. Em seguida, os policiais levaram-no a um beco e o assassinaram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma nota mentirosa, a PM-BA disse ter apreendido uma pistola calibre 9mm, um revólver e drogas como maconha, cocaína e crack. Essa narrativa contrasta com a honra e dignidade da vítima, reconhecido na comunidade por ser estudante, barbeiro e que, ontem, na segunda-feira do dia 29 de setembro de 2025,&lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/cotidiano/adolescente-e-morto-pela-pm-da-bahia-1-dia-antes-de-entrar-em-novo-emprego/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; iniciaria no emprego de confeiteiro&lt;/a&gt;. É importante denunciar como esses assassinos operam em uma lógica de vilanizar a memória dos jovens negros, cujas vidas eles interrompem com tamanha brutalidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/09/29/salvador-protesto-morte-de-adolescente.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em resposta legítima dos trabalhadores, protestos marcaram o bairro de São Marcos na segunda-feira, 29 de setembro&lt;/a&gt;. Esse já era o segundo protesto, com o anterior sendo realizado logo após a morte dos jovens. Moradores denunciaram também os policiais por atirarem balas de borracha contra os manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Batalhão Gêmeos, criado em 2023 a partir da Operação Gêmeos, é uma unidade policial de policiamento ostensivo que, supostamente, atua na prevenção a furtos e roubos aos transportes coletivos. Esse Batalhão é comandado pelo Tenente-Coronel Carlos Emiliano Figueiredo Filho desde julho de 2025. Ao expor o nome de ao menos um dos responsáveis por essas mortes, esperamos que a classe trabalhadora conheça as identidades de seus algozes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O financiamento do genocídio palestino e o extermínio da juventude negra&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Este assassinato com requintes de crueldade não é um caso isolado em Salvador e Região Metropolitana (RMS), ou na Bahia, no Brasil e nem mesmo no mundo. De acordo com dados do &lt;a href=&quot;https://fogocruzado.org.br/dados/relatorios/grande-salvador-maio-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instituto Fogo Cruzado&lt;/a&gt;, em maio deste ano houve o maior número de adolescentes baleados em um mês na Região. &lt;a href=&quot;https://revistaafirmativa.com.br/adolescente-e-morto-pela-pm-no-bairro-de-sao-marcos-em-salvador-ba/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Até esse momento de 2025, foram 202 jovens, entre as idades de 0 a 29 anos&lt;/a&gt;, assassinados na RMS. Comparando os primeiros semestres de 2025 e 2024, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/07/21/levantamento-instituto-fogo-cruzado-1-semestre-2025.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;verifica-se um aumento de 235% nas mortes provocadas por ações policiais entre esses períodos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/letalidade-policial-sobe-quase-190-em-uma-decada-diz-anuario-de-seguranca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Esse aumento histórico da letalidade policial no país&lt;/a&gt; é explicada pelo projeto de morte à população periférica, particularmente a juventude negra, em todo o território nacional. Governadores de diversos estados, como São Paulo, Espírito Santo, Santa Catarina, Paraíba e Amazonas têm feito compras de armamentos como pistolas, fuzis de assalto e coletes balísticos para as polícias militares. &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/04/genocidio-lula-brasil-recorde-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desde 2022, ano após ano, o Brasil vem batendo recordes históricos na importação dos armamentos fabricados pelo projeto colonial conhecido como Israel&lt;/a&gt;. Somente em 2024, R$ 120,6 milhões foram gastos em armamentos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Bahia, governada por Jerônimo Rodrigues (PT), portanto, não poderia ficar de fora, mesmo que isso signifique tomar posições contrárias ao presidente Lula, também do Partido dos Trabalhadores. Em 2025, &lt;a href=&quot;https://www.pm.ba.gov.br/pm-conta-com-investimentos-de-r-58-mi-em-material-belico/#:~:text=PM%20conta%20com%20investimentos%20de,mi%20em%20material%20b%C3%A9lico%20%2D%20PMBA&amp;amp;text=Fuzis%20israelenses%20e%20pistolas%20austr%C3%ADacas,crime%20em%20todo%20o%20estado.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;R$ 58 milhões foram gastos pela Polícia Militar da Bahia na compra de fuzis de assalto israelenses e pistolas austríacas&lt;/a&gt;. O “investimento” foi celebrado por figuras já conhecidas da matança desenfreada à juventude negra baiana, como o secretário da segurança pública, Marcelo Werner e o comandante-geral da PM, coronel Paulo Coutinho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As aquisições dos governantes estaduais, como no caso baiano, são feitas através de compras de duas grandes empresas israelenses: a Israel Military Industries (IMI Systems) e a Israel Weapon Industries (IWI). Poucos meses após a compra desses novos armamentos, neste e em outros episódios é possível ver as armas de Israel presentes nas comunidades, nas mãos dos assassinos fardados. Nos vídeos de domingo, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/complexo_do_coroado/p/DPM1ZEaApPZ/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/complexo_do_coroado/p/DPM1ZEaApPZ/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassina&lt;/a&gt;, uma policial com o nome ainda não identificado, e os seus comparsas do Batalhão Gêmeos, todos eles empunhavam fuzis de assalto IWI ARAD contra uma população que não levava nada nas mãos a não ser os celulares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não devemos, pois, coadunar com uma política reformista que tem ganhado força entre alguns setores da esquerda e da “direita moderada”. Não basta que essas forças policiais tenham câmeras em seus uniformes, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/pms-de-sp-tentam-burlar-registro-de-ocorrencias-com-cameras-corporais-diz-relatorio-da-defensoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma vez que eles podem fraudá-las ou inviabilizar a sua utilidade&lt;/a&gt;. É preciso que seja pautado o fim da polícia militar e a completa reestruturação de todo o contingente armado sob controle do Estado brasileiro. É necessário, inclusive, resgatar os nomes de todos esses criminosos e colocá-los a júri popular, para que não se escondam sob as asas da Corregedoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apenas com uma ampla participação popular na segurança pública, esses episódios deixarão de existir. Enquanto o governo do estado da Bahia continuar estimulando o aumento das forças policiais, cenas de tragédia e desespero para a classe trabalhadora continuarão comuns.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No plano internacional, somente as falas de desaprovação do presidente Lula ao projeto genocida de Israel não são o bastante. É preciso cortar as relações diplomáticas que o Brasil possui com Israel, porque reconhecer este projeto colonial como um país o fortalece. É necessário, sobretudo, extinguir a importação de aço — matéria prima para a produção dos armamentos — que encontra aliados em empresas brasileiras, como a &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2025/05/29/empresa-brasileira-aco-industria-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Villares Metals, que enviou o aço para fabricantes israelenses como a Israel Weapon Industries (IWI)&lt;/a&gt;, responsável pelos armamentos que ceifaram a vida dos jovens moradores de São Marcos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso dizer não à exportação de aço para Israel e a permissividade que o governo federal dá aos estados, ao permitir que estes comprem armamento bélico para assassinar jovens negros brasileiros. O boicote por si só não fará a política do genocídio ao povo palestino parar, mas é um mecanismo importante para que possamos apontar para um futuro onde crianças não sejam assassinadas por militares, no Brasil e na Palestina.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>