<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 12:31:12 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve dos petroleiros: conquistas reais?]]></title>
            <description><![CDATA[O desfecho da greve de dezembro de 2025 da Petrobrás aponta falência do sindicalismo institucional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/mAVTpm-greve-dos-petroleiros-conquistas-reais</link>
            <guid isPermaLink="false">mAVTpm</guid>
            <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/petrobrasfup.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores defendem distribuição justa dos lucros da Petrobrás. Reprodução/Foto: FUP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Eva&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 15 de dezembro de 2025 a Petrobras se deparou com uma&lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/act-2025-2026-petrobras-escute-o-apito-da-panela-de-pressao-fnp-convoca-greve-por-tempo-indeterminado-a-partir-de-15-12/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/act-2025-2026-petrobras-escute-o-apito-da-panela-de-pressao-fnp-convoca-greve-por-tempo-indeterminado-a-partir-de-15-12/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mobilização paredista&lt;/a&gt; que há muito tempo não se via.  Os entraves nas negociações do Acordo Coletivo de Trabalho (ACT) do biênio 2025 - 2027, que se arrastaram desde agosto de 2025 sem um consenso entre as partes, chegou ao seu ponto mais agudo em dezembro, com a companhia acusada pelos trabalhadores de sua intransigência nas negociações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização da categoria é bem conhecida historicamente e isso garantiu conquistas importantes ao longo dos anos; e com as dificuldades para firmar um acordo justo os trabalhadores se organizaram para uma nova greve em dezembro de 2025.&lt;a href=&quot;https://fup.org.br/72334-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://fup.org.br/72334-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;As principais demandas da categoria&lt;/a&gt; no ACT se concentraram em três eixos:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;● Ganho real de aumento salarial, estimado em 10,34%, resultado do cálculo de perdas compensadas desde 2016; ampliação de direitos que envolvem benefícios alimentares e educacionais, horas extras, auxílio doença, assistência alimentar, entre outros;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;● Fim dos Planos de Equacionamentos de Déficits da PETROS (PeDs), o fundo de pensão dos trabalhadores da Petrobras. Um&lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/wp-content/uploads/2024/08/dossie_petros-1_compressed.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/wp-content/uploads/2024/08/dossie_petros-1_compressed.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;documento de 2024&lt;/a&gt; elaborado à pedido das representações sindicais mostra os déficits associados a um dos planos da PETROS, que penaliza os aposentados e pensionistas;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;● Defesa da soberania e da companhia como patrimônio nacional, com críticas à gestão da presidenta Magda Chambriard quanto ao repasse de dividendos a acionistas,&lt;a href=&quot;https://www.investidorpetrobras.com.br/visao-geral/composicao-acionaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.investidorpetrobras.com.br/visao-geral/composicao-acionaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;45% deles estrangeiros&lt;/a&gt;, enquanto a categoria recebe trocados na forma de Participação nos Lucros e Rendimentos (PLR);&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dadas as negociações sem consenso após três propostas, tanto a Federação Única dos Petroleiros (FUP) quanto a Federação Nacional dos Petroleiros (FNP) entraram em acordo quanto à convocação para uma greve geral nas unidades, buscando pressionar a empresa a abrir as portas para nova rodada de negociações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Iniciar um movimento grevista às vésperas das festas de fim de ano é desafiador, mas o movimento adquiriu força de todos os sindicatos e das&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/12/16/petroleiros-intensificam-greve-nacional-e-ampliam-adesao-em-unidades-estrategicas-da-petrobras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/12/16/petroleiros-intensificam-greve-nacional-e-ampliam-adesao-em-unidades-estrategicas-da-petrobras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;empresas subsidiárias&lt;/a&gt; da Petrobras (Transpetro, TBG, PBIO e TermoBahia) - fenômeno deu grande reforço e fôlego às pautas reivindicadas. Até então todas as organizações de trabalhadores estavam em sintonia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas o ponto de virada aconteceu no dia 22 de dezembro. Enquanto a FNP considerava insuficiente os pontos apresentados pela empresa, a FUP considerou a aceitação da proposta e direcionou as suas bases para o encerramento da greve. A companhia redigiu uma&lt;a href=&quot;https://www.sindipetrosjc.org.br/arquivo/editor/file/Compromisso%20PED.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sindipetrosjc.org.br/arquivo/editor/file/Compromisso%20PED.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta compromisso&lt;/a&gt; para formação de um Grupo de Trabalho para as questões dos equacionamentos, concedeu ajustes em benefícios, mas manteve um aumento salarial real insignificante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem dúvida uma dissonância muito &quot;estranha&quot; - tanto que a FNP não aceitou de imediato o ACT e&lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/act-2025-2026-boletim-de-greve-da-fnp-dia-12-bases-da-fnp-aprovam-continuidade-do-movimento-paredista-e-ganham-reforco-do-norte-fluminense/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/act-2025-2026-boletim-de-greve-da-fnp-dia-12-bases-da-fnp-aprovam-continuidade-do-movimento-paredista-e-ganham-reforco-do-norte-fluminense/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manteve o estado de greve&lt;/a&gt; nas suas filiações. E mesmo entre bases da FUP o consenso não foi geral, pois quatro inicialmente divergiram da recomendação do conselho deliberativo e continuaram com o movimento paredista. Em resposta a companhia se utilizou de recursos jurídicos perante o TST como dissídio&lt;a href=&quot;https://www.sindipetrolp.org.br/noticias/31631/petrobrs-foge-da-negociao-comunica-dissdio-no-tst-mas-greve-segue-para-continuar-negociando&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; coletivo&lt;/a&gt;, mas o indicativo de fim da greve veio antes dessa manobra. O que de fato havia acontecido para que a greve, que estava fortalecida e que tinha tudo para ser grande, perdesse força tão rápido?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também é &quot;interessante&quot; observar as publicações na mídia hegemônica sobre o movimento. Não há veículos que se aventuraram em analisar as divergências dos rumos da greve (talvez apenas a&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-12/federacoes-se-dividem-sobre-futuro-da-greve-na-petrobras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-12/federacoes-se-dividem-sobre-futuro-da-greve-na-petrobras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agência Brasil&lt;/a&gt;, e ainda assim timidamente). Em quase todos os outros o que se viu foi destaque para as&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/negocios/entidades-dizem-que-greve-custa-r-200-milhoes-em-ep-por-dia-a-petrobras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/negocios/entidades-dizem-que-greve-custa-r-200-milhoes-em-ep-por-dia-a-petrobras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;perdas de 200 milhões de reais por dia&lt;/a&gt; com a greve - como se os lucros trimestrais da Petrobras não fossem bilionários conforme a própria empresa divulgou no último&lt;a href=&quot;https://agencia.petrobras.com.br/w/petrobras-atinge-lucro-l%C3%ADquido-de-r-32-7-bilh%C3%B5es-no-terceiro-trimestre-de-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://agencia.petrobras.com.br/w/petrobras-atinge-lucro-l%C3%ADquido-de-r-32-7-bilh%C3%B5es-no-terceiro-trimestre-de-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório de novembro de 2025&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A dissuasão do estado grevista pela FUP representa um grande revés para toda a categoria, pois se reduz a barganhar questões econômicas. Os dividendos são bilionários para os acionistas, e nada é proposto para mudar esse cenário. Além disso, a vinculação da FUP à Central única dos Trabalhadores (CUT) significa invariavelmente ceder às pressões do governo federal, que mantém sua lógica neoliberal em todas as esferas de administração. Essa postura da FUP e da CUT escancara o caráter entreguista da dissuasão, levando os trabalhadores a aceitarem um ACT flagrantemente inferior. Com esta desmobilização articulada outros organismos fatalmente recuaram na luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não foi diferente antes e não é diferente agora: é resultado de um processo que vem desde a década de 1990, e em especial nos governos Lula e Dilma entre 2003 e 2016; a&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/ts/a/v5kHB7Pnnq7trB69sjHLngd/?lang=pt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/ts/a/v5kHB7Pnnq7trB69sjHLngd/?lang=pt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CUT se &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/ts/a/v5kHB7Pnnq7trB69sjHLngd/?lang=pt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alinhou&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/ts/a/v5kHB7Pnnq7trB69sjHLngd/?lang=pt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; a uma postura mais corporativista e institucional&lt;/a&gt; e afastou-se das pautas dos trabalhadores. O que tinha tudo para ser um movimento com possibilidades reais de melhorias mais uma vez capitulou perante a conciliação ilusória de classes. O sindicalismo brasileiro foi cooptado pela institucionalidade e reduzido a burocracias, e seu caráter mais orgânico foi comprometido. É claro que a CUT e suas filiadas exercem papel importante na sociedade, mas se limitam a pautas de defesa, e não de proposição. Não oferecem o horizonte revolucionário necessário na organização do proletariado, relegando a ação sindical a uma contribuição monetária, muitas vezes descontada do pró labore do trabalhador sem retorno real. Não é absurdo pensar que muitos trabalhadores desistem da filiação sindical por não se sentirem representados legitimamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É necessário resgatar e transformar o movimento sindical brasileiro mesmo entre categorias historicamente mobilizadas, como a dos petroleiros. A luta defensiva pelos direitos é mandatória, mas não é suficiente para conter o avanço da precarização das condições de trabalho e da exploração; também não é suficiente para pautar mudanças concretas na gestão de um patrimônio ainda benquisto como a Petrobras. Até quando aceitaremos um sindicalismo institucional, que nada faz pelo bem público negociado por trocados insignificantes para o trabalhador? Quando de fato aceitaremos que nada de valor se produz sem nós?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não temos a resposta imediata, mas o PCBR tem uma proposta de caminho. E por isso estamos aqui: trabalhando continuamente a nossa capilaridade para a conscientização e mobilização da classe trabalhadora. Queremos mais, e queremos melhor, para todos. Sem exceção.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Orçamento aprovado no Congresso para 2026 ameaça a continuidade da educação e produção científica]]></title>
            <description><![CDATA[A LOA 2026 consolida um corte real e planejado no financiamento da ciência e da pós-graduação, atingindo diretamente as bolsas da CAPES e do CNPq.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/UvFb6t-orcamento-aprovado-no-congresso-para-2026-ameaca-a-continuidade-da-educacao-e-producao-cientifica</link>
            <guid isPermaLink="false">UvFb6t</guid>
            <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufbaabandonado.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Prédio abandonado na Universidade Federal da Bahia (UFBA) desde 2010. Reprodução/Foto: Marina Silva/CORREIO.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fernanda Beatriz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O orçamento da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) e do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) sofreu uma redução de 7%, entre 2025 e 2026, o que equivale a aproximadamente R$490 milhões a menos destinados diretamente ao financiamento de bolsas e à formação de pesquisadores no país. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/noticia/2025/12/23/congresso-corte-orcamento-universidades-federais-2026.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Esse é o efeito concreto da Lei Orçamentária Anual (LOA) aprovada pelo Congresso Nacional no dia 19 de dezembro e encaminhada para sanção presidencial.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a LOA 2026 não anuncie formalmente “cortes” nos orçamentos da CAPES e do CNPq, o texto aprovado revela uma redução real da capacidade de fomento, sobretudo para bolsas de mestrado, doutorado e iniciação científica. &lt;a href=&quot;https://portal.sbpcnet.org.br/noticias/sbpc-e-abc-lamentam-os-cortes-orcamentarios-a-pesquisa-publica-presentes-na-loa-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na comparação com a LOA 2025, a dotação da CAPES é cerca de 7,2% menor (queda de R$356,8 milhões) e a do CNPq aproximadamente 7,1% menor &lt;/a&gt;(queda de R$132,6 milhões), impactos concentrados nas rubricas de bolsas. Esses efeitos, somados à inflação acumulada no período, resultam em perda de poder de compra, diminuição do número de bolsas financiáveis e da capacidade de renovação de quadros científicos no país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O núcleo do problema reside na classificação da maior parte das bolsas da CAPES e do CNPq como despesas primárias discricionárias, que as coloca fora de qualquer proteção legal, tornando-as automaticamente elegíveis para bloqueios, contingenciamentos e anulações. Esse arranjo institucionaliza a instabilidade do financiamento da pós-graduação e da formação científica. Nem mesmo o Fundo Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (FNDCT), &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/Lcp200.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;excluído do teto de gastos pela Lei Complementar nº 200/2023&lt;/a&gt;, corrige essa vulnerabilidade, já que seus recursos se destinam majoritariamente a projetos, editais e infraestrutura, e não ao financiamento de bolsas. Assim, a principal política de formação de pesquisadores do país permanece subordinada à lógica do ajuste fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A LOA 2026 explicita esse movimento quando se observa a distribuição geral do orçamento: dos cerca de R$6,5 trilhões do orçamento total da União, apenas 0,24% do total (Figura 1), aproximadamente R$15,2 bilhões, são destinados ao Ministério da Ciência, Tecnologia e Inovação (MCTI) - valor é insuficiente para garantir estabilidade às políticas científicas, sobretudo observando a redução em relação ao orçamento do ano anterior. O Brasil já operou com níveis significativamente mais elevados de financiamento: &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mcti/pt-br/acompanhe-o-mcti/indicadores/paginas/publicacoes/arquivos/Indicadores_CTI_2021.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entre 2013 e 2014, o orçamento do MCTI situava-se entre R$25 e R$26 bilhões &lt;/a&gt;em valores corrigidos pela inflação., quase o dobro do montante atual em termos reais. A trajetória recente, portanto, não indica avanço ou recuperação, mas uma regressão prolongada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso do Ministério da Educação (MEC), o orçamento autorizado em 2026 chega a cerca de R$233,7 bilhões, número superior ao de 2025. No entanto, esse crescimento decorre quase integralmente da vinculação com o Piso Constitucional da Educação &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSfW6O-pe-de-meia-devera-ser-incluido-no-piso-constitucional-da-educacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;além da inserção no orçamento da educação  de programas específicos como o Pé-de-Meia&lt;/a&gt;. Descontados esses fatores, o espaço real para IES, IFs, bolsas e políticas de permanência estudantil permanecem estagnadas ou, em alguns casos, reduzidas.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gr%C3%83%C2%A1fico1ufba.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 1: Distribuição do Orçamento da União em 2026 (valores totais). Educação e Ciência, Tecnologia e Inovação figuram entre as áreas com menor participação relativa nesse contexto. Fonte: Jornal O Futuro com base na LOA 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As principais políticas de assistência estudantil, permanência e funcionamento acadêmico permanecem enquadradas, na LOA 2026, como despesas primárias discricionárias (RP 2). Assim como ocorre com as bolsas da CAPES e do CNPq, essa classificação expressa a ausência de proteção legal dessas políticas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A LDO e o desenho político do ajuste fiscal em 2026&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/orcamento-da-uniao/leis-orcamentarias/ldo/2026/tramitacao/proposta-do-poder-executivo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A compreensão dos efeitos da LOA 2026 exige olhar para a Lei de Diretrizes Orçamentárias (LDO), que antecede e orienta todo o orçamento anual.&lt;/a&gt; Embora não fixe valores, a LDO define as regras do gasto público. Para 2026, ela explicita que o ajuste fiscal deve recair prioritariamente sobre as despesas primárias discricionárias, preservando aquelas com vinculação legal ou proteção política. Com isso, o espaço de compressão do gasto público é previamente delimitado, e as áreas dependentes de despesas discricionárias passam a operar, desde a origem, sob risco permanente de contingenciamento. A LDO estabelece para 2026 uma meta de superávit primário de R$ 34,3 bilhões, com limite inferior de resultado zero, conforme o Novo Arcabouço Fiscal. Ainda que isso reduza a probabilidade de bloqueios automáticos, toda a execução orçamentária permanece submetida à regra estrutural que limita o crescimento real das despesas primárias a 2,5% ao ano. Essa limitação atua como uma trava permanente sobre o gasto público, transformando as despesas discricionárias na principal variável de ajuste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2026, o orçamento federal prevê cerca de R$ 122 bilhões em despesas discricionárias, dos quais aproximadamente R$ 56,5 bilhões já estão comprometidos com emendas parlamentares, restando pouco mais de R$ 65 bilhões para a execução direta das políticas públicas pelos ministérios, montante inferior, em termos reais, ao observado em anos anteriores, que revela um processo de estrangulamento progressivo da capacidade operacional do Estado. O orçamento da educação exemplifica de maneira clara esse processo: ao longo do período recente, sua participação no orçamento federal oscila entre 2,4% e 4,1%, sem apresentar uma trajetória sustentada de crescimento, mesmo diante da expansão das matrículas, da pós-graduação, da produção científica e das demandas por políticas de assistência estudantil. Nesse contexto, ciência, pós-graduação e permanência estudantil passam a disputar um espaço fiscal cada vez mais reduzido (Figura 3).&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grafico2ufba.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 3: Mesmo em anos de expansão do gasto total da União, a participação da educação no orçamento executado apresenta tendência de queda ou estagnação ao longo da última década, caindo de patamares próximos a 3,7% em 2014 para cerca de 2,9% em 2024. Fonte: Jornal O Futuro com base em dados orçamentários da União.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para os estudantes de graduação, atinge de forma direta as políticas de permanência. A assistência estudantil, responsável por garantir moradia, alimentação, transporte e apoio financeiro a estudantes de baixa renda, foi uma das áreas mais afetadas pelo enxugamento das despesas discricionárias no MEC (Figura 2). Em um sistema de ensino superior marcado por profundas desigualdades sociais, a compressão desses recursos não representa apenas um ajuste contábil, mas um obstáculo concreto à permanência dos estudantes mais pobres nas universidades e institutos federais, ampliando riscos de evasão e exclusão educacional.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grafico3ufba.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 2: Impacto relativo dos cortes previstos na LOA 2026 — O gráfico evidencia que os maiores percentuais de corte incidem sobre políticas diretamente ligadas à permanência estudantil e à formação científica, com destaque para a assistência estudantil nas universidades e institutos federais e para as bolsas da Capes e do CNPq Fonte: Jornal O Futuro com base na LOA 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na pós-graduação, os efeitos são igualmente visíveis. Bolsas insuficientes, ausência de perspectiva de reajuste e instabilidade no financiamento tornam cada vez mais difícil a dedicação exclusiva à pesquisa, levando estudantes a acumular trabalho precário ou abandonar os programas. O resultado não é apenas a redução do número de pesquisadores em formação, mas a descontinuação de grupos de pesquisa, o atraso de projetos e a perda de capacidade das instituições de responder a demandas científicas, tecnológicas e sociais. O efeito combinado é a perda de atratividade do ensino superior público, sobretudo entre estudantes mais vulneráveis, e o enfraquecimento progressivo da capacidade nacional de produzir conhecimento científico.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O PPA e a austeridade que não começa no Congresso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O debate público sobre o orçamento da educação superior e da ciência tem sido marcado por uma narrativa que aponta que os principais retrocessos seriam resultado exclusivo das manobras do Congresso Nacional. Embora seja correto afirmar que o Legislativo atua, majoritariamente, de forma predatória sobre o orçamento público e opera em conformidade com os interesses da burguesia, essa explicação é insuficiente e, em certa medida, enganosa. A compressão do financiamento da educação superior não começa na LOA, nem tampouco nas negociações finais com o Congresso. &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planejamento/pt-br/assuntos/planejamento/plano-plurianual/paginas/paginas-ppa-2024-2027/lei-do-ppa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ela já está inscrita desde a proposta do Plano Plurianual (PPA), elaborado pelo Governo Lula-Alckmin&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planejamento/pt-br/assuntos/planejamento/plano-plurianual/paginas/paginas-ppa-2024-2027/lei-do-ppa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desenho restritivo do financiamento aparece com clareza no financiamento da educação superior, que cai nominalmente de R$24,0 bilhões em 2024 para R$22,0 bilhões em 2025 e R$20,5 bilhões em 2026. No mesmo período, o orçamento fiscal e o da seguridade social permanecem praticamente estagnados, passando de R$15,07 bilhões em 2024 para R$15,05 bilhões em 2025 e R$15,12 bilhões em 2026, o que implica perda real de capacidade financeira. Trata-se, portanto, de um ajuste planejado desde o início do ciclo orçamentário, e não de um efeito contingente das negociações no Congresso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lógica da austeridade se expressa de forma particularmente nítida nas despesas de capital, que financiam obras, expansão física de campi, modernização de laboratórios e infraestrutura universitária (Figura 4). O gráfico demonstra uma tendência de redução abrupta.  Na prática, isso impacta diretamente nas metas de obras financiadas, caindo de 56 em 2025 para 54 em 2026 e apenas 28 em 2027. Se trata de um reconhecimento explícito, por parte do próprio governo, de que a capacidade de expansão, manutenção e qualificação da rede federal de ensino superior será severamente limitada ao longo do ciclo do PPA.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grafico4ufba.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 4: Projeção orçamentária para obras e expansão física das universidades e institutos. Após um pico em 2025, os recursos sofrem uma queda drástica de quase 40% em apenas um ano. Fonte: Jornal O Futuro com base no PPA 2024- 2027&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da retração contínua dos recursos, o PPA mantém metas crescentes de desempenho acadêmico. A taxa de conclusão da graduação, por exemplo, deve subir de 43,8% em 2024 para 47,8% em 2026, enquanto o número de doutores por 100 mil habitantes cresce de 12,38 para 13,56 no mesmo período. Essas metas são estabelecidas sem a correspondente ampliação do financiamento, produzindo um descompasso estrutural entre objetivos e meios. Trata-se de um modelo de planejamento que preserva indicadores positivos no discurso, mas retira as condições materiais necessárias para alcançá-los.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao observar a composição do financiamento ao longo do PPA vemos que as despesas correntes, aquelas destinadas ao funcionamento básico das instituições, são apenas reajustadas para evitar colapso imediato, sem qualquer ampliação real. Já as despesas de capital, responsáveis por investimentos que agregam valor ao sistema público de educação superior, como obras, expansão de campi, modernização de laboratórios e infraestrutura, sofrem cortes sucessivos e profundos.  O resultado é um sistema cada vez mais imobilizado, sem capacidade de expansão ou decisão autônoma sobre seu próprio futuro nos anos seguintes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Orçamento de 2026, tal como aprovado pelo Congresso Nacional, consolida uma arquitetura fiscal que empurra a educação e a ciência para a linha de frente dos cortes. Ao subordinar o financiamento do MEC e do MCTI a um espaço cada vez mais estreito de despesas discricionárias, enquanto assegura previsibilidade política às emendas parlamentares, o Estado brasileiro reafirma uma escolha: sacrificar essas áreas em nome de uma suposta estabilidade fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda que Lula opte por vetar dispositivos específicos da Lei Orçamentária Anual ou recompor parcialmente algumas rubricas mais sensíveis, o Orçamento de 2026 permanece firmemente ancorado na lógica neoliberal da austeridade, preservada no Novo Arcabouço Fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A dinâmica que sustenta os cortes e a compressão do financiamento público evidencia a convergência entre o projeto de classe operado pelo Executivo e aquele implementado pelo Congresso Nacional, que mantém fundamentos do receituário neoliberal que esvazia o caráter público das instituições e serviços.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Torcedor congolês dá vida à Patrice Lumumba nas arquibancadas da Copa Africana de Nações]]></title>
            <description><![CDATA[A cobertura midiática brasileira, repleta de gafes e tons caricaturais, tratou a figura como um fato pitoresco. Reduziu um gesto de memória combativa a uma curiosidade folclórica, ignorando seu profundo significado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/M86sfY-torcedor-congoles-da-vida-a-patrice-lumumba-nas-arquibancadas-da-copa-africana-de-nacoes</link>
            <guid isPermaLink="false">M86sfY</guid>
            <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mboladinga.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Michel Kuka Mboladinga permanece imóvel durante os 90 minutos dos jogos da República Democrática do Congo na Copa Africana de Nações, realizada no Marrocos, representando Patrice Lumumba, ex-primeiro-ministro do país, assassinado em um golpe orquestrado pelo imperialismo. Reprodução/Foto: AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Copa Africana de Nações de 2025, sediada no Marrocos, iniciou-se em meio de uma conjuntura de tensão. Meses antes do pontapé inicial, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ezi9vf-juventude-marroquina-vai-as-ruas-contra-os-gastos-bilionarios-em-megaeventos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protestos&lt;/a&gt; protagonizados pela juventude questionavam o alto custo do megaevento em um país com urgentes demandas sociais. No entanto, a polêmica mais significativa expressou-se nas arquibancadas. Durante os jogos da fase de grupos, o congolês Michel Kuka Mboladinga, &lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/africa-diaspora/argelia-vence-rd-congo-e-se-classifica-para-as-quartas-de-final-da-copa-africana/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;transformou-se&lt;/a&gt; em uma efígie viva de Patrice Lumumba, o primeiro-ministro pan-africanista assassinado em 1960 num golpe orquestrado pela CIA e oficiais belgas. Sua presença silenciosa e imóvel, caracterizada como o ícone pan-africanista, contrasta com o burburinho festivo, tornando-se um ato político de resgate histórico no palco do maior torneio futebolístico do continente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cobertura midiática brasileira, repleta de gafes e tons caricaturais, tratou a figura como um fato pitoresco. Reduziu um gesto de memória combativa a uma curiosidade folclórica, ignorando seu profundo significado. O resgate de Lumumba ocorre em um momento de efervescência política global, onde o continente africano reassume seu papel como arena de disputas geopolíticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Filho de camponeses residentes na região central do Congo, Lumumba recebeu educação clerical na infância, até receber gratificações das autoridades coloniais, sendo reconhecido como évolué, termo utilizado pelos franceses para designar africanos considerados por eles “evoluídos”. Este fato permitiu a Lumumba publicar ensaios e poemas, abrindo caminho ao autodidatismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Stanleyville, Lumumba trabalhou no serviço de correios, aproximando-se de sindicatos e da luta pela independência. O enfrentamento ao colonialismo belga, marcado por prisões arbitrárias e pelo racismo cotidiano, mesmo com sua condição de évolué e portando documentos de cidadania belga, levou-o à radicalização e ao lançamento do Movimento Nacional Congolês (MNC), primeiro partido nativo do Congo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lumumba.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Wikimedia Commons&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Naquele contexto, no início da década de 1960, a África vivia o ápice da luta anticolonial, fazendo pulular centros revolucionários em todo continente, gerando temores na burguesia nativa ligada aos colonialistas e às metrópoles. No Congo em especial, sua riqueza mineral agudizava a crise, empurrando Lumumba para o centro do furacão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O curto período em que Patrice Lumumba e seus companheiros estiveram no poder foi suficiente para que a histeria dos colonialistas belgas, incomodados com a nacionalização das riquezas, levasse à tomada de ação do imperialismo estadunidense, que agiu não apenas para derrubar Lumumba, mas para estrangular qualquer resquício de seu legado político. Sequestrado, torturado e executado, seu corpo foi dissolvido em ácido, um ato de obliteração física que buscava apagar também seu legado político.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde então, a República Democrática do Congo tornou-se o grande enclave do continente. A ditadura de Mobutu Sese Seko, que renomeou o país para Zaire, serviu de ponte para o Ocidente minar as iniciativas revolucionárias, como a guerrilha liderada pelo revolucionário maoísta Pierre Mulele, Ministro da Educação do governo de Lumumba e principal expoente da continuidade de seu legado. O massacre da Rebelião Simba marcou o fim daquele que foi chamado por marxistas como Walter Rodney e Amílcar Cabral de epicentro da Revolução em África.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessa toada, a Copa Africana de Nações tornou-se, ao longo das décadas, não apenas um torneio futebolístico, mas a expressão de um continente moldado pelo colonialismo. Ela é um espelho das tensões pós-coloniais, onde rivalidades nacionais e lealdades étnicas, fabricadas e exacerbadas pelo colonialismo, se manifestam.    &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste ano, com o torneio antecipando a Copa do Mundo que reunirá o maior número de seleções da história, a presença simbólica de Lumumba nas arquibancadas reflete um momento de contestação da presença imperialista no continente e o resgate de lideranças que foram vítimas das canhoneiras coloniais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ademais, a figura de Lumumba simboliza o anseio da população congolesa por alguma coesão social. Imersos em &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7t8jrc-como-o-imperialismo-alimenta-o-conflito-no-leste-da-republica-democratica-do-congo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contínuos conflitos&lt;/a&gt; pelas riquezas, o país enfrenta há meses as ofensivas do grupo armado M-23 nas fronteiras com Ruanda, que é responsável por financiá-los. Os infrutíferos &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/o-que-est%C3%A1-por-tr%C3%A1s-dos-acordos-de-paz-promovidos-por-trump-mundo-afora/a-75190603&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acordos de paz&lt;/a&gt;, midiaticamente insuflados pelo presidente dos EUA, Donald Trump, e a extensa rede de contrabando de minerais seguem aterrorizando a população no leste da RDC e levando a uma &lt;a href=&quot;https://news.un.org/pt/story/2025/12/1851875&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crise humanitária&lt;/a&gt; sem precedentes, que com frequência atribui a responsabilidade da instabilidade do país à intervenção estrangeira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a euforia da fase de grupos e a classificação, no dia 06 de janeiro, quando ocorreram as eliminatórias da CAN entre República Democrática do Congo e Argélia, num jogo extremamente disputado no estádio Moulay Hassan, em Rabat, Michel Kuka Mboladinga desabou nos braços da torcida após o gol do argelino Adil Boulbina, nos últimos minutos da prorrogação. O resultado levou a eliminação da RDC, que ainda conta com chances remotas de classificação para a Copa do Mundo através da repescagem, a ser disputada nos próximos meses.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mboladinga4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mboladinga emocionou-se com o gol dos argelinos, após um jogo truncado que chegaria às penalidades. Reprodução/Foto: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Visto apenas como uma espécie de torcedor alegórico pelas páginas de notícias brasileiras, Mboladinga traz novamente ao cenário global a figura histórica de Lumumba. Cabe aos que ainda preservam seu &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/descolonizacoes/o-legado-anticolonialista-de-patrice-lumumba/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;legado&lt;/a&gt; radical, relembrar que ela representa não apenas uma simples liderança passiva no processo de independência formal, mas a luta ativa, de uma vida dedicada à luta contra o colonialismo, a violência e o racismo expressos no avanço do capital.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Demissão em massa no SAMU em Maringá evidencia a gestão Barros como inimiga do povo trabalhador da região]]></title>
            <description><![CDATA[Em reunião entre o Executivo, o Consórcio Proamusep e o Sismmar, o secretário informou a decisão da Prefeitura de demitir cerca de 50 servidores do SAMU que hoje atuam em regime CLT de 8 horas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bNDS0r-demissao-em-massa-no-samu-em-maringa-evidencia-a-gestao-barros-como-inimiga-do-povo-trabalhador-da-regiao</link>
            <guid isPermaLink="false">bNDS0r</guid>
            <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/secsaudemaring%C3%83%C2%A1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Secretário Municipal de Saúde, Antônio Carlos Nardi, anuncia a demissão em massa dos trabalhadores municipais do SAMU. Reprodução/Foto: Sismmar Maringá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã de quinta-feira (08), a classe trabalhadora de Maringá e região sofreu outro ataque promovido pela gestão neoliberal tecnicista de Silvio Barros (PP) e seu Secretário de Saúde, Antônio Carlos Nardi. Em &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/cidade/2026/01/08/prefeitura-de-maringa-anuncia-demissao-de-servidores-do-samu-contratados-pelo-municipio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reunião&lt;/a&gt; entre o Executivo, o Consórcio Público Intermunicipal de Gestão da Amusep (Proamusep) e o Sindicato dos Servidores Públicos Municipais de Maringá (Sismmar), o secretário informou a decisão da Prefeitura de demitir cerca de 50 servidores do SAMU que hoje atuam em regime CLT de 8 horas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão envolve profissionais de enfermagem, medicina e transporte que, a partir de fevereiro, terão que buscar outro emprego. Estes trabalhadores não atendiam apenas a cidade de Maringá, mas sim 30 municípios que fazem parte da Associação dos Municípios do Setentrião Paranaense (Amusep).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A justificativa do Executivo é de que a utilização desses profissionais costumeiramente por mais do que às 8h previstas em seu regime ocasionava um número alto de horas extras, gerando um “desbalanço” nas contas dos entes consorciados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em posicionamento, a prefeita de Astorga e atual presidente do Consórcio Proamusep, Suzie Pucillo (PP) afirmou que as demissões não afetarão a prestação de serviços visto que estavam apenas aguardando as demissões saírem do papel para convocarem os aprovados no último Processo Seletivo Simplificado (PSS) - também reforçou que os recém demitidos poderão, se quiserem, ser realocados no próprio Consórcio mediante aprovação em PSS futuro sem data definida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ou seja, irão precarizar a prestação de saúde em 30 municípios da região noroeste do Paraná com a demissão de 50 servidores públicos que em alguns casos acumulam mais de 15 anos de experiência, com a desculpa de “ajustes fiscais”. Substituindo-os por temporários que ficarão ainda mais à mercê de pressões políticas externas e do cumprimento de metas irreais. Nada mais que o sucateamento da saúde pública e o descaso com a carreira e vida desses trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Movimentação do sindicato&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sindicato dos Servidores Públicos Municipais de Maringá (Sismmar) &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DTQFSgIDsjD/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=MzRlODBiNWFlZA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;movimentou-se&lt;/a&gt; convocando reunião de emergência e declarando o intuito de tomar medidas jurídicas diante das ações do Executivo, acionando o Ministério Público do Trabalho sobre o assunto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outra face da precarização: terceirização da nova UPA&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/01/07/prefeitura-de-maringa-vai-terceirizar-gestao-de-uma-das-novas-upas-que-serao-construidas-afirma-silvio-barros/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; ao portal de notícias Maringá Post, o prefeito Silvio Barros, informou na quarta-feira (07) seu intuito de terceirizar a gestão de uma das duas novas UPAs da cidade para “fazer uma análise comparativa” dos resultados de cada modelo de administração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A unidade será entregue totalmente nova à iniciativa privada, com a meta de ser construída integralmente com dinheiro do município ainda no primeiro semestre deste ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em todo Brasil, experiências como essa resultaram em sobrecarga de trabalho, precarização dos serviços, piora na qualidade do atendimento e no aumento do tempo de espera para tratamento.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em vitória histórica, movimento estudantil conquista redução do preço do Restaurante Universitário da UnB]]></title>
            <description><![CDATA[Redução no preço do RU é conquista da mobilização de 8 anos; ISM Gomes Alimentação e Serviços, empresa terceirizada com histórico de corrupção, expõe a falência das PPPs sob o Arcabouço Fiscal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JBfC1D-em-vitoria-historica-movimento-estudantil-conquista-reducao-do-preco-do-restaurante-universitario-da-unb</link>
            <guid isPermaLink="false">JBfC1D</guid>
            <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unbbdf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/foto: &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2021/09/27/estudantes-da-unb-reclamam-do-aumento-do-preco-das-refeicoes-do-restaurante-universitario/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brasil de Fato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Anthony Kenneth&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estudantes da Universidade de Brasília (UnB) alcançaram uma vitória histórica com a aprovação da redução dos preços do Restaurante Universitário (RU), uma reivindicação que se arrastava há mais de oito anos. A nova política de preços, aprovada pelo Conselho de Administração (CAD) em dezembro de 2025, entrará em vigor em 4 de janeiro de 2026 e é resultado direto de um processo de diálogo e intensa mobilização, que incluiu a participação de estudantes, entidades e movimentos e um plebiscito organizado pelo Diretório Central dos Estudantes (DCE) Honestino Guimarães.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a aprovação, cerca de 8,5 mil estudantes oriundos de escolas públicas (que não são beneficiários do Pnaes) e bolsistas verão os valores caírem para R$ 1,50 (café da manhã) e R$ 2,50 (almoço ou jantar), uma redução significativa em relação aos preços anteriores de R$ 2,85 e R$ 6,10, respectivamente. O RU da UnB figurava entre os mais caros do país, e a manutenção dos preços que só cresciam desde 2018 era insustentável para a permanência estudantil. A presença estudantil no dia da votação, que incluiu o DCE e Centros Acadêmicos, reafirmou o protagonismo estudantil na universidade e a força da mobilização.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta continua&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora a redução do preço seja uma vitória concreta para a permanência estudantil, a luta pela qualidade, controle e fim da mercantilização da educação pública está longe de terminar, especialmente diante da continuidade da Parceria Público-Privada (PPP) com a empresa ISM Gomes de Mattos Eireli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde setembro de 2021, a ISM Gomes de Mattos Eireli é a responsável por administrar o restaurante da UnB, após vencer a licitação. No entanto, a empresa e sua proprietária, Idalina Mattos de Gomes, possuem um histórico de escândalos de corrupção e práticas anti-trabalhador que expõem os riscos da terceirização em serviços essenciais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o Metrópoles, a dona da ISM Mattos de Gomes é investigada pelo Ministério Público do Ceará por supostamente &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/guilherme-amado/fornecedora-do-mec-e-da-defesa-e-investigada-por-organizacao-criminosa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chefiar uma organização criminosa&lt;/a&gt; de fraude em licitações de quentinhas, entregando alimentos de baixa qualidade em vez dos produtos contratados pelo estado. Áudios revelados pelo Ministério Público do Ceará mostram, inclusive, a empresária reclamando com funcionários porque as marmitas estavam com “muita carne” no intuito de aumentar o lucro. Além disso, inquéritos no Ceará apontam que a empresa &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ce/ceara/noticia/2020/07/15/ministerio-publico-investiga-compra-de-refeicoes-para-presos-no-ceara.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;já recebeu verbas públicas para fornecer alimentação para cadeias desativadas&lt;/a&gt; e por meio de contratos simultâneos em gestões anteriores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ISM Gomes de Mattos também esteve envolvida em uma polêmica licitação do Ministério da Defesa (Operação Acolhida), na qual venceu a concorrência para fornecer refeições &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ce/ceara/noticia/2020/07/15/ministerio-publico-investiga-compra-de-refeicoes-para-presos-no-ceara.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a refugiados venezuelanos em Roraima&lt;/a&gt;. Essa licitação previa a diminuição de proteína nas marmitas. A Justiça Federal no Amazonas suspendeu o certame, observando que a ISM Gomes de Mattos havia sido &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/guilherme-amado/licitacao-da-defesa-que-diminuiria-carne-de-venezuelanos-e-suspensa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;classificada mesmo oferecendo um preço R$ 0,30 maior que a concorrente desclassificada.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Arcabouço Fiscal e o ataque à educação pública&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A precarização do RU da UnB está intrinsecamente ligada à política de austeridade fiscal que asfixia as universidades federais. O Novo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/iT86aE-o-acesso-ao-ensino-superior-depende-do-fim-do-vestibular-e-do-fim-do-novo-arcabouco-fiscal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Arcabouço Fiscal&lt;/a&gt; (Lei Complementar nº 200/2023), tocado pelo governo Lula, limita o crescimento dos investimentos públicos nos gastos primários, como saúde e educação, mantendo a lógica do Teto de Gastos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa política de austeridade legitima o subfinanciamento crônico das instituições públicas. O corte de R$5,5 milhões projetado para a UnB na Proposta de Lei Orçamentária Anual (PLOA) de 2026, somado aos impactos da Desvinculação das Receitas da União (DRU), ilustra o cenário de restrição. A própria vitória da redução do RU exigiu um aumento de R$2 milhões no subsídio anual, a ser viabilizado por realocação de recursos próprios da UnB em um contexto orçamentário adverso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ausência de verbas suficientes, causada pelo arcabouço fiscal, compromete o funcionamento básico das universidades e fragiliza a assistência estudantil. Este modelo de contenção de gastos é uma escolha política que privilegia o capital financeiro em detrimento do desenvolvimento social e da democratização do conhecimento.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A pauta comunista: Fim das PPPs e controle do RU&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O PCBR e a UJC têm afirmado que a luta não pode cessar na redução de preço, mas deve avançar para a derrubada do Arcabouço Fiscal, política que impõe o subfinanciamento das instituições e abre brechas para a precarização via terceirizações. Na UnB, essa atuação tem se materializado em uma presença constante na linha de frente dos atos públicos e nas mobilizações de massa que tensionaram a reitoria nos últimos meses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos momentos mais significativos dessa inserção foi o ato de 4 de setembro de 2025, organizado pelo DCE, que contou com um &quot;catracaço”. Durante pelo menos uma hora, centenas de estudantes entraram no restaurante sem pagar, transformando a indignação com os preços abusivos em uma ação direta de questionamento à gestão da ISM Gomes Alimentação e Serviços e à própria lógica mercantil do RU. A participação dos comunistas nessas ações reforça a tática de que conquistas institucionais só se consolidam com a pressão das ruas e o protagonismo estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da mobilização direta, a disputa ideológica sobre o futuro do restaurante foi um eixo central da campanha da chapa Disputar o Presente, Construir o Futuro. Organizada pela UJC e por estudantes independentes para a eleição do Conune 2025 na UnB, a chapa agitou pautas avançadas como a gratuidade universal e a estatização do RU. Para o movimento, a redução atual é um passo importante, mas a solução definitiva contra a corrupção e a má qualidade das refeições passa obrigatoriamente pelo fim das parcerias público-privadas e pelo controle direto do restaurante pela comunidade acadêmica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa pressão também foi levada para as mesas de negociação. A UJC esteve presente nas reuniões do Grupo de Trabalho (GT) do DCE com a reitoria, onde se discutiu tecnicamente a viabilidade da redução de preços. Ali, os estudantes defenderam que a universidade utilizasse seus recursos próprios para priorizar a permanência estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A vitória da redução do preço do RU é, portanto, o combustível para que o PCBR e a UJC, em união com estudantes independentes e trabalhadores do campus, continuem a luta pela Universidade Popular, pela efetivação dos trabalhadores terceirizados e pela revogação de todas as medidas de austeridade que asfixiam o ensino superior público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somente com a construção da independência política da classe trabalhadora e a luta contra o capitalismo e a austeridade imposta pelo governo burguês, será possível superar o arcabouço fiscal e construir um sistema educacional 100% público e de qualidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve nos Correios impede retirada de direitos da categoria]]></title>
            <description><![CDATA[Embora o TST tenha chancelado a retaliação salarial aos grevistas e o reajuste concedido não corresponda ao papel estratégico dos trabalhadores dos Correios na logística nacional, a greve obteve uma vitória significativa ao impedir a direção da estatal de retirar direitos da categoria.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ZEtrvc-greve-nos-correios-impede-retirada-de-direitos-da-categoria</link>
            <guid isPermaLink="false">ZEtrvc</guid>
            <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sintectsp.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Assembleia do SINTECT-SP em 23/12/2025. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.sintect-sp.org.br/sintect-sp-na-linha-de-frente-assembleia-lotada-mantem-a-greve&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SINTECT-SP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Andrade&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Tribunal Superior do Trabalho (TST) declarou que a greve dos trabalhadores dos Correios não foi abusiva, considerando a paralisação das atividades na empresa como forma legal de mobilização sindical e luta pelas suas reivindicações. A decisão ocorreu no âmbito do dissídio coletivo envolvendo a Empresa Brasileira de Correios e Telégrafos (ECT) e as federações representativas dos funcionários da estatal, em sessão extraordinária realizada no dia 30 de dezembro, quando o movimento grevista completava quinze dias em alguns estados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois de cinco meses tentando negociar com a direção da ECT, os sindicatos só obtiveram avanços concretos depois que os trabalhadores resolveram interromper as operações. A realização da greve no período do Natal, quando a demanda por entregas de encomendas costuma atingir o ápice, salientou o caráter estratégico da categoria, pressionando o TST a interromper o recesso judiciário e deliberar pela manutenção da maior parte das cláusulas pré-existentes no Acordo Coletivo de Trabalho (ACT) 2024/2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, ficou assegurado o reajuste salarial de 5,1%, retroativo à data-base de 1º de agosto de 2025, também aplicado sobre benefícios e auxílios. A sentença manteve o ticket alimentação extra (chamado de vale-peru), pagamento de 70% de gratificação de férias e adicional de 200% para trabalho em dias de repouso. Foi incluída ainda uma cláusula que garante jornada reduzida a mulheres com filho ou dependente com deficiência, sem redução salarial ou necessidade de compensação de horário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em relação ao desconto dos dias paralisados, contudo, a posição do TST foi abertamente contrária aos trabalhadores. O Tribunal determinou a realização de desconto salarial dos dias em greve, punindo quem se levantou contra os ataques da direção da ECT. A possibilidade de reposição dos dias paralisados como alternativa aos descontos ficou a critério da empresa, que, dessa forma, dispõe de uma poderosa arma para minar a organização sindical, submetendo suas bases mais combativas a privações econômicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora o poder judiciário tenha chancelado a retaliação salarial aos grevistas e o índice do reajuste aplicado não corresponda, nem de longe, à importância dos trabalhadores dos Correios para o funcionamento da logística nacional e seu relevante papel social, a greve obteve uma vitória significativa ao impedir a direção da estatal de retirar direitos que a categoria suou muito para conquistar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, apesar da crise imposta à empresa e do recrudescimento da campanha neoliberal pela sua privatização, a luta dos ecetistas mantém viva a resistência à precarização, a pressão por melhores condições de trabalho e o movimento geral em defesa da ECT 100% pública, estatal e a serviço das necessidades da maioria da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante do anunciado processo de reestruturação dos Correios, cada vez mais as lutas específicas da categoria ecetista tendem a se confundir com a luta geral que toda a classe trabalhadora deve encampar para que a estatal não caia nas garras do capital.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[USP e Unesp intimidam manifestações pró-Palestina no interior paulista]]></title>
            <description><![CDATA[Reações recentes das universidades frente ao movimento estudantil evidenciam alinhamento das instituições brasileiras ao projeto sionista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QfGPdi-usp-e-unesp-intimidam-manifestacoes-pro-palestina-no-interior-paulista</link>
            <guid isPermaLink="false">QfGPdi</guid>
            <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/WhatsApp%20Image%202026-01-06%20at%2015.46.10.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grafite em solidariedade ao povo palestino na USP São Carlos, 2025. Reprodução/Foto: Guilherme Choueiri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por chorume e zaago&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partindo de casos recentes na Universidade de São Paulo (USP) e na Universidade Estadual Paulista (Unesp), a presente reportagem analisa como as universidades brasileiras atuam alinhadas aos interesses da burguesia nacional dependente, subordinada ao imperialismo. Enquanto instituições mantêm convênios e cooperações científicas que fortalecem a cadeia de produção bélica utilizada no genocídio do povo palestino, administrações universitárias reprimem estudantes, criminalizam manifestações antissionistas e recorrem a falácias para justificar a censura nos campi. Mesmo perante intimidações, o movimento estudantil resiste para defender a solidariedade ao povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O caso da Unesp Araraquara&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No dia 29 de setembro de 2025, o movimento estudantil brasileiro realizou uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DPAOs2VDu8H/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mobilização nacional&lt;/a&gt; em defesa da Palestina livre. O ato esteve presente em diversas cidades do país, tendo como pauta central a ruptura das relações Brasil-Israel, incluindo os vínculos entre nossas universidades e as instituições sionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No estado de São Paulo, diversos locais aderiram à mobilização nacional e realizaram atos e vigílias na última semana de setembro. Em Araraquara (SP), o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DPNkLWljM1u/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato&lt;/a&gt; foi realizado na Unesp e organizado por entidades estudantis da instituição (CAFF, CAMT, ESPP e DCE-HR), contando com panfletagem nas salas de aula, diversos cartazes, lambes, faixas pelo campus, um cine-debate que exibiu o longa-metragem “5 Broken Cameras”, acompanhado de comidas árabes e, por fim, um acampamento.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unespaqapalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa colocada no espelho d’água da Unesp Araraquara durante ato em prol da Palestina, 2025. Foto: Divulgação/CAFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 16 de dezembro, quase três meses após o ato, que havia ocorrido sem contratempos, o Conselho Diretor, instância máxima de gestão, do campus da Unesp Araraquara enviou um e-mail a toda a comunidade universitária. A mensagem, encaminhada após denúncias, repudiava cartazes colocados no restaurante universitário, acusando-os de intolerantes e discriminatórios, apontando inclusive que foram afixados em 1° de outubro de 2025 e ressaltando que essa data coincidiu com o Yom Kippur, um dos mais importantes feriados do calendário judaico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante de uma declaração tão grave, que relatava manifestações de ódio, apesar de não esclarecer quais seriam, os estudantes do campus e suas entidades tiveram sua atenção voltada ao e-mail, dado inclusive o histórico recente do campus, que contém até casos de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DOOXa_JAEUY/?igsh=MWRrYnNiODVlN3p6dQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pichações nazistas&lt;/a&gt; nos banheiros da Faculdade de Ciências e Letras de Araraquara (FCLAr), denunciados pelo Centro Acadêmico Florestan Fernandes (CAFF), entidade estudantil dos estudantes de Ciências Sociais, à direção da faculdade, e ao &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DO7Bw6rgN4d/?igsh=Y2VpdWwzcmo0amN2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério Público&lt;/a&gt;, após o caso ganhar notoriedade até mesmo ao nível nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unespaqapixonazista.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Inscritos nazistas no banheiro da FCLAr no segundo semestre, 2025. Foto: Divulgação/CAFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chamou ainda mais a atenção das entidades estudantis o fato de não haver qualquer registro recente de cartazes intolerantes e/ou discriminatórios no restaurante universitário, tampouco na data mencionada pela direção. Naquele período, o único material afixado no local era um cartaz do próprio ato da antevéspera do feriado citado, com a frase “Do rio ao mar, Palestina livre”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unespaqapalestina2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa colocada no restaurante universitário da Unesp Araraquara no dia do ato em prol da Palestina, 2025. Foto: Divulgação/CAFF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao associar esse cartaz à data do Yom Kippur, a administração do campus indicou, na prática, que compreende como antissemita uma manifestação antissionista em solidariedade ao povo palestino. Essa equiparação não apenas banaliza e distorce o significado do antissemitismo como também dificulta o seu repúdio, servindo como instrumento para silenciar manifestações políticas legítimas do movimento estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questiona-se, portanto: o que interessa à Unesp impedir manifestações em solidariedade ao povo palestino e ser cúmplice de um projeto colonial?&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O caso da USP São Carlos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em São Carlos, cidade vizinha no interior paulista, estudantes da USP vivenciaram um processo semelhante de intimidação institucional, revelando que os episódios de Araraquara não foram isolados. Durante o mês de outubro, corredores e banheiros do campus são-carlense também foram alvos de manifestações de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQSWe8SAdN-/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ódio&lt;/a&gt;, incluindo pichações nazistas, sionistas, misóginas e homofóbicas, contendo múltiplas suásticas e exaltações de figuras como Hitler e Benjamin Netanyahu, primeiro-ministro israelense. Aliás, não é coincidência que símbolos nazistas tenham surgido associados a posições sionistas no campus, o que, do ponto de vista político, revela afinidades entre projetos ideológicos baseados em hierarquização racial e colonial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em repúdio a esse cenário e em solidariedade internacional, o Centro Acadêmico Armando de Salles de Oliveira (CAASO), que representa os milhares de estudantes do campus, convocou um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQaFz3wgeom/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato&lt;/a&gt; para o dia 31 de outubro. Lá, a entidade demarcou o claro posicionamento dos estudantes em solidariedade ao povo palestino, denunciando a cumplicidade institucional através dos convênios vigentes da universidade com Israel. Após as falas, o ato prosseguiu para uma &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQkX-6xgb7I/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;intervenção&lt;/a&gt; artística na parede externa do prédio do centro acadêmico, onde uma artista convidada, que inclusive coordena o CAFF, realizou um grafite estilizando a bandeira palestina, símbolo da resistência à ocupação sionista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caasopalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grafite em solidariedade ao povo palestino no CAASO durante sua execução, 2025. Reprodução/Foto: Lin Gohan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Semanas após o ato, a Prefeitura do Campus, órgão dirigente da universidade em São Carlos, convocou a diretoria do CAASO para uma reunião para cobrar explicações, baseando-se em uma denúncia anônima feita à Ouvidoria da USP sobre a suposta ilegalidade da intervenção. Utilizando o pretexto de que manifestações políticas e religiosas são vetadas em espaços públicos, a administração exigiu que o CAASO apagasse os escritos com declarações políticas na parede, como, novamente, “Palestina livre”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A administração da USP agiu rapidamente para &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRxaOlUgIGY/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;restringir&lt;/a&gt; uma manifestação pacífica e artística dos estudantes, o que contrasta com sua ineficiência ao lidar com crimes reais ocorridos no campus. Exemplo que torna isso evidente são as próprias pichações nazistas do período, que passaram ilesas a ações e pronunciamentos públicos da USP. Tal postura, entretanto, não é inédita no campus: em março, o Coletivo de Mulheres do CAASO afixou cartazes denunciando condutas misóginas em repúblicas universitárias da cidade. Três dias depois, o material foi vandalizado e posto em &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DJ-ELpPBfPK/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fogo&lt;/a&gt;, colocando a estrutura do prédio em risco. A resposta da USP ao caso se resumiu a impedir o acesso às câmeras, burocratizar a denúncia e, mesmo identificando a autoria do vandalismo, manter o caso impune desde então. A burocracia que segue em letargia diante da violência contra as mulheres é a mesma que agiu em menos de um mês para restringir a solidariedade à Palestina, atacando inclusive a autonomia dos espaços estudantis, o que também não é novidade no campus, dado o legado e o contexto atual do terreno do antigo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/r7nicK-usp-e-especulacao-imobiliaria-reduzem-legado-estudantil-a-entulho-em-sao-carlos-sp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Colégio CAASO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que é importante o movimento estudantil brasileiro pautar a solidariedade ao povo palestino?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Essas manifestações do movimento estudantil e suas repressões, embora fisicamente distantes da Palestina, não são fatos isolados do genocídio. O Brasil e suas instituições, incluindo suas universidades, mantêm relações comerciais e acadêmicas com Israel, alimentando o poderio técnico de um projeto colonial de extermínio, que não respeita nem os acordos de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/cLjX7j-ocupacao-israelense-descumpre-o-cessar-fogo-e-coloca-duvidas-sobre-o-fim-do-genocidio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cessar-fogo&lt;/a&gt; que assina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evidência de que essa cumplicidade ocorre inclusive dentro de nossas universidades é a relação do Instituto de Física de São Carlos (IFSC), da própria USP, com o Departamento de Defesa dos EUA (DoD), órgão que recentemente &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/eua-tire-as-maos-da-venezuela-toda-solidariedade-ao-povo-venezuelano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bombardeou&lt;/a&gt; a Venezuela e que &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/19/how-much-is-us-support-for-israel-costing-donald-trump&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;envia&lt;/a&gt; anualmente bilhões de dólares em armamento para Israel massacrar palestinos, libaneses, iemenitas e sírios. Em fevereiro do ano passado, o IFSC &lt;a href=&quot;https://www2.ifsc.usp.br/portal-ifsc/escritorios-cientificos-do-departamento-de-defesa-dos-eua-discutem-financiamento-de-empreendimentos-cientificos-na-america-latina/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; a vinda de representantes do DoD para um evento no dia 26 de março em São Carlos, com o objetivo simbólico de apresentar o órgão e estreitar laços que já são uma realidade, visto que o próprio IFSC &lt;a href=&quot;https://www2.ifsc.usp.br/portal-ifsc/pesquisadores-do-ifsc-usp-nas-comemoracoes-do-dia-da-independencia-dos-eua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reconhece&lt;/a&gt; que tem pesquisas financiadas pelo Exército, Força Aérea e Marinha dos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, o CAASO e o PCBR, em conjunto com as secretarias acadêmicas do instituto, CEFiSC e SACEx, convocaram um &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DHjm9AAB1KV/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato&lt;/a&gt; dos estudantes em repúdio ao evento, pautando a defesa da soberania nacional e a solidariedade ao povo palestino. A mobilização foi &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DHtSTiEAFwh/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vitoriosa&lt;/a&gt; e o evento do DoD acabou cancelado, mas a manifestação foi mantida para denunciar essa cooperação e reiterar que a nossa produção científica não pode servir à máquina de guerra imperialista norte-americana e israelense.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/soberaniauspcaaso.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato pela soberania no IFSC-USP, 2025. Reprodução/Foto: Guilherme Choueiri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa aproximação revela também o sucateamento que sofre a ciência brasileira. Enquanto o investimento público em pesquisa e educação é sucateado e as bolsas federais permanecem &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MkbsfY-sp-e-mg-reajustam-bolsas-de-pesquisa-enquanto-bolsas-federais-permanecem-estagnadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estagnadas&lt;/a&gt;, abre-se um vácuo deliberado no orçamento das universidades, que é então ocupado pela burguesia. De um lado, o capital militar estrangeiro &lt;a href=&quot;https://www2.ifsc.usp.br/portal-ifsc/forc%cc%a7as-armadas-dos-estados-unidos-apoiam-projetos-de-pesquisa-basica-no-brasil-ifsc-usp-inserido-nos-projetos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apoia&lt;/a&gt; diversos projetos de pesquisa básica no Brasil; do outro, há a priorização do setor &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zcYQfv-com-expansao-do-fies-governo-federal-prioriza-o-setor-privado-em-detrimento-do-ensino-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;privado&lt;/a&gt;, nacional e estrangeiro, em detrimento do ensino público. Trata-se, portanto, de um projeto de entregar a ciência e tecnologia brasileiras — que deveriam atender às demandas da população — para servir ao lucro dos patrões e às guerras do imperialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas essa mobilização contra a cooperação de pesquisa com a cadeia imperialista não se restringe, evidentemente, só a São Carlos ou Araraquara. Na USP São Paulo, por exemplo, recentemente o movimento estudantil conquistou o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQKtmGeDcxC/?igsh=bWRkZGI1bGs2dDVj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;rompimento&lt;/a&gt; do convênio da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas com a Universidade de Haifa, que compõe o complexo militar do Estado de Israel, desenvolvendo tecnologias para o exército de ocupação colonial que dá continuidade ao genocídio do povo palestino. É interessante também observar outra semelhança entre os locais: no campus da capital paulista, enquanto cinco estudantes eram &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4AaRV3-usp-ameaca-de-expulsao-estudantes-que-se-solidarizaram-com-o-povo-palestino&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;processados&lt;/a&gt; por uma fala antissionista sob o falso pretexto de discurso de ódio antissemita, a administração também ignorava suásticas expostas pelo campus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E nem somente na USP e na Unesp os estudantes têm tocado essas mobilizações: ainda no interior paulista, a comunidade universitária conquistou o rompimento da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unicamp&lt;/a&gt; com o Instituto de Tecnologia de Israel, que faz parcerias com empresas militares israelenses. No Ceará, essas lutas conquistaram o rompimento da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/mRxTpm-ufc-rompe-relacoes-academicas-com-universidade-sionista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UFC&lt;/a&gt; com a sionista Universidade Ben-Gurion do Neguev, com a qual também rompeu a &lt;a href=&quot;http://aduff.org.br/site/index.php/notocias/noticias-2025/item/6864-apos-pressao-uff-rompe-convenio-com-universidade-israelense-ben-gurion-bgu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UFF&lt;/a&gt;, do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se esse projeto sionista de aproximação das instituições brasileiras com as israelenses não é isolado numa ou outra universidade, tampouco se encerra dentro de seus muros. Essa cooperação é também um projeto da burguesia nacional. Enquanto Lula até reconhece o genocídio em meio a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/eXU65L-discurso-de-lula-na-assembleia-geral-da-onu-expoe-contradicoes-da-politica-externa-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;discursos contraditórios&lt;/a&gt;, o Governo Federal ainda mantém laços diplomáticos e comerciais com Israel. O &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aço&lt;/a&gt; brasileiros continuam alimentando a máquina de guerra sionista e blindando a infraestrutura do genocídio.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mscleila.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Navio cargueiro MSC Leila, usado para carregar 56 toneladas de aço brasileiro para a empresa israelense IMI Systems, 2025. Foto: Divulgação/MSC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além dos convênios e da exportação de commodities, o Brasil também importa a violência, batendo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/04/genocidio-lula-brasil-recorde-armas-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recordes&lt;/a&gt; na compra de armamento israelense, o que financia o extermínio palestino e arma a violência policial brasileira contra a juventude negra e periférica, como escancaram os recentes casos de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/VSLfAI-policia-militar-da-bahia-assassina-dois-adolescentes-em-salvador&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assassinato&lt;/a&gt; de adolescentes pela PM na Bahia, a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MrgsfY-chacina-no-rio-de-janeiro-e-a-maior-registrada-na-historia-n-de-mortes-passa-de-130&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chacina&lt;/a&gt; no Rio de Janeiro e até a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UjHb6t-a-criminalizacao-da-cultura-periferica-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criminalização&lt;/a&gt; da própria cultura periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É por isso, então, que o movimento estudantil brasileiro precisa pautar a solidariedade ao povo palestino. O genocídio, embora do outro lado do globo, é financiado com nossos recursos, legitimado pela nossa diplomacia e tecnicamente aprimorado dentro de nossas universidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A quem interessa a confusão entre antissemitismo e antissionismo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A questão colocada é de suma importância para entender o posicionamento de ambas universidades diante dos respectivos atos acontecidos, bem como da burguesia sionista e das contradições do Estado brasileiro, que buscam confundir a população para silenciar divergências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arlene Clemesha, professora da própria USP e historiadora brasileira que pesquisa a questão judaica e a história da Palestina moderna, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRctaLOgCzp/?hl=en&amp;amp;img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;define&lt;/a&gt; o termo, de forma sintetizada, mas que não deixa de ter seu rigor teórico:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O que é o Antissionismo?&lt;br /&gt;É a oposição à doutrina política e ideológica que leva o nome de sionismo, surgida no século XIX, que propunha a colonização da Palestina por judeus da Europa.&lt;br /&gt;Desde a primeira metade do século XIX, antes do surgimento do movimento sionista judaico, a ideia sionista podia ser observada entre certos religiosos cristãos, e membros proeminentes das elites imperialistas europeias, que acreditavam que a transferência dos judeus, da Europa para a Palestina, aceleraria a vinda do messias.&lt;br /&gt;No final do século XIX, o crescimento da perseguição aos judeus da Europa fez com que a ideia sionista fosse articulada por intelectuais como Moses Hess e Leo Pinsker, que forneceram as bases para o surgimento de um movimento nacional judaico que propunha a criação de um Estado judeu como forma de proteger os judeus da perseguição que sofriam na Europa.&lt;br /&gt;No final do século XIX, então, o sionismo tornou-se expressão de um movimento nacional judaico que defendia a colonização da Palestina para a criação de um Estado judeu fora da Europa.&lt;br /&gt;Nos anos 1890, o movimento sionista implantou-se na Palestina, que era parte do Império Otomano e a região sul da Grande Síria; organizou a imigração, e colocou em prática um colonialismo de assentamento, criando colônias agrícolas em detrimento da população árabe palestina que ali vivia há séculos, fornecendo assim as bases materiais, políticas, e ideológicas, para a criação do Estado de Israel em 1948.&lt;br /&gt;Portanto, o movimento sionista é ao mesmo tempo um movimento nacional e colonial, onde um é inseparável do outro.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Esclarecendo a distinção num contexto histórico, a pesquisadora também &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DR0HyidEf07/?hl=en&amp;amp;img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;define&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O antissemitismo é uma forma de preconceito ou ódio racial dirigido contra os judeus como indivíduos ou grupo, apenas por serem judeus.&lt;br /&gt;Como todo ódio racial, ele é irracional e não está ancorado na realidade. Diz mais do antissemita — aquele que exerce o preconceito — do que de sua vítima, a pessoa de origem religiosa ou étnica judaica.&lt;br /&gt;O termo &quot;antissemitismo&quot; foi cunhado no final do século XIX, não obstante o ódio aos judeus já existir desde a época romana e ter assumido diferentes características ao longo da história.&lt;br /&gt;No período feudal, as acusações incluíam o &quot;libelo de sangue&quot;, o &quot;judeu deicida&quot; e o ódio contra o &quot;comerciante e usuário&quot; de uma sociedade cristã e agrícola, baseada sobre a produção de valor de uso.&lt;br /&gt;A partir do século XIX tornou-se um ódio de tipo racial e racista, que continuou a reproduzir os típicos preconceitos medievais, acrescidos de ideias fantasiosas de &quot;conspiração&quot; e &quot;dominação mundial dos judeus&quot;. Os judeus foram utilizados como bode expiatório do regime tsarista, que popularizou o termo pogrom para todos os idiomas.&lt;br /&gt;Como todo ódio racial no período moderno, o antissemitismo foi empregado para justificar estruturas de dominação e expansão imperialista. O regime nazista, com suas ideias de supremacia racial e &quot;espaço vital&quot;, levou o antissemitismo e a desumanização dos judeus às últimas e pavorosas consequências — o genocídio.&lt;br /&gt;No Islã, pelo contrário, onde residiu a maior concentração mundial de judeus até o século XII, os judeus, assim como os cristãos, possuíam liberdade de culto, de organização comunitária, e viviam livres de perseguição.&lt;br /&gt;Hoje, o preconceito contra os judeus costuma reproduzir imagens que percorreram todos os períodos da história europeia, desde a ideia do judeu como &quot;explorador&quot; e &quot;banqueiro&quot;, até as típicas elucubrações de uma suposta dominação mundial.&lt;br /&gt;Finalmente, um dos maiores empecilhos à compreensão e ao combate ao antissemitismo é a atual tendência de se definir o antissionismo — a oposição a uma doutrina política — como uma nova forma de antissemitismo, ou seja, como um novo racismo.&lt;br /&gt;O intuito dessa falaciosa tipificação é criminalizar a pessoa que se opõe à ideologia política do sionismo, e blindar o Estado de Israel de críticas por seus atos, inclusive quando ele realiza o crime dos crimes, o genocídio do povo palestino.&lt;br /&gt;*nota-se que o termo antissemitismo é impreciso. Os árabes também possuem origens consideradas semíticas e são alvo de preconceitos crescentes. Mas o preconceito anti-árabe não costuma ser denominado de antissemitismo. Sendo que tanto o racismo anti-árabe como a islamofobia possuem raízes ideológicas muito semelhantes àquelas do antissemitismo moderno.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Essa confusão indevida que surge entre os termos assume a premissa de que qualquer manifestação em defesa da Palestina, contra o movimento sionista de Israel, é discriminatória ao povo judeu. Além de banalizar o que de fato seria uma manifestação de ódio aos judeus, esse equívoco exerce uma tentativa de intimidação às manifestações que lutam pela libertação de um povo que há décadas resiste contra a invasão agressiva colonizadora de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando as entidades clamam &quot;Do rio ao mar, Palestina livre&quot; ou “Palestina Livre”, não estão pedindo a expulsão de judeus, como fizeram e fazem os sionistas aos palestinos, mas o fim do Apartheid. A reivindicação antissionista proclamada nessas manifestações é o desmantelamento das fronteiras e dos muros de segregação que dividem a região, defendendo um Estado democrático e laico, onde todos, independentemente de etnia ou religião, tenham direitos iguais. É uma oposição frontal ao atual projeto de supremacia etnonacionalista do Estado de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao intimidarem o justo posicionamento antissionista e o taxarem como antissemita, as universidades evidenciam que o discurso de liberdade de expressão em seus campi só é válido quando não ameaça os interesses do imperialismo. O que &lt;a href=&quot;https://books.google.com.br/books/about/A_universidade_brasileira.html?id=FSgRAAAAYAAJ&amp;amp;redir_esc=y&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deveria&lt;/a&gt; ser o local onde posições críticas se desenvolvem para desafiar o senso comum é transformado numa ferramenta de legitimação do sionismo, preferindo calar seus estudantes a se distanciar dos parceiros comerciais e acadêmicos que gerem um dos maiores e mais bem documentados genocídios da história, o extermínio ainda em curso do povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por que a universidade brasileira se subordina à ideologia imperialista da burguesia sionista?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No cenário internacional, a manutenção do Estado de Israel atende diretamente aos interesses estratégicos do imperialismo, em especial dos EUA e do capital monopolista. Como &lt;a href=&quot;https://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/imperialismo/index.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;definiu&lt;/a&gt; Lenin, o imperialismo consiste na consolidação do capital financeiro, na exportação de capitais e na partilha do mundo entre grandes potências. Israel cumpre sua função na cadeia imperialista ao assumir a disputa militar, política e econômica no Oriente Médio, garantindo a estabilidade necessária para o controle de rotas comerciais, reservas energéticas e áreas estratégicas para o capital internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E o Brasil também tem seu papel nessa cadeia. Para &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/books/edition/A_revolu%C3%A7%C3%A3o_burguesa/JCdLEAAAQBAJ?hl=en&amp;amp;gbpv=0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Florestan Fernandes&lt;/a&gt;, célebre sociólogo brasileiro que dá nome ao CAFF, sob a tese do capitalismo dependente, a burguesia brasileira não possui um projeto autônomo de nação, reprimindo internamente a classe trabalhadora para atender externamente aos interesses do capital monopolista. A autocracia burguesa precisa do imperialismo para garantir o fluxo de capitais e manter o aparato repressivo interno que sustenta as contradições sociais do Brasil. Exemplo disso é como exportamos matéria-prima a Israel e importamos de lá armas para reproduzir sua violência. Ao se subordinar ao imperialismo, essa burguesia incorpora também suas ideologias dominantes, como o sionismo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/florestanfernandescaaso.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Com faixa do CAASO ao fundo, Florestan Fernandes participa de manifestação em São Paulo, 1988. Reprodução/Foto: Acervo da família.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E a universidade, como qualquer outro braço institucional, não está isolada do capitalismo e, assim, não escapa à lógica da dependência. Sua função sempre esteve ligada à formação de quadros técnicos, administrativos e ideológicos necessários à reprodução da ordem capitalista. Nos raros momentos em que a universidade tentou romper com esse papel, foi duramente reprimida, como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/tKZvo0-estudantes-assassinados-pela-ditadura-empresarial-militar-sao-diplomados-na-usp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorreu&lt;/a&gt; durante a ditadura empresarial-militar, quando estudantes e pesquisadores foram presos e assassinados. Assim, a universidade brasileira se torna mais um elo dessa cadeia de dominação ao se subordinar à burguesia nacional dependente, subordinando-se também ao imperialismo e, consequentemente, à ideologia sionista que nele está embutida. Assim, ao intimidar manifestações estudantis, a USP e a Unesp espelham a repressão da burguesia nacional e a ideologia imperialista da burguesia sionista.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O movimento estudantil resiste!&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O combate ao ódio contra o povo judeu, à sua etnia e religião, é parte inegociável da luta antirracista do movimento estudantil, reconhecendo a gravidade da perseguição histórica, dos pogroms e do horror inominável do Holocausto. Entretanto, não será aceito que esse sofrimento seja instrumentalizado para blindar de críticas um Estado que pratica crimes de guerra. Ser antissionista não é atacar judeus; é opor-se a uma ideologia política colonial que defende a supremacia de um grupo sobre outro e a limpeza étnica de um território. E, assim como o antissemitismo, é intolerável o genocídio do povo palestino; discriminatório mesmo é o Apartheid em curso pelo Estado de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da “confusão” entre o antissionismo e o antissemitismo, as direções dos campi da Unesp e da USP agem com a finalidade de suspender as mobilizações em prol da libertação de um povo. Mas os estudantes não se curvaram diante das intimidações: em Araraquara, continuarão a manifestar sua solidariedade ao povo palestino, lutando contra o imperialismo e o colonialismo; em São Carlos, o CAASO mantém seu grafite e os escritos. Como o próprio CAASO &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRxaOlUgIGY/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pontua&lt;/a&gt;, aceitar a derrota frente a uma tentativa de supressão significaria não apenas legitimar a intimação de quaisquer manifestações contrárias à ordem vigente, mas também a conivência com a posição sionista e a abertura de precedentes a ataques maiores à autonomia e livre expressão dos estudantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, as intimidações das universidades estão longe de serem compreendidas enquanto fatos isolados, evidenciando seu papel histórico enquanto aparato da burguesia nacional, que por sua vez se subordina aos interesses do imperialismo. O movimento estudantil tem como papel fundamental não somente resistir diante de intimidações infundadas, como também sempre buscar escancarar as contradições entre o que uma universidade de fato deveria ser, um espaço de livre manifestação e de desenvolvimento que atenda aos interesses do povo, e o que ela vem sendo construída enquanto braço do Estado burguês na sociedade — o que é materializado tanto por convênios com instituições israelenses, que a tornam um instrumento para guerras e genocídios, quanto por repressões a manifestações que repudiem essa cooperação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa luta é, portanto, um confronto direto contra a mesma cadeia imperialista que lucra com o extermínio na Faixa de Gaza e arma a violência policial nas periferias do Brasil. Assim, o movimento estudantil há de assumir sua responsabilidade histórica de agir ao lado da classe trabalhadora para romper os laços de cumplicidade e impedir que o nosso país continue servindo à retaguarda da máquina de guerra sionista.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O fracasso do programa Terra da Gente: reforma agrária segue estagnada enquanto concentração fundiária cresce]]></title>
            <description><![CDATA[Pouco menos de dois anos após a criação do programa, o poder do agronegócio segue crescendo incontestado enquanto avanços na reforma agrária são ínfimos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/0i8MVo-o-fracasso-do-programa-terra-da-gente-reforma-agraria-segue-estagnada-enquanto-concentracao-fundiaria-cresce</link>
            <guid isPermaLink="false">0i8MVo</guid>
            <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/terradagente.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert / PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein e Fernanda Beatriz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início de 2024, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2024-04/governo-anuncia-plano-para-assentar-295-mil-familias-ate-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi anunciado pelo Governo Lula o programa Terra da Gente&lt;/a&gt;, apresentado como parte de um plano para assentar em torno de 300 mil novas famílias até o final de 2026. Passado pouco mais de um ano e meio de seu lançamento, e já no início de seu último ano previsto para execução, os resultados estão muito aquém do prometido. Menos da metade da meta foi alcançada, frustrando as expectativas dos movimentos de luta pela reforma agrária, enquanto &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/02/brasil-familias-acampadas-reforma-agraria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 145 mil famílias&lt;/a&gt; seguem lidando com violência e falta de acesso à terra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O programa foi regulamentado pelo &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2023-2026/2024/decreto/d11995.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decreto nº 11.995&lt;/a&gt;, de 15 de abril de 2024, que dispõe sobre   alternativas legais para a aquisição e a disponibilização de terras para a reforma agrária. Entre elas, estão a transferência de propriedade de terras de grandes devedores da União, além da possibilidade de negociação com bancos, empresas públicas e governos estaduais para a transferência de imóveis rurais em troca do abatimento de dívidas. Embora essas medidas representem avanços pontuais, são claramente insuficientes para enfrentar o problema da concentração fundiária no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar disso, o governo tem celebrado os números oficiais. Segundo seus próprios dados, &lt;a href=&quot;https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202404/governo-federal-lanca-programa-terra-da-gente&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“50.900 famílias teriam sido assentadas somente em 2023, 68% a mais que o período 2017-2022”&lt;/a&gt;. No entanto, essa comparação se apoia na política deliberada de destruição da reforma agrária dos governos Temer e Bolsonaro, inflando artificialmente os resultados atuais. Não podemos ignorar que durante o primeiro governo Lula mais de 136 mil famílias já chegaram a ser assentadas somente em um único ano (2006), tudo isso em meio a um período intenso de mobilizações do Movimento dos Trabalhadores Sem Terra (MST) e uma conjuntura política ainda mais adversa ao governo que a de hoje, que no período lidava com todo o escândalo midiático envolvendo o mensalão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já no atual governo, considerando &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/01/governo-assentado-71-mil-familias-2024-mst-contesta/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apenas a metodologia oficial&lt;/a&gt;, entre 2023 e o final de 2024, pouco mais de 120 mil famílias foram registradas como assentadas e incorporadas ao Programa Nacional de Reforma Agrária (PNRA), número menor que a média anual durante os governos Lula I e II, e pouco a mais do que alcançado durante todo o período Dilma, entre 2011 até o golpe de 2016, período de menor avanço na reforma agrária dentro dos governos petistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O principal problema desses números é a metodologia utilizada pelo governo, que camufla a ausência de novas áreas destinadas à reforma agrária. Mais da metade das famílias contabilizadas corresponde à regularização de assentamentos já existentes, e não à criação de novos projetos ou à desapropriação de terras improdutivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como explica João Paulo Rodrigues, da direção nacional do MST, em entrevista à Repórter Brasil:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Regularização é o reconhecimento de gente que já está na terra. Não veio terra nova. [...] Se colocou uma pessoa nova numa casa já existente, não se pode dizer que foi construída uma nova casa.”&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tdg_grafico1.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;O gráfico ilustra o esvaziamento da política de criação de novas áreas de reforma agrária no Brasil. Após o auge produtivo em 1998 e 2005, observa-se uma queda drástica que culminou no &quot;apagão&quot; total entre 2016 e 2020, quando nenhum novo projeto foi criado nas seguintes modalidades: Assentamento Tradicional (PA): Projeto clássico em terras desapropriadas por descumprimento da função social ou compradas pelo Estado. Assentamentos Diferenciados (PAE e PDS): Incluem o PAE (Agroextrativista), voltado a populações como seringueiros e ribeirinhos em áreas de floresta, e o PDS (Desenvolvimento Sustentável), que alia produção agrícola à conservação ambiental em áreas de interesse ecológico. Fonte: Elaboração própria com base em dados do Ministério do Desenvolvimento Agrário e Agricultura Familiar / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para colocar em perspectiva, durante o primeiro governo Lula foram criados 1.705 assentamentos. No segundo mandato foram 979. No primeiro governo de Dilma Rousseff foram realizados 455 assentamentos, além de 70 assentamentos nos anos de 2015 e 2016, antes de seu impeachment. Sob Michel Temer, foram 66 assentamentos, e no governo de Jair Bolsonaro, apenas 18. Nos dois primeiros anos de governo Lula III, foram criados apenas 48 assentamentos, muito aquém dos avanços de seus primeiros mandatos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma outra questão central para compreender os limites da política de reforma agrária no Brasil é a distribuição regional das terras destinadas aos assentamentos. Desde o governo FHC, passando pelos governos petistas, consolidou-se uma estratégia que prioriza a incorporação de grandes extensões de terras públicas ou de baixa valorização fundiária, sobretudo na região Norte e em áreas de fronteira agrícola, enquanto os conflitos fundiários permanecem praticamente intocados nas regiões onde o valor da terra é mais elevado, como o Sudeste e o Centro-Oeste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa opção política dialoga com a teoria da renda da terra de Marx, segundo a qual o retorno apropriado pelo proprietário fundiário não deriva da terra em si, mas do monopólio da propriedade, que lhe permite capturar uma parcela da mais-valia socialmente produzida. Na agricultura capitalista, a renda diferencial I emerge das diferenças espaciais e naturais entre as terras, como fertilidade, localização, acesso à infraestrutura, disponibilidade hídrica, que fazem com que determinadas parcelas de terra gerem maiores rendimentos com os mesmos meios de produção e força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já a renda diferencial II decorre dos investimentos adicionais de capital realizados pelo proprietário ou arrendatário sobre a mesma terra, como mecanização, irrigação e uso intensivo de fertilizantes, que elevam artificialmente os níveis de produtividade. Ao evitar a desapropriação de imóveis privados altamente valorizados nessas regiões centrais do agronegócio, o Estado preserva essas formas superiores de renda fundiária, deslocando a reforma agrária para territórios periféricos, onde o custo político e econômico da indenização é menor e onde a renda da terra assume patamares inferiores.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tdg_grafico2.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;O mapa da ocupação: a reforma agrária brasileira focou na entrega de grandes extensões de terra no Norte (em azul). Essa estratégia protege a Renda Diferencial das terras ricas do Sul e Sudeste. Fonte: Elaboração própria com base em dados da Malha Fundiária, Censo Agropecuário 2017 (IBGE) e no artigo &quot;Quem são os poucos donos das terras agrícolas no Brasil: o mapa da desigualdade.” (2020) / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lógica de austeridade fiscal seguida no governo atual, através do Novo Teto de Gastos, segue sendo a “corda que o governo Lula enrolou em volta do próprio pescoço” que garante que o Terra da Gente não consiga ser sequer cumprido dentro dos seus limites institucionais, já que a suposta “busca pelo uso mais eficiente dos recursos” é incompatível com a necessidade de indenização em valores absurdamente altos dos proprietários de terras para a sua compra. Como afirma Gerson Teixeira, diretor da Associação Brasileira de Reforma Agrária, em entrevista para a Repórter Brasil:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Para desapropriar, o governo precisa indenizar o dono da terra à vista, com base num cálculo que inclui uma série de fatores, o que deixa isso caríssimo. [...] A desapropriação surgiu como uma punição ao latifundiário que não utiliza sua terra. Hoje, é um negócio praticamente impossível de se realizar no Brasil”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;No orçamento de 2025, o governo dedicou apenas 406 milhões de reais para aquisições e desapropriações de terras, muito abaixo dos &lt;a href=&quot;https://mst.org.br/2025/07/18/a-urgencia-da-reforma-agraria-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6,5 bilhões necessários&lt;/a&gt; para garantir o assentamento de todas as famílias que hoje vivem em acampamentos, segundo o MST. Enquanto o discurso do governo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mda/pt-br/noticias/2025/03/entrega-historia-do-governo-federal-vai-assentar-mais-de-12-mil-familias-em-24-estados-do-pais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;celebra uma “entrega histórica” de lotes que alcançam um total de 385 mil hectares&lt;/a&gt; para o avanço da reforma agrária, esse valor é pífio em comparação aos recordes históricos conquistados pelo próprio governo Lula em seus primeiros governos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mesma lógica se reproduz no Plano Safra: apesar do discurso recorrente de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/TuVOqZ-governo-lula-destina-mais-de-meio-trilhao-ao-agronegocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“o maior Plano Safra da história para a agricultura familiar”&lt;/a&gt;, apenas 16% dos recursos do Plano são destinados aos pequenos produtores, mesmo que a agricultura familiar seja responsável por mais de 60% das ocupações (subsistência e emprego) em atividades agropecuárias, responda por mais da metade do valor gerado na produção agropecuária, movimente a economia de 90% dos municípios com até 20 mil habitantes e produza mais da metade dos alimentos consumidos pela população brasileira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o resto do valor é devorado pelo agronegócio, chegando à casa de meio trilhão de reais no Plano Safra 2025/2026, que também conta com outros benefícios que pequenos produtores raramente recebem, como renegociações e rolagem de dívidas, alongamento de prazos e prorrogação de débitos de custeio, além de outros benefícios que pequenos produtores sequer sonham em receber, como desburocratização aduaneira, pesquisa e desenvolvimento e melhorias de infraestrutura e logística. Um exemplo recente desse último é &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a construção do “corredor do agronegócio&quot;&lt;/a&gt;, a partir de uma parceria entre os governos brasileiro e chinês.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rb_grafico.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Extensão de terras compradas pelo governo para a distribuição pela reforma agrária nos últimos 20 anos, entre 2003 e 2024. Reprodução: Repórter Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como consequência dessa política que privilegia o latifúndio, a disparidade de acesso à terra segue em níveis inimagináveis para qualquer outro país do tamanho do Brasil. Segundo &lt;a href=&quot;https://atlasagropecuario.imaflora.org/pesquisa-agropecuaria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados do Atlas da Agropecuária Brasileira&lt;/a&gt;, os 10% maiores imóveis ocupam 73% da área agrícola do Brasil. Em todos os estados brasileiros os 10% maiores imóveis detêm mais de 50% da área. Em outras palavras, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2006/07/especial-latifundio-concentracao-de-terra-na-mao-de-poucos-custa-caro-ao-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma área equivalente aos estados de São Paulo e Paraná juntos está nas mãos dos 300 maiores proprietários rurais&lt;/a&gt;, enquanto milhões de famílias não têm chão para plantar. Nesses mais de 80 mil latifúndios, o não cumprimento da função social da terra, estabelecida na constituição, é mais do que comum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2003, no início do primeiro governo Lula, a extensão de terras improdutivas alcançava pouco mais de 120 milhões de hectares, maior que o conjunto de todas as terras indígenas no país inteiro. Esse valor contabilizado, por mais absurdo que seja, é muito abaixo do valor real, já que os mesmos são auto declarados pelos proprietários de terra. O nível de sucateamento e abandono do INCRA é tão grande que o mesmo sequer possui dados mais atualizados para além de 2005 sobre a extensão de terras improdutivas, mesmo com essa metodologia falha, restando aos movimentos ocupar terras improdutivas de suas regiões para pressionar o INCRA, e por consequência o governo, a tomar alguma atitude caso a caso.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tdg_grafico3.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;O gráfico ilustra a extrema desigualdade na posse de terra no Brasil, onde uma elite fundiária composta por apenas 9,5% dos proprietários detém o controle de 86% da área rural total. Esta ocupação massiva (em vermelho) deixa apenas 14% do território para a vasta maioria dos produtores (90,5%). Fonte: Elaboração própria com base em dados da Malha Fundiária, Censo Agropecuário 2017 (IBGE) e no artigo “Quem são os poucos donos das terras agrícolas no Brasil: o mapa da desigualdade.” (2020) / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/897UUv-trabalho-escravo-pecuaria-lidera-resgates-no-brasil-e-abastece-gigantes-multinacionais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o trabalho análogo à escravidão segue sendo prática comum&lt;/a&gt; entre os grandes nomes da agropecuária, com apoio do próprio governo em alguns casos, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/12/governo-lula-descumpre-decisao-judicial-jbs-escravidao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como o da JBS&lt;/a&gt;, além de &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2024/07/autuados-por-trabalho-escravo-receberam-mais-de-r-1-bilhao-em-isencoes-fiscais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;continuando a receber isenções fiscais bilionárias&lt;/a&gt;, mesmo após entrar na chamada “lista suja do trabalho escravo”. Para piorar, após os poucos casos de resgate desses trabalhadores, as multas, quando pagas, são em geral muito abaixo do valor produzido por esses trabalhadores, &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2024/07/02/manter-um-trabalhador-em-situacao-analoga-a-escravidao-custa-barato/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;garantindo a lucratividade desse tipo de exploração&lt;/a&gt;, e devido a falta de políticas públicas que garantam condições de vida e emprego dignas para os trabalhadores resgatados, a tendência é &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2023/08/resgate-sem-liberdade-pobreza-e-violencia-repetida-sao-rotina-de-sobreviventes-do-trabalho-escravo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o retorno ao trabalho para as mesmas empresas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não podemos esquecer também das &lt;a href=&quot;https://brasil.mongabay.com/2025/06/paralisacao-da-reforma-agraria-fomenta-nova-onda-de-invasoes-e-violencia-na-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formas de violência direta&lt;/a&gt; exercidas pelo agronegócio contra as famílias camponesas. Segundo dados preliminares da Comissão Pastoral da Terra, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/jYDaHm-em-2025-assassinatos-no-campo-dobraram-segundo-dados-da-cpt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;só em 2025, dez sem-terra e quatro posseiros foram assassinados&lt;/a&gt;. Nos últimos anos o setor tem se articulado para construir milícias rurais, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSqW6O-forum-do-movimento-invasao-zero-no-sul-da-bahia-escancara-a-impunidade-da-violencia-de-ruralistas-contra-indigenas-e-assentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como o movimento Invasão Zero&lt;/a&gt;, responsável por &lt;a href=&quot;https://www.gazetadopovo.com.br/republica/movimento-invasao-zero-reune-10-mil-produtores-rurais-para-enfrentar-o-mst-na-bahia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atacar de forma coordenada assentamentos do MST&lt;/a&gt; e terras indígenas, mantendo assentamentos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GgpW6O-em-meio-a-semana-camponesa-em-defesa-da-reforma-agraria-assentamento-do-mst-e-atacado-em-itabela-ba&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sob constante ameaça&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/01/15/mata-tudo-mata-todo-mundo-a-historia-do-ataque-de-grileiros-ao-mst-em-tremembe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sob ataque de pistoleiros&lt;/a&gt; em diversas regiões do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse mesmo agronegócio usa o poder conquistado para fazer &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2024/08/sete-fatos-sobre-o-lobby-dos-agrotoxicos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lobby para aprovação de mais agrotóxicos&lt;/a&gt; proibidos em outros países, &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2025/03/uma-comunidade-tenta-se-salvar-do-veneno/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destruindo famílias camponesas e assentadas&lt;/a&gt;, através também de formas violência invisibilizadas, expandindo suas margens de lucro em troca da saúde de toda a população, já que esses químicos estão sendo encontrados &lt;a href=&quot;https://ojoioeotrigo.com.br/2021/06/pesquisa-encontra-agrotoxicos-em-ultraprocessados/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em cada vez mais produtos de consumo diário&lt;/a&gt;, o principal deles sendo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/07/16/glifosato-como-a-monsanto-impos-uma-substancia-cancerigena-a-agricultura-e-por-que-nao-e-proibida-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o glifosato&lt;/a&gt;, substância altamente cancerígena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não podemos nos enganar: as políticas de conciliação aplicadas pelos governos petistas ampliaram muito o poder do agronegócio, que sempre usou desse espaço conquistado para se articular de forma cada vez mais escancarada em favor do Capital, &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2025/12/ex-presidente-incra-reforma-agraria-secretario-tarcisio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;se alinhando ao que há de pior na extrema direita&lt;/a&gt; para &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/comissao-da-camara-aprova-projeto-anti-mst-para-criar-cadastro-dos-invasores/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criminalizar a luta pela reforma agrária&lt;/a&gt;. Por mais que não possamos descartar que mesmo os avanços mínimos na política de reforma agrária fazem uma diferença de vida para cada família que teve acesso regularizado à terra durante o governo Lula III, esses avanços são irrisórios quando se avalia a questão agrária numa escala macro. Citando a liderança histórica do MST, João Pedro Stédile, &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/02/comida-cara-que-tal-trocar-o-modelo-de-producao-diz-joao-pedro-stedile-do-mst/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista para a Agência Pública&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O governo Lula não tem uma visão clara desses modelos que se enfrentam na agricultura, não fez uma opção prioritária pela agricultura familiar. Então, o próprio governo fica apagando incêndio. Ele tem uma política agrária de apenas resolver conflitos. [...] Para você fazer um programa de reforma agrária, tem que enfrentar o problema de milhares de camponeses.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Entregar os anéis para não perder os dedos não basta. É necessário uma política de enfrentamento contra o agronegócio brasileiro que vá além do discurso e construa a reforma agrária popular, que para ser alcançada requer investimento pesado no INCRA enquanto instituição, contratando mais funcionários e dando condições orçamentárias para sua atuação, investigando e criando condições de expropriar o latifúndio improdutivo e escravista no país, passos esses que, depois de décadas de propaganda pró-agro e pró-austeridade fiscal transformadas em senso comum, são considerados “radicais demais” para parte do governo, que se limitou à mera gestão do capitalismo dependente brasileiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve nas maiores bases da categoria: contra o arrocho salarial e a retirada de direitos]]></title>
            <description><![CDATA[A convergência de movimentos paredistas em estatais aponta para um momento de intensas lutas de classes no Brasil, que não está restrito a essas categorias, isoladamente, mas reflete um descontentamento mais amplo com a condução de setores fundamentais da economia pelo governo Lula.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/fccp3P-greve-nas-maiores-bases-da-categoria-contra-o-arrocho-salarial-e-a-retirada-de-direitos</link>
            <guid isPermaLink="false">fccp3P</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/A9xp5zda_1nx7p7v_21cw.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Categoria aprova estado de greve e confirma participação em caravana e ato unificado na capital federal. Reprodução/Foto: SINTECT-SP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Andrade&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meados de dezembro, sindicatos que representam os trabalhadores dos Correios nas principais bases da categoria no país — como São Paulo, Minas Gerais, Paraná, Rio de Janeiro, Rio Grande do Sul, Ceará e Paraíba — aprovaram greve por tempo indeterminado. Em São Paulo, a decisão pela greve contrariou a orientação da direção do sindicato local, demonstrando um profundo descontentamento da base com a postura da empresa. A greve decorre de um longo impasse nas negociações do novo Acordo Coletivo de Trabalho (ACT), após meses sem avanços significativos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores cobram reajuste salarial e a manutenção de benefícios históricos — como adicional de férias de 70%, pagamento de 200% nos finais de semana e a gratificação de Natal (cerca de R$ 2.500). Além disso, os trabalhadores exigem a garantia dos direitos previstos no ACT, rechaçando propostas da empresa que preveem cortes de benefícios, mudanças no plano de saúde e redução de adicionais de férias. Os ecetistas não são culpados pela crise da empresa e não aceitam ser penalizados por medidas de gestão e decisões de governos que pressionam a categoria a abrir mão de direitos conquistados ao longo de décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Tribunal Superior do Trabalho (TST), envolvido na mediação do dissídio coletivo, determinou que 80% do efetivo dos Correios deve manter-se em atividade durante a greve e restringiu a realização de piquetes nas unidades. Essa intervenção revela o caráter de classe do poder judiciário, que, com raras exceções, atua para abolir, na prática, o direito constitucional de greve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise dos Correios — marcada por queda de receitas e desafios logísticos — tem sido utilizada por setores empresariais e articulistas da chamada grande mídia para promover, novamente, uma campanha aberta pela privatização da estatal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No discurso dominante, a privatização viria como solução “técnica” para restabelecer a sustentabilidade das operações. Contudo, esse argumento desconsidera que a ECT é a única empresa com presença em todos os municípios brasileiros, garantindo serviços essenciais como entrega de cartas, encomendas, livros didáticos, materiais de exames, vacinas, medicamentos e serviços postais universais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, empresas privadas no setor de entregas, como Amazon e Mercado Livre, atuam com lógicas de mercado predatórias, focadas no lucro rápido, com regimes de trabalho extenuantes e ausência de compromisso com os direitos trabalhistas e com a universalização do serviço. As experiências de privatizações em outros setores (como saneamento e energia) indicam aumento dos custos para a população e aprofundamento das desigualdades, além de qualidade questionável.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cabe ressaltar que, no mesmo período em que os ecetistas deflagraram greve, os trabalhadores da Petrobras — outra categoria estratégica no Brasil — também entraram em greve por tempo indeterminado, em mobilização iniciada em 15 de dezembro de 2025, em defesa de suas negociações coletivas, melhores condições de trabalho e contra os ataques aos seus direitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A convergência de movimentos paredistas em estatais aponta para um momento de intensas lutas de classes no Brasil, que não está restrito a essas categorias, isoladamente, mas reflete um descontentamento mais amplo com a condução de setores fundamentais da economia pelo governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização dos trabalhadores dos Correios e dos petroleiros assume um sentido crucial na atual conjuntura, reafirmando a luta sindical em categorias estratégicas, questionando o arrocho salarial e a retirada de direitos, defendendo serviços universais e a soberania nacional e construindo uma poderosa trincheira de resistência aos ataques neoliberais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PLC 41/2025 amplia jornada e impõe lógica meritocrática ao magistério de São José dos Campos]]></title>
            <description><![CDATA[Entre as mudanças, o projeto regulamenta a jornada de 225 horas mensais (45h semanais) para professores e professoras que atuam em escolas de tempo integral e reformula profundamente os critérios de avaliação e premiação da categoria.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/pXcGVW-plc-412025-amplia-jornada-e-impoe-logica-meritocratica-ao-magisterio-de-sao-jose-dos-campos</link>
            <guid isPermaLink="false">pXcGVW</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cmsjc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Câmara Municipal de São José dos Campos. Reprodução/Foto: CMSJC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Bertolucci&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início de dezembro, o prefeito Anderson Farias (PSD) protocolou na Câmara Municipal o &lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/scl/fi/pjjfcg9jqfddtf690mzgm/PROCESSO-19849_2025-Projeto-de-Lei-Complementar-41_2025.pdf?rlkey=ulp7os4sxio1aeiuvu2ul5mzs&amp;amp;st=y8za7c6k&amp;amp;dl=0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto de Lei Complementar (PLC) nº 41/2025&lt;/a&gt;, que altera o Plano de Carreira e o Regime de Trabalho do Magistério Municipal. Entre as mudanças, o projeto regulamenta a jornada de 225 horas mensais (45h semanais) para professores e professoras que atuam em escolas de tempo integral e reformula profundamente os critérios de avaliação e premiação da categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a regulamentação do tempo integral seja uma demanda antiga da rede, o conteúdo do PLC 41/2025 vai muito além desse objetivo e acende um alerta entre os trabalhadores da educação. O projeto consolida uma política de intensificação do trabalho docente, baseada em metas, avaliações institucionais permanentes e bonificações condicionadas, em detrimento de uma política estruturante de valorização da carreira.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Avaliação permanente e pressão por metas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dos principais problemas do projeto é a centralidade dada à avaliação institucional. O PLC estabelece que o desempenho dos profissionais e das unidades escolares será avaliado de forma semestral, com metas e critérios definidos pela Secretaria de Educação por meio de decreto (arts. 25, 29 e 34). Essa avaliação deixa de ter caráter pedagógico e diagnóstico e passa a cumprir um papel de controle e ranqueamento, sendo utilizada tanto para o desenvolvimento na carreira quanto para a concessão de prêmios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, isso significa a institucionalização de uma pressão contínua sobre professores e equipes escolares ao longo de todo o semestre letivo, subordinando o trabalho pedagógico a indicadores e metas estabelecidos de forma centralizada, sem garantia de participação efetiva da comunidade escolar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Prêmio no lugar de valorização salarial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outro ponto crítico é a substituição de políticas de valorização salarial por um sistema de premiação individual (arts. 31 a 34). O chamado “Prêmio do Magistério” poderá chegar, no máximo, a um sexto do vencimento base e não será incorporado ao salário para nenhum efeito — não conta para férias, 13º salário ou aposentadoria (art. 33 e §2º).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o pagamento do prêmio está totalmente condicionado ao cumprimento das metas institucionais da escola ou da rede. Ou seja, mesmo que o professor cumpra integralmente suas funções, o recebimento do valor dependerá de resultados coletivos definidos pela gestão. Trata-se de uma bonificação eventual, instável e meritocrática, que fragiliza a carreira e aprofunda a competição interna, em vez de fortalecer o trabalho coletivo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Jornada ampliada e ausência de política nacional de piso&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O PLC cria oficialmente a jornada de 225 horas mensais para docentes do ensino fundamental em escolas de tempo integral, com implementação prevista a partir de 2027 (art. 5º, §§ 10 e 11, e art. 59 da Lei Complementar nº 454/2011, com redação dada pelo PLC 41/2025). Apesar da ampliação significativa da carga de trabalho, o projeto não estabelece qualquer mecanismo de escalonamento automático do Piso Nacional do Magistério, limitando-se a atualizar tabelas nominais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, isso significa mais horas de trabalho sem uma política estrutural de valorização salarial. O piso nacional, que deveria ser referência para toda a carreira, segue funcionando apenas como patamar mínimo de entrada, sem garantir progressão real compatível com o aumento das exigências.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Na contramão do debate nacional sobre redução da jornada&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A criação de uma jornada de 225 horas mensais também coloca São José dos Campos na contramão do debate nacional e internacional sobre a redução da jornada de trabalho. Em um contexto marcado pelo adoecimento docente, pela sobrecarga emocional e pelo esgotamento profissional, o projeto aposta na ampliação do tempo de trabalho como solução para os problemas da educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo restrita ao regime de tempo integral, a medida cria um precedente perigoso: naturaliza a intensificação da jornada no serviço público e reforça a lógica de que a melhoria da qualidade do ensino passa por trabalhar mais, e não por investir melhor, valorizar a carreira e garantir condições dignas de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PLC 41/2025 não se limita a ajustes técnicos no Plano de Carreira. Ele redefine a lógica de gestão do magistério municipal, substituindo direitos por incentivos condicionados, ampliando a carga de trabalho e aprofundando mecanismos de controle e meritocracia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante do impacto direto sobre a vida e o trabalho de milhares de profissionais da educação, o projeto exige amplo debate público, transparência e escuta efetiva da categoria. Regulamentar o tempo integral não pode servir de pretexto para desmontar direitos históricos nem para impor, de forma silenciosa, um novo modelo de gestão baseado na intensificação do trabalho docente.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>