<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 05 Nov 2025 20:16:07 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Energia em disputa: as lutas dos trabalhadores do setor energético]]></title>
            <description><![CDATA[Das plataformas de petróleo no litoral fluminense às refinarias e termelétricas espalhadas pelo Brasil, o setor que movimenta bilhões de reais e define rumos estratégicos da economia é também palco de intensas lutas sindicais e reivindicações por direitos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/PVduts-energia-em-disputa-as-lutas-dos-trabalhadores-do-setor-energetico</link>
            <guid isPermaLink="false">PVduts</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/petroleiros.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Petroleiras e petroleiros fazem manifestação no Rio de Janeiro (RJ) durante a greve nacional deflagrada em 2022. Reprodução/Foto: Eduardo Miranda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o setor energético brasileiro figura entre os mais lucrativos da economia nacional, as trabalhadoras e os trabalhadores que garantem seu funcionamento cotidiano enfrentam uma realidade marcada por privatizações, precarização das condições de trabalho e ameaças à soberania nacional sobre os recursos naturais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das plataformas de petróleo no litoral fluminense às refinarias e termelétricas espalhadas pelo Brasil, o setor que movimenta bilhões de reais e define rumos estratégicos da economia é também palco de intensas lutas sindicais e reivindicações por direitos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Privatização e soberania: uma pauta permanente&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A categoria organizada - com destaque para a Federação Nacional dos Petroleiros (FNP) e sindicatos filiados - tem denunciado os efeitos da privatização da Petrobras e da entrega de campos e refinarias à iniciativa privada, como a Refinaria Landulpho Alves, na Bahia, a Refinaria Clara Camarão, no Rio Grande do Norte e a Refinaria Isaac Sabbá, no Amazonas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A venda de ativos estratégicos, argumentam as entidades, enfraquece o controle público sobre um setor vital para o desenvolvimento nacional e reduz a capacidade do Estado de planejar políticas energéticas voltadas ao interesse popular.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Precarização e terceirização: a face oculta do lucro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dos temas mais denunciados pelos sindicatos é o avanço da terceirização e da informalidade no setor. Estudos apontam que, nas últimas décadas, cresceu o número de trabalhadores terceirizados em plataformas e refinarias - grupo que concentra os maiores índices de acidentes de trabalho e jornadas exaustivas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os contratos temporários e as demissões em massa, muitas vezes justificados por “reestruturações” após as privatizações, também se tornaram rotina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href=&quot;https://sindipetro.org.br/terceirizacao-na-petrobras-virou-sinonimo-de-desrespeito-aos-trabalhadores/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Relatório de Sustentabilidade 2023 da Petrobrás&lt;/a&gt;, a companhia possuía, naquele ano, mais de 100 mil trabalhadoras e trabalhadores de empresas prestadoras de serviços atuando nas unidades do sistema Petrobrás.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A companhia possuía, ao final de 2023, um total de pouco mais de 46 mil trabalhadores próprios, totalizando cerca de 155 mil empregados, quando somados os terceirizados. Esses dados mostram que os terceirizados representam quase 70% da força de trabalho de todo o sistema Petrobrás, com os trabalhadores próprios representando apenas 30%.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transição energética justa: o novo horizonte da luta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com o avanço das discussões sobre a transição energética e o uso de fontes renováveis, os sindicatos da categoria também buscam garantir que essa transformação não se dê às custas da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta de uma transição energética justa - defendida por entidades como a FNP, sindicatos filiados e movimentos ambientais - inclui a defesa de empregos dignos, qualificação profissional e planejamento estatal da mudança de matriz energética, de forma a proteger as trabalhadoras e os trabalhadores das áreas fósseis e garantir que novas cadeias produtivas sejam públicas e sustentáveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a &lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/fnp-entrega-cartilha-sobre-transicao-energetica-ao-novo-presidente-da-petrobras-estudo-detalha-principios-para-uma-transicao-energetica-justa-do-petroleo-no-brasil-alem-de-apresentar-problemas-e-so/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;posição oficial da FNP&lt;/a&gt;, “só uma gestão estatal da Petrobrás terá condições de seguir produzindo petróleo, pensando numa transição energética justa e preocupada com o meio ambiente”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reivindicações imediatas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dentre as principais pautas das trabalhadoras e dos trabalhadores do setor energético hoje, destacam-se a reestatização de unidades estratégicas da Petrobrás e das distribuidoras de energia privatizadas, a valorização salarial e reposição das perdas inflacionárias, o fim da terceirização e garantia de condições seguras de trabalho, bem como a participação popular nas decisões sobre a política energética nacional, somado ao investimento público em pesquisa e desenvolvimento de energias renováveis sob controle estatal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um cenário global de disputa por recursos e de avanço de corporações transnacionais sobre o setor energético, as trabalhadoras e os trabalhadores brasileiros mantêm viva a luta por um modelo que coloque a energia a serviço do desenvolvimento social e não da acumulação privada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Contra o teto de gastos e por reformas nas escolas: o 14º Congresso dos Estudantes de Fortaleza]]></title>
            <description><![CDATA[A gestão eleita tem o dever de levar adiante a luta dos estudantes contra os ataques feitos pelos governos, capitaneados pelos empresários da educação que lucram em cima de algo que deveria ser direito de todos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/HuilL8-contra-o-teto-de-gastos-e-por-reformas-nas-escolas-o-14-congresso-dos-estudantes-de-fortaleza</link>
            <guid isPermaLink="false">HuilL8</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef14.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Secundaristas hasteando bandeiras durante a mesa de abertura. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 14 de outubro, foi realizado o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DP1ahPbDWcO/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=MzRlODBiNWFlZA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;14º Congresso dos Estudantes de Fortaleza (CONEF)&lt;/a&gt;, evento que reuniu estudantes secundaristas de mais de 100 escolas da capital do Ceará para decidir os rumos políticos e eleger a nova diretoria da União dos Estudantes de Fortaleza (Unefort). Os quase mil estudantes que participaram reafirmaram a entidade como sua representação maior na luta estudantil contra a ofensiva da classe capitalista contra a educação pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O CONEF ocorreu na FormaCE, contando com a mesa inicial, os grupos de trabalho (GTs), roda de capoeira, oficina de estêncil e um ato em solidariedade ao povo palestino. Desde o início do dia os estudantes entraram em contato com um rico espaço de trocas e discussões políticas. Para além do próprio movimento estudantil e as organizações que o compõem, fizeram-se presentes sindicatos de trabalhadores e parlamentares progressistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Acho que foi uma das experiências mais incríveis que tive na minha jornada como estudante de escola pública. [...] Nunca tinha participado de nada do movimento estudantil, mas sempre tive interesse, foi quando surgiu essa oportunidade quando passaram na minha escola. Foi muito incrível ver tantas pessoas engajadas em discutir pautas que são tão esquecidas”, foi o relato de uma das estudantes que participaram do espaço. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Unefort representa os estudantes secundaristas de Fortaleza desde 9 de dezembro de 1999, quando foi fundada com o objetivo de unificar as lutas dos grêmios da capital do Ceará. Desde então, a entidade participou ativamente — inclusive sendo protagonista — em diversas lutas, como na conquista das duas passagens gratuitas diárias para os estudantes de Fortaleza, da distribuição de tablets e chips de internet durante a pandemia e em defesa dos investimentos na educação, tendo realizado ao longo de sua história 13 congressos reunindo os secundaristas da cidade para discutir os rumos de sua luta política. O 14° CONEF foi realizado no ano de 2025 depois de um Encontro de Mulheres, onde grêmios estudantis de toda a cidade se reuniram para debater a política de mulheres da entidade para produzir acúmulos para o congresso, e um Encontro de Grêmios, quando foi definido a data e o regimento do CONEF.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef141.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Respectivamente: Gabriel Nepomuceno, ex-presidente da Unefort; Keth Dantas, diretora eleita para o próximo período; e profa. Adriana Almeida, vereadora de Fortaleza. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foram aprovadas três moções por unanimidade. A primeira foi de solidariedade à Palestina. Essa moção adquire importância fundamental dado o contexto atual de, por um lado, intensificação do genocídio cometido por “israel” ao povo palestino, e, por outro, a crescente onda de rupturas de relações que vem ocorrendo no mundo, em especial universidades públicas brasileiras, com o estado genocida. Os estudantes de Fortaleza afirmaram no GT de Direitos Humanos do congresso que a luta do povo palestino é também sua luta, e que é dever internacionalista exigir o rompimento das relações do Brasil com o estado genocida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contra a chuva de veneno promovida por drones no estado do Ceará, a Unefort tomou postura firme de apoio à causa dos trabalhadores rurais e camponeses, somando-se ao movimento de Revoga Já!, que dias depois entregou uma carta de reinvidicações ao governador Elmano de Freitas, a partir de intenso protesto às portas do Palácio da Abolição.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef142.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Urna de votação para o plebiscito popular do Revoga Já. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi colocada em pauta a Reforma Administrativa, onde foi aprovado a moção contra esse retrocesso nos direitos dos funcionários públicos brasileiros. Com a presença do Sindiute e da APEOC, sindicatos de professores de Fortaleza e do Estado do Ceará, o 14° CONEF reafirmou a unidade na luta dos estudantes e da classe trabalhadora contra os ataques feitos à educação pelos empresários e pelos governos que buscam aprofundar sua ofensiva de austeridade, retirando direitos e a estabilidade de servidores públicos a partir da Reforma Administrativa e do Novo Teto de Gastos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A experiência de participar de um congresso estudantil certamente molda novos lutadores: “Foi incrível notar como ainda existe espaço pra organização e luta de verdade, um canto onde a gente possa se articular contra os ataques que o sistema de ensino sofre há décadas, e notar também como isso é grande, como existe muitas pessoas que tão dispostas à lutar por um espaço melhor de fato no fim das contas. O que mais me impressionou foi ver a quantidade de pessoas, é perceptível que a gente (estudantes) como um grupo é algo colossal, mas ver um mar de pessoas lutando pelas mesmas coisas ainda é lindo, me fez acordar pra realidade que tem espaço pra resistência ainda hoje”, afirma Angelo, aluno e delegado da escola EEM Parque Presidente Vargas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“A luta dos estudantes não pode ser algo separado, tem que ser unificado. Eu acredito que a Unefort seja essencial pra isso. Espero que nos próximos dois anos consigamos avançar muito, como na luta por um passe livre intermunicipal, intermodal e pra toda a classe trabalhadora”, disse Ivna Holanda, diretora da Unefort eleita no 14° CONEF. O espírito geral dos estudantes de Fortaleza demonstra que a vontade de fazer avançar a luta é enorme, e o congresso marca esse espírito dando um “gás” pra luta. O objetivo é conquistar melhorias a partir de uma luta em unidade, não só dos secundaristas, mas de toda a classe trabalhadora, como no exemplo dado pela diretora em relação ao passe livre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A União da Juventude Comunista (UJC) apresentou ao congresso &lt;a href=&quot;https://ujcbrasil.com/teses-da-ujc-para-o-14deg-conef-reforma-nossa-escola-contra-o-capital-a-gente-quer-escola-pra-geral/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suas teses políticas&lt;/a&gt;, com os delegados e delegadas eleitos nas escolas, levando-as nas várias discussões dos espaços do congresso, como os GTs. O congresso aprovou, a partir das discussões entre os estudantes nos GTs, que estudantes de Fortaleza irão avançar a luta por reformas — e não somente reparos — nas escolas, pelo fim da escala 6x1, contra o Arcabouço Fiscal (Novo Teto de Gastos) e pela ampliação e intermunicipalização do passe livre. Para além de lutar para fortalecer a cultura popular, lutando pela ampliação dos equipamentos culturais de Fortaleza, promover ações de orientação sobre saúde sexual, prevenção da gravidez na adolescência e ISTs, combater o racismo, a homofobia e todas as formas de preconceito dentro e fora da escola. Essas são as bandeiras que serão levantadas pela Unefort durante essa nova gestão.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conef143.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Parte da delegação da UJC no 14º CONEF. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma nova diretoria foi eleita para a entidade, sendo composta por estudantes de diferentes escolas públicas das regiões de Fortaleza. A gestão eleita tem o dever de levar adiante a luta dos estudantes contra os ataques feitos pelos governos, capitaneados pelos empresários da educação que lucram em cima de algo que deveria ser direito de todos. Essa responsabilidade será dos 82 estudantes eleitos para a diretoria — desse número, 57 são mulheres e pessoas não binárias —, tendo representantes de todas as regiões da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A expectativa gerada pelo congresso é um combustível para os próximos passos. Para Keth Dantas, estudante da EEMTI Deputado Irapuan Cavalcante Pinheiro e diretora eleita no congresso, a nova diretoria herda uma grande responsabilidade: &quot;Que todas as expectativas sejam cessadas, que sejam dois anos produtivos politicamente, e que todos possam fazer coisas grandiosas&quot;, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outros estudantes responderam, em relação a nova gestão eleita, o seguinte: &quot;Espero que a nossa nova diretoria, que agora tem duas representantes da UJC, consiga abranger toda essa expectativa da gente. Que juntos a gente consiga realmente alcançar as nossas metas e que a nossa voz continue sendo ouvida e levada adiante&quot;, disse um dos delegados da EEEP Darcy Ribeiro. A visão para o futuro é clara: levar a luta dos estudantes até às últimas consequências por melhorias. &quot;Que nosso movimento continue crescendo mais e mais. A meta é essa e é isso&quot;, completou, reafirmando o compromisso de transformar a energia do 14º CONEF em ações concretas que fortaleçam cada vez mais a luta por uma educação pública, gratuita e de qualidade em Fortaleza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando perguntada sobre o que gostaria de falar para os secundaristas de Fortaleza, a diretora Keth afirmou: “[eu diria] que eles podem participar das decisões, que é através disso que eles podem reivindicar seus direitos como estudantes. [...] Eu diria que é uma ótima oportunidade de conseguir voz, que eles tomassem conhecimento sobre essa entidade, sobre esses movimentos porque é através deles que podemos construir um mundo novo”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Pressão dos trabalhadores faz deputados recuarem e retirarem apoio à PEC da Reforma Administrativa]]></title>
            <description><![CDATA[Com a perda de apoio, a PEC da Reforma Administrativa enfrenta um cenário de incerteza no Congresso Nacional. A tendência é que o texto permaneça travado, e que retorne ao centro das agendas da Câmara após as eleições do ano que vem.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Sv5ggN-pressao-dos-trabalhadores-faz-deputados-recuarem-e-retirarem-apoio-a-pec-da-reforma-administrativa</link>
            <guid isPermaLink="false">Sv5ggN</guid>
            <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pecrfa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Elineudo Meira / @fotografia.75.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após intensa pressão de entidades sindicais e movimentos de trabalhadores, bem como pela realização da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/btLS0r-marcha-unificada-contra-a-reforma-administrativa-toma-brasilia-atos-e-paralisacoes-acontecem-em-todo-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marcha Unificada contra a Reforma Administrativa&lt;/a&gt;, que tomou as ruas de Brasília no último dia 29 de outubro, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/10/deputados-retiram-apoio-a-pec-da-reforma-administrativa-e-ameacam-bandeira-de-hugo-motta.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nove deputados federais retiraram suas assinaturas de apoio à Proposta de Emenda à Constituição (PEC) da Reforma Administrativa&lt;/a&gt; - uma das principais apostas do presidente da Câmara dos Deputados, Hugo Motta (Republicanos-PB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A proposta havia sido protocolada no último dia 24 de outubro com o mínimo de 171 assinaturas, número necessário para que uma PEC seja oficialmente apresentada. O texto, relatado pelo deputado Pedro Paulo (PSD-RJ), introduz ataques aos direitos das trabalhadoras e dos trabalhadores do serviço público.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Recuo político e sinal de desgaste&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entre os parlamentares que retiraram o apoio estão dois do próprio partido do presidente da Câmara: Fátima Pelaes (Republicanos-AC) e Murilo Galdino (Republicanos-PB), este último correligionário e conterrâneo de Hugo Motta. Apesar de a retirada não ter efeito imediato - uma PEC só é arquivada se mais da metade dos signatários retirarem o apoio -, o movimento é visto como um sinal de enfraquecimento da proposta e das dificuldades de Motta em consolidar a aprovação desta PEC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em suas justificativas, Pelaes e Galdino afirmaram: “Manifestamos nossa discordância quanto ao seu conteúdo e aos seus eventuais efeitos”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O gesto contrasta com a ofensiva recente do presidente da Câmara para viabilizar a proposta, que vinha enfrentando resistência dentro da própria Casa. Motta teria, inclusive, buscado apoio do presidente da Frente Parlamentar de Agropecuária (FPA), Pedro Lupion (PP-PR), para ampliar o número de assinaturas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Parlamentares criticam conteúdo da proposta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outros deputados que pediram a retirada de assinatura foram Rafael Prudente (MDB-DF), Duda Ramos (MDB-RR), Emidinho Madeira (PL-MG), Pastor Diniz (União-RR), Haroldo Cathedral (PSD-RR), Helena Lima (MDB-RR) e Marx Beltrão (PP-AL).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado Rafael Prudente explicou seu recuo em &lt;a href=&quot;https://horadopovo.com.br/deputados-apontam-risco-aos-servicos-publicos-e-retiram-apoio-a-pec-da-reforma-administrativa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota&lt;/a&gt;: “Após acompanhar a repercussão social e técnica da matéria, ouvir especialistas, servidores, representantes de diversas categorias e refletir sobre os possíveis desdobramentos para o serviço público, compreendi que o texto, da forma como está, não atende aos princípios de valorização, estabilidade e meritocracia que considero essenciais para o fortalecimento do Estado brasileiro”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Emidinho Madeira e Haroldo Cathedral apresentaram justificativas semelhantes, afirmando que haviam assinado inicialmente para “fomentar o debate”, mas decidiram retirar o apoio diante das críticas técnicas e da reação negativa no conjunto da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado Pastor Diniz, por sua vez, elencou quatro motivos para sua decisão, incluindo o “baixo apoio na Casa”, o “prejuízo aos servidores públicos”, o “risco para a qualidade dos serviços” e a “ofensa aos princípios constitucionais e ao pacto federativo”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Contrarreforma sob pressão e em clima eleitoral&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A PEC da Reforma Administrativa é vista por Hugo Motta como uma tentativa de consolidar sua gestão à frente da Câmara dos Deputados - iniciada em fevereiro deste ano -, após a impopular tentativa de aprovar a chamada “PEC da Bandidagem”, que previa blindagem judicial para parlamentares e foi derrotada através da &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-09/atos-contra-anistia-e-pec-da-blindagem-ocorrem-hoje-em-todo-pais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pressão nas ruas&lt;/a&gt;, em 21 de setembro deste ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fontes próximas ao presidente da Câmara afirmam que Motta busca uma marca política semelhante à que Rodrigo Maia (DEM-RJ) obteve com a contrarreforma da Previdência e Arthur Lira (PP-AL) com a chamada “reforma tributária”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, o contexto atual é adverso. Além da resistência da classe trabalhadora e de entidades sindicais, o avanço da proposta é dificultado pela proximidade das eleições de 2026, que faz com que muitos parlamentares evitem pautas impopulares.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mobilização das trabalhadoras e dos trabalhadores&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sindicatos e movimentos de articulação do funcionalismo público vêm realizando uma série de atos e campanhas contra a Reforma Administrativa, denunciando que a proposta ameaça a estabilidade, a valorização e a qualidade dos serviços públicos prestados à população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a perda de apoio, a Proposta de Emenda à Constituição (PEC) da Reforma Administrativa enfrenta um cenário de incerteza no Congresso Nacional. A tendência é que o texto permaneça travado, a menos que o governo Lula e a presidência da Câmara consigam articular uma nova base de sustentação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro risco é que, passadas as eleições do ano que vem, a pauta da Reforma Administrativa volte ao centro da agenda da Câmara e coloque em risco os direitos das trabalhadoras e dos trabalhadores do setor público.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em meio a cortes, Lula sanciona o chamado “SUS da educação”]]></title>
            <description><![CDATA[No último dia 31 de outubro, o governo sancionou o Projeto de Lei Complementar que cria o Sistema Nacional de Educação (SNE), que vem sendo chamado de “SUS da educação". O projeto é ambicioso e enfrentará desafios políticos e financeiros.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gNQe9v-em-meio-a-cortes-lula-sanciona-o-chamado-sus-da-educacao</link>
            <guid isPermaLink="false">gNQe9v</guid>
            <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sne.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;http://gov.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;GOV.BR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/noticias/2025/10/lula-sanciona-lei-que-institui-sistema-nacional-de-educacao-201cisso-chama-se-soberania201d&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O governo Lula sancionou&lt;/a&gt; na última sexta-feira, 31 de outubro, o Projeto de Lei Complementar N°235, de 2019, que cria o Sistema Nacional de Educação, que vêm sendo chamado de “o SUS da educação&quot;. O projeto foi aprovado pelo Senado no começo do mês e agora deverá ser oficialmente implementado pelo executivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O horizonte do projeto é o de &lt;a href=&quot;https://horadopovo.com.br/senado-aprova-criacao-do-sistema-nacional-de-educacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;integrar os três entes federados:&lt;/a&gt; a União, os estados e municípios e sua urgência surge exatamente da extrema fragmentação da gestão educacional no Brasil. &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/senado-aprova-criacao-do-sistema-nacional-de-educacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A integração tem como objetivo universalizar o acesso à educação básica de qualidade&lt;/a&gt;, que tenha infraestrutura adequada e a valorização dos profissionais da área.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto visa criar alguns instrumentos que deverão ajudar a compor e a dividir tarefas administrativas, como a Comissão Intergestores Tripartite da Educação (CITE), que será composta pelos três entes federados e será um espaço de deliberação e articulação entre eles. Além da CITE, também serão criadas as Comissões Intergestores Bipartites da Educação (CIBES), que deverá ser composta pelos estados e municípios, com intenção semelhante à da CITE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre os instrumentos previstos no texto, está o Custo Aluno-Qualidade (CAQ), que deverá ser utilizado como parâmetro de investimento por estudante da educação básica e o valor que será estabelecido levará em conta o orçamento de cada ente federado envolvido e as necessidades específicas de cada local (os números de referência serão ainda estudados e decididos pela CITE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também será instituído o Identificador Nacional Único do Estudante (INUE) – que será algo como um “CPF estudantil” – e a Infraestrutura Nacional de Dados da Educação (INDE), que será um sistema digital de informações formado pela União, estados e municípios para integrar dados acerca da educação pública do país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O SNE enfrentará desafios&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar do PL ser visto como positivo entre profissionais da área, existem alguns percalços que podem comprometer o funcionamento adequado do projeto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Todos Pela Educação, lobby de empresas privadas da educação, tentou alterar o texto do projeto quando este ainda tramitava pela Câmara dos Deputados. &lt;a href=&quot;https://todospelaeducacao.org.br/noticias/sistema-nacional-de-educacao-sne-posicionamento-sobre-o-plp-235-2019/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Eles sugeriram que&lt;/a&gt; “para ampliar a colaboração, cooperação e articulação entre os entes federados” é necessário criar “padrões mínimos de qualidade” que devem considerar indicadores de acesso, permanência e aprendizagem e que as avaliações nacionais e subnacionais previstas no SNE devam ter como referência a Base Nacional Comum Curricular. Em outras palavras, o lobby defende que o CAQ seja baseado em índices e resultados com uma lógica meritocrática, semelhante a utilizada pelo Índice de Desenvolvimento da Educação Básica (IDEB), e não a partir de maiores demandas de orçamento para combater desigualdades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de algumas propostas terem sido desconsideradas pelo Senado, não é possível descartar que haverão disputas políticas de interesse sobre as próximas etapas do projeto e na sua própria execução.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Sistema Nacional de Educação possui objetivos importantes como a erradicação do analfabetismo e a valorização dos profissionais da educação, mas tem, como um dos seus principais desafios, o financiamento. O projeto é ambicioso e se propõe a ser estruturante, sendo avaliado com bons olhos por profissionais da educação. No entanto, estas intenções se contradizem com a política econômica do governo, que delimita os gastos públicos através do Novo Arcabouço Fiscal. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/o0SyUA-camara-aprova-corte-de-mais-de-r-10-bilhoes-na-educacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A recente inclusão do Programa Pé-de-Meia dentro do orçamento da educação&lt;/a&gt; retirou R$12 bilhões da área para financiar o programa, reduzindo as possibilidades de investimento em outras áreas necessitadas do setor educacional brasileiro. O governo Lula-Alckmin não deixou claro, como fará profundas mudanças na educação brasileira com um orçamento que constantemente passa por bloqueios e contingenciamentos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara aprova corte de mais de R$ 10 bilhões na educação]]></title>
            <description><![CDATA[Na mesma quarta-feira (29/10) em que todo o Brasil voltava os olhos para a maior chacina registrada no país, a Câmara dos Deputados aprovou uma proposta que reduzirá em mais de R$ 10 bilhões por ano os recursos destinados à educação pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/o0SyUA-camara-aprova-corte-de-mais-de-r-10-bilhoes-na-educacao</link>
            <guid isPermaLink="false">o0SyUA</guid>
            <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/apeoespeduca.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Folha de S. Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mesma quarta-feira (29/10) em que todo o Brasil voltava os olhos para a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MrgsfY-chacina-no-rio-de-janeiro-e-a-maior-registrada-na-historia-n-de-mortes-passa-de-130&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;maior chacina registrada no país&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2025/10/29/camara-aprova-projeto-de-corte-de-gastos-que-limita-auxilio-por-incapacidade-e-seguro-defeso.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Câmara dos Deputados aprovou uma proposta que reduzirá em mais de R$ 10 bilhões por ano os recursos destinados à educação pública&lt;/a&gt; - ação apontada por críticos como uma manobra contábil que fragiliza o Piso Constitucional da Educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A medida faz parte do pacote de austeridade fiscal do governo do presidente Luiz Inácio Lula da Silva (PT), alinhado à Lei Complementar nº 200/2023, conhecida como “arcabouço fiscal”, que limita os investimentos públicos nos chamados gastos primários, como saúde, educação, ciência e tecnologia, habitação, assistência social, entre outros.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Impacto concreto sobre a educação pública&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A proposta enviada pelo Governo Federal e aprovada pela Câmara inclui, entre outros pontos, o programa Pé-de-Meia no Piso Constitucional da Educação. Essa medida, na prática, retira mais de R$ 10 bilhões por ano da educação, ao contabilizar esse programa assistencial como gasto com manutenção e desenvolvimento do ensino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a deputada federal &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2025/10/29/camara-aprova-projeto-de-corte-de-gastos-que-limita-auxilio-por-incapacidade-e-seguro-defeso.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fernanda Melchionna (PSOL-RS)&lt;/a&gt;, essa manobra contábil “significa R$ 13 bilhões a menos para educação, assistência, permanência e política de expansão das universidades e institutos federais. Aqui tem um ataque pesado ao ensino superior”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/crise-brasileira/o-desmonte-silencioso-do-piso-da-educacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;artigo publicado pelo economista David Deccache&lt;/a&gt;, no portal Outras Palavras, ele alerta: “O programa Pé-de-Meia tem orçamento estimado em aproximadamente R$ 12,5 bilhões anuais. Ao permitir que esse valor seja contabilizado como gasto com manutenção e desenvolvimento do ensino (MDE), a medida não altera o valor total do piso constitucional — que continuará sendo calculado como 18% da receita líquida de impostos —, mas reduz o volume de recursos que precisa ser aplicado diretamente em políticas educacionais estruturantes.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para o governo Lula, a medida integra o esforço de ajuste fiscal em face de metas orçamentárias impostas pela Lei Complementar nº 200/2023, que estabeleceu um novo regime fiscal, impondo limites rígidos ao crescimento de investimentos públicos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Indígenas Tupinambá lutam pela demarcação de seu território no Sul da Bahia]]></title>
            <description><![CDATA[Em resistência contra os magnatas do turismo e do agronegócio, a busca de mais de 20 anos pela demarcação da TI Tupinambá de Olivença depende agora apenas da assinatura do presidente Lula.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/UdOb6t-indigenas-tupinamba-lutam-pela-demarcacao-de-seu-territorio-no-sul-da-bahia</link>
            <guid isPermaLink="false">UdOb6t</guid>
            <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cito.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Conselho Indígena Tupinambá de Olivença (CITO)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Terra Indígena (TI) Tupinambá de Olivença, que se estende por porções dos municípios de Buerarema, Ilhéus e Una, no sul da Bahia, está em processo de demarcação desde 2004. Esse processo se arrasta até hoje, atualmente sob condição apenas da assinatura pelo governo Lula, marcando um período de 21 anos de luta tanto pelas vias institucionais quanto fora delas numa jornada de mais de 500 anos de resistência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A TI é composta de diversas associações, mais precisamente as aldeias de Olivença, em Ilhéus, do Acuípe de Cima, entre Ilhéus e Una, e da Serra do Padeiro, entre Buerarema e Una. Abriga aproximadamente 7500 pessoas em todo o seu território, composto majoritariamente por uma das últimas reservas da Mata Atlântica na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os Tupinambá são um povo que enfrentou diretamente as primeiras ondas de colonizadores no processo de “descobrimento” do Brasil. Em 1559, a praia do Cururupe, no extremo norte da TI, foi cenário de um sangrento ataque contra os indígenas que ali habitavam, comandado por Mem de Sá, que caracterizou o &lt;a href=&quot;https://anaind.org.br/noticias/povo-tupinamba-realiza-a-xxiii-caminhada-em-memoria-dos-martires-do-rio-cururupe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Massacre do Cururupe&lt;/a&gt;. Esse é o massacre mais conhecido, mas infelizmente nem de perto o único. Também participaram, em busca de garantir seu direito básico à sobrevivência, de vários eventos da história do Brasil. Nas palavras de Rosemiro e Rosivaldo Ferreira da Silva, &lt;a href=&quot;https://cimi.org.br/2019/02/povo-tupinamba-de-olivenca-reafirma-resistencia-as-medidas-do-governo-bolsonaro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em carta para representantes da justiça brasileira&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“[...] nosso povo teve que lutar contra os franceses, na Confederação dos Tamoios. Depois, tivemos que lutar contra os holandeses, para expulsá-los da Bahia. E sempre nos eram negados os nossos direitos. [...] Participamos das lutas, aqui na Bahia, para provocar a independência do Brasil. E, depois, tivemos que ir para a Guerra do Paraguai. Para que os filhos dos coronéis de cacau fossem poupados, arregimentaram os índios da nossa família para guerrear no lugar deles e prometeram que, quando voltássemos, nos deixariam livres em nosso canto. Voltamos vivos, mas a promessa não foi cumprida: continuamos, sempre, sem direito à terra”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Sua mão de obra, em condições próximas a ou diretamente de escravidão, foi chave para a expansão agrícola, tanto nos engenhos de açúcar, durante os primeiros séculos da colonização, quanto nas fazendas de cacau entre o final do século XIX e início do século XX, utilizada em peso junto com a mão de obra negra escravizada. A violência física, realizada principalmente através dos “caxixes”, tomadas violentas de terra, não foi a única forma de repressão utilizada contra os povos indígenas. A justiça burguesa também serviu, como serve até hoje, exclusivamente aos interesses dos fazendeiros. A concessão de títulos de posse de terras ocupadas pelos Tupinambá para não-indígenas, a medição obrigatória de terras e a grilagem foram amplamente utilizados por figuras como Manoel Pereira de Almeida, proprietário rural conhecido como “dono de Una&quot;, figura chave na formação do município, e “jogadas para debaixo do tapete” da história do desenvolvimento da região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início da década de 1930 ocorre também a chamada “revolta do caboclo Marcellino”. Na época, membros da elite local buscavam construir uma ponte sobre o rio Cururupe. Buscando barrar o avanço de não-indígenas sobre suas terras, Marcellino José Alves, liderança local da época, mobilizou os indígenas, sendo perseguido e preso seguidas vezes por conta disso. Reportagens da época contam sobre os confrontos armados que tiveram lugar no interior do território tupinambá, construindo a imagem pública de Marcellino como um criminoso, &lt;a href=&quot;https://osbrasisesuasmemorias.com.br/caboclo-marcelino/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;incluindo de utilizar da sua relação com os comunistas do Partido Comunista Brasileiro para incentivar a violência contra os povos indígenas da região através da propaganda anticomunista&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O período da ditadura empresarial-militar foi particularmente brutal para os Tupinambá. Em 1978, a partir da expropriação de diversos territórios dos Tupinambá e de pequenos produtores locais, além de farto financiamento público, é criada a Unacau Agrícola S.A., uma das maiores fazendas de cacau do Brasil cuja extensão foi tão grande que marca até hoje o nome da região da divisa entre Una, Buerarema e Itabuna, pelo menos até a chegada e devastação trazida pela &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vassoura-de-bruxa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Vassoura de Bruxa&lt;/a&gt;, que entre os anos 90 e 2000 destruiu o funcionamento da mesma e seu território permaneceu abandonado por mais de uma década.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somente com a vigência da Constituição de 1988 que as lideranças tupinambá de diferentes partes do território articulassem suas demandas de forma unificada. A partir desse momento os Tupinambá conseguem lutar dentro das formas institucionais sem ter esse direito arbitrariamente retirado, mas, principalmente por conta dos limites claros da luta institucional, a resistência precisou continuar por fora dele, através das retomadas de terra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As retomadas de terra, também chamadas de autodemarcação, são uma forma de recuperação de territórios invadidos majoritariamente por fazendeiros, na busca de pressionar o governo pelo seu direito. Geralmente é um processo recebido com muita violência e desinformação nos veículos de mídia, tratando os verdadeiros donos do território como invasores e bandidos. Entre 2012 e 2014, após uma série de outras retomadas nos dez anos anteriores, os Tupinambá da Serra do Padeiro foram vítimas de &lt;a href=&quot;https://www.observatoriodaimprensa.com.br/imprensa-em-questao/_ed791_os_indios_tupinamba_e_a_cobertura_enviesada/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma dessas maiores campanhas de violência&lt;/a&gt;, após retomarem as fazendas da região da Unacau, amplamente financiada pelos fazendeiros locais em parceria com veículos de comunicação locais e que levou a uma onda de ataques por jagunços e pela própria Polícia Militar do então governador Rui Costa (PT).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa onda de ataques escalonou ao ponto de contar com a intervenção das Forças Armadas pelo governo Dilma Rousseff (PT), que, ao invés de solucionar o conflito, pioraram a situação, com relatos da época contando casos de &lt;a href=&quot;https://cimi.org.br/2014/02/35710/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sequestro de crianças indígenas pela Polícia Militar&lt;/a&gt;, estupro de menores de idade moradores de Buerarema por militares, além de abuso de poder generalizado durante o período de intervenção, criando uma ferida até hoje aberta e pulsando que define as relações de tensão e conflito entre os moradores de Buerarema e os Tupinambá, ainda mais quando se leva em consideração que mais de 20% da TI Tupinambá de Olivença corta o município.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos grandes limitadores do estudo das lutas históricas dos Tupinambá é a falta de registros escritos de sua história, já que um dos elementos culturais desse povo é a sua tradição oral, e a falta de alcance de políticas de fomento à educação pelos governos municipal e estadual. Nas palavras de “Tia Maria”, da aldeia da Serra do Padeiro, em entrevista para o livro &lt;a href=&quot;https://editoraelefante.com.br/produto/o-retorno-da-terra/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Retorno da Terra&lt;/a&gt;: “Se eu soubesse ler, eu ia sentar e escrever tudo que já passou pela gente nessas áreas de retomada. Toda hora que eu lembrasse, eu ia lá e escrevia o que eu lembrei.” O acesso à escolas locais existe, essas que atendem tanto indígenas quanto não-indígenas, em geral filhos de pequenos produtores rurais e assentados que vivem próximos às suas terras, mas ainda poucas e que sofrem com as mesmas limitações do resto do ensino público. O acesso ao ensino superior, apesar de crescente, ainda é muito pequeno, &lt;a href=&quot;https://revistapesquisa.fapesp.br/numero-de-estudantes-indigenas-no-ensino-superior-cresce-mas-grupo-enfrenta-desafios-para-se-formar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com o agravante de que a maior parte das vagas preenchidas são em universidades privadas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dos desafios, a luta pela demarcação e pelo seu reconhecimento não para. Desde o final do ano passado os Tupinambá de Olivença vêm lutando pela &lt;a href=&quot;https://apiboficial.org/2024/09/10/povo-tupinamba-reencontra-manto-sagrado-apos-mais-de-300-anos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;devolução de seu manto sagrado&lt;/a&gt;, roubado há mais de trezentos anos e finalmente devolvido ao Brasil, mas atualmente exposto no Rio de Janeiro, ao invés de devolvido para seus verdadeiros donos. &lt;a href=&quot;https://cimi.org.br/2025/09/povo-tupinamba-retomada-una/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No início de setembro, retomaram outra parte de seu território&lt;/a&gt;, na área da Fazenda Barra – Acuípe II, em Una. Já no dia 28, aconteceu a &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DPKECexkTVn/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;XXV Peregrinação em Memória dos Mártires do Rio Cururupe&lt;/a&gt;, que todos os anos conta com a presença e solidariedade de diversos povos indígenas e de não-indígenas para lembrar a luta de seu povo e pressionar o governo na exigência de seus direitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O futuro dos Tupinambá é incerto. Enquanto o governo Lula finge não ver e não assina a demarcação de seu território, a aprovação do &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/05/28/pl-da-devastacao-licenca-para-destruir-e-desinformar-sobre-os-territorios-tradicionais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL da Devastação&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/fZZp3P-poderes-da-republica-colocam-os-direitos-indigenas-em-negociacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o avanço do Marco Temporal através do STF&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.otempo.com.br/especiais/yanomami/repercussao/em-uma-decada-verba-da-funai-despenca-41-1.2814031&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o constante corte de verbas para a FUNAI&lt;/a&gt;, além da influência cada vez maior de milícias rurais como o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSqW6O-forum-do-movimento-invasao-zero-no-sul-da-bahia-escancara-a-impunidade-da-violencia-de-ruralistas-contra-indigenas-e-assentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Movimento Invasão Zero&lt;/a&gt; na região fomenta uma nova onda de pânico e incentivo à violência a esses povos. É questão de tempo para o ovo da serpente chocar, por isso mesmo é necessário agora, mais do que nunca, contar sua história e nos unir à suas lutas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, tanto os Tupinambá quanto os Pataxó &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQUOxaqEQqE/?igsh=eTRvN3I4NXVxcmJj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estão em campanha, com apoio da APIB, buscando pressionar o governo Lula para a oficialização da demarcação de seus territórios&lt;/a&gt;, mais precisamente das TIs Tupinambá de Olivença, Tupinambá de Belmonte, Barra Velha do Monte Pascoal e Comexatibá. Nesse momento, é prioridade máxima pressionar o governo Lula pela demarcação dos seus territórios, que é apenas o primeiro passo de uma longa luta pela preservação de seu povo e do meio ambiente.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Guapimirim (RJ) e região avançam no armamento da Guarda Municipal e reconhecimento facial]]></title>
            <description><![CDATA[O armamento da guarda municipal, que é agravado por uma série de elementos trazidos na PEC da Segurança Pública, só pode vir a aumentar a letalidade do Estado burguês, armando mais um setor com a justificativa de combate a delitos, o que na prática, não passa de repressão contra a classe trabalhadora sobretudo negra e periférica.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Vg3fAI-guapimirim-rj-e-regiao-avancam-no-armamento-da-guarda-municipal-e-reconhecimento-facial</link>
            <guid isPermaLink="false">Vg3fAI</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guapimirim.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Centro de Monitoramento de Guapimirim(RJ). Reprodução/Foto: Prefeitura de Guapimirim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poucos dias antes da chacina perpetrada no Rio de Janeiro do governo Cláudio Castro(PL), 15 guardas municipais de Guapimirim e outras cidades como Sapucaia, Duque de Caxias, Rio de Janeiro, Itaguaí e São Gonçalo concluíram &lt;a href=&quot;https://meriti.rj.gov.br/inicio/sao-joao-de-meriti-forma-os-primeiros-guardas-instrutores-de-armamento-e-tiro-do-estado-do-rio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o primeiro curso de formação de instrutores de armamento e tiro do Estado do Rio de Janeiro&lt;/a&gt;. A iniciativa foi tocada pela prefeitura da cidade de São João de Meriti, na Baixada Fluminense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O curso se insere em um contexto mais amplo de iniciativas bastante alinhadas com o que há de mais reacionário no Rio de Janeiro em matéria de segurança pública, explicitando o envolvimento particular de Guapimirim nesse processo na Região Metropolitana, sobretudo a partir da gestão da prefeita Marina Rocha (Agir).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda em setembro, representantes da administração municipal estiveram presentes na &lt;a href=&quot;https://falario.com.br/2025/09/03/guapimirim-avanca-no-processo-de-armamento-da-guarda-civil-municipal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Superintendência da Polícia Federal&lt;/a&gt; na intenção de discutir o avanço do projeto de armamento da guarda municipal, sendo mais uma das várias parcerias que a prefeitura da cidade vem buscando, tanto a nível estadual quanto federal, para aprimorar seu aparato repressivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos exemplos disso é a parceria com o governo do Estado do Rio de Janeiro, por meio da qual Guapimirim mantém um Centro de Monitoramento que, atualmente, funciona 24h e com mais de 70 câmeras, além de contar com tecnologia de reconhecimento facial, chegando a realizar prisões em eventos públicos lotados a partir disso. O centro, iniciado com apenas 30 câmeras em 2023, foi sendo rapidamente expandido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com perspectiva de aprimorar ainda mais o sistema de monitoramento então recém criado, em julho do ano passado, uma comitiva da Secretaria de Segurança, Ordem Pública e Defesa Civil de Guapimirim &lt;a href=&quot;https://www.marica.rj.gov.br/noticia/marica-recebe-comitiva-de-guapimirim-para-conhecer-politicas-de-seguranca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;visitou Maricá&lt;/a&gt;. A motivação maior era conhecer mais sobre o Cioesp (Centro Integrado de Operações em Segurança Pública), que opera com mais de 700 câmeras espalhadas por Maricá. A cidade hoje possui como prefeito o Washington Quaquá(PT), figura que demonstra amplamente seu &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/noticia/2025/03/31/quaqua-anuncia-que-vai-armar-a-guarda-municipal-de-marica-bandido-vai-para-a-vala.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alinhamento com a extrema-direita &lt;/a&gt;nessa temática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a administração municipal de Guapimirim, em junho deste ano, chegou a &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DLAuU0_uwm-/?igsh=MW5ycjl3OGNqd3FqNw==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;receber o Secretário de Segurança de São José do Vale do Rio Preto&lt;/a&gt;, cidade da Região Serrana do Rio. O objetivo era compartilhar a expertise obtida com o Centro de Monitoramento, demonstrando, com isso, o potencial de Guapimirim de catalisar localmente, junto a outras cidades, esse processo de refinamento dos meios repressivos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O armamento da guarda municipal, que é agravado por uma série de elementos trazidos na &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GUwW6O-governo-lula-alckmin-alinha-se-a-extrema-direita-na-criacao-das-policias-municipais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PEC da Segurança Pública&lt;/a&gt;, só pode vir a aumentar a letalidade do Estado burguês, armando mais um setor com a justificativa de combate a delitos, o que, longe de ir à raiz do problema, na prática, não passa de repressão contra a classe trabalhadora sobretudo negra e periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A posição de Guapimirim, atravessada por vias importantes como a Rio-Teresópolis e a Rio-Friburgo, insere a cidade de maneira particular na dinâmica da “guerra às drogas” no Estado, com uma suposta necessidade de enfrentar o tráfico reiterando os investimentos no aparato repressivo a troco de apreensões ínfimas do ponto de vista relativo. Enquanto os gastos com a pasta da segurança pública aumentam constantemente, servindo ao lucro do mercado privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avanço no &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/P0cuts-drones-caes-robos-e-por-que-voce-deveria-usar-mascara&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uso do reconhecimento facial&lt;/a&gt; se dá também em uma cidade com grandes dificuldades de organização de algum tipo de oposição política, inclusive pelo campo social-liberal, andando junto de um histórico de violência política, o que converge para agravar todas as ameaças que o armamento da guarda municipal representa. Torna-se, assim, indispensável a denúncia do processo em curso, que em nada serve à classe trabalhadora em Guapimirim ou em outra parte do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entre algoritmos e metas: as lutas dos trabalhadores da tecnologia e das telecomunicações]]></title>
            <description><![CDATA[Por trás dos cabos, telefones, telas e algoritmos que sustentam a economia digital, há uma classe trabalhadora que luta por condições básicas - e começa a se mobilizar de forma mais incisiva.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/qxeQX3-entre-algoritmos-e-metas-as-lutas-dos-trabalhadores-da-tecnologia-e-das-telecomunicacoes</link>
            <guid isPermaLink="false">qxeQX3</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/trabti.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num setor que simboliza o “progresso” e a “inovação”, cresce uma realidade menos glamourosa: a das trabalhadoras e dos trabalhadores da tecnologia da informação (TI), das telecomunicações e do telemarketing, que convivem com a precarização, a sobrecarga e a instabilidade. Por trás dos cabos, telefones, telas e algoritmos que sustentam a economia digital, há uma classe trabalhadora que luta por condições básicas - e começa a se mobilizar de forma mais incisiva.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A falsa liberdade das Big Techs&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto empresas de tecnologia promovem discursos sobre flexibilidade e autonomia, o cotidiano de seus trabalhadores e trabalhadoras revela outra face. Desenvolvedores, analistas e técnicos enfrentam longas jornadas, metas inalcançáveis e uma cultura empresarial que valoriza o “engajamento” acima do descanso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avanço da terceirização e do trabalho remoto agravou o quadro: vínculos frágeis, pejotização e contratos temporários se tornaram regra. Segundo &lt;a href=&quot;https://exame.com/economia/trabalha-com-ti-reforma-tributaria-pode-aumentar-imposto-na-area-veja-simulacoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados do Sindicato de Profissionais de Tecnologia da Informação de São Paulo&lt;/a&gt;, o setor emprega 1,1 milhão de trabalhadoras e trabalhadores no país, sendo 40% deles contratados na modalidade pessoa jurídica (PJ), sem direitos trabalhistas garantidos, como 13º salário, férias, auxílio doença, dentre outros.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Telecomunicações: a espinha dorsal esquecida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No setor de telecomunicações, que mantém a infraestrutura de internet e telefonia do país, as trabalhadoras e os trabalhadores enfrentam riscos físicos e pressões diárias. Instaladores e técnicos de campo denunciam baixos salários e condições precárias de segurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reestruturação do setor, com sucessivas terceirizações e fusões, tem levado a demissões em massa e ao enfraquecimento dos direitos. A luta sindical concentra-se na redução das metas abusivas, na valorização salarial e na defesa de planos de saúde. Vale ressaltar que muitas das empresas do setor de telecomunicações, que negam reajustes salariais e diversos direitos trabalhistas, possuem &lt;a href=&quot;https://www.cut.org.br/noticias/operadoras-de-telecom-se-juntam-em-ofensiva-contra-os-trabalhadores-do-setor-2907&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;números crescentes de lucratividade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A empresa transnacional Claro, com sede no México e atuando no Brasil, apresentou, no segundo trimestre de 2023, aumento da receita operacional líquida de 7,5%, representando um montante de mais de R$11 bilhões. Já a empresa da Espanha, a Vivo, também com atuação no país, obteve um aumento de receita líquida de 7,6%, totalizando quase R$13 bilhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em relação à Tim, da Itália, essa teve um lucro líquido normalizado de  R$638 milhões e crescimento de 9,2% na receita operacional líquida, mostrando que é plenamente possível atender as propostas de melhorias da categoria.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Telemarketing: o laboratório da exploração&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O telemarketing, onde atuam majoritariamente mulheres, jovens, negros e LGBTIs, continua sendo um dos espaços de maior precarização. Trabalhadoras e trabalhadores sobrevivem com baixos salários, metas sufocantes e controle permanente - agora reforçado por softwares de vigilância e inteligência artificial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, greves e paralisações em grandes centrais de atendimento, como as da &lt;a href=&quot;https://abcdoabc.com.br/trabalhadores-da-atento-realizam-paralisacao-por-melhores-salarios/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Atento&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://piauihoje.com/noticias/cidade/funcionarios-da-empresa-almaviva-paralisam-e-exigem-pagamento-do-piso-nacional-357214.html#:~:text=Os%20funcion%C3%A1rios%20da%20empresa%20de%20call%20center%20Almaviva%2C,est%C3%A1%20sendo%20pago%20gerando%20preju%C3%ADzos%20para%20a%20categoria.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Almaviva&lt;/a&gt;, têm colocado em pauta a redução da jornada de trabalho, reajustes salariais e o fim do assédio moral como reivindicações centrais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em maio deste ano, o Sindicato dos Trabalhadores em Telecomunicações da Bahia (Sinttel) realizou uma &lt;a href=&quot;https://ligadanoticia.com.br/cidades/salvador/trabalhadores-de-telemarketing-fazerm-greve-de-24h-em-salvador-por-descumprimento-de-direitos-trabalhistas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve de 24 horas em frente a sede da empresa de telemarketing Contax, em Salvador (BA)&lt;/a&gt;. A paralisação das trabalhadoras e dos trabalhadores cobrou o cumprimento de direitos trabalhistas que estavam sendo sistematicamente desrespeitados pela empresa.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Organização e resistência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar da dispersão geográfica e do medo de retaliações, cresce o movimento de articulação entre trabalhadoras e trabalhadores desse setor. Associações e sindicatos vêm usando as próprias ferramentas tecnológicas para promover assembleias virtuais, denúncias e campanhas por direitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pauta unificada desse setor inclui a regulamentação do trabalho remoto, o direito à desconexão, a proteção contra demissões arbitrárias, a valorização dos pisos salariais e o reconhecimento da saúde mental como questão trabalhista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um país cada vez mais dependente de redes, dados e serviços digitais, o papel das trabalhadoras e dos trabalhadores da tecnologia e das comunicações é central - mas invisibilizado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EDITORIAL: Os rumos da luta de classes no Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[Do ponto de vista dos trabalhadores, qualquer estratégia, para merecer esse nome, precisa, no mínimo, apontar um caminho para derrotar os inimigos, rompendo com a utopia de fazer gestão social e diplomática da barbárie capitalista e imperialista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Aka0kb-editorial-os-rumos-da-luta-de-classes-no-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">Aka0kb</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_4913878534854478659_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato contra PEC da Blindagem, em São Paulo, dia 21 de setembro de 2025. Foto: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/foicesmartelos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Madu de Sousa&lt;/a&gt; / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a derrota da PEC da Blindagem, a Câmara dos Deputados, alinhada ao oligopólio da mídia e às grandes coalizões empresariais que operam no Brasil, se lançou ao contra-ataque.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Menos de duas semanas depois das manifestações populares que ocuparam as ruas do país, levando o Senado a arquivar a proposta, o Grupo de Trabalho sobre a Reforma Administrativa, coordenado pelo deputado Pedro Paulo (PSD-RJ), trouxe à tona um documento de 520 páginas contendo proposições legislativas que aprofundam a ofensiva contra a estabilidade, a valorização dos servidores públicos e paridade entre ativos e aposentados. Além disso, o texto aponta para a ampliação da entrega de serviços públicos fundamentais ao mercado, através de mecanismos como as terceirizações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos – PB), já fez diversos anúncios de que o tema é prioridade na sua gestão. Enquanto isso, a imprensa burguesa se encarrega de massificar o assunto nos veículos de comunicação, reforçando a campanha contra os trabalhadores do serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante disso, se faz necessário reforçar o calendário de lutas proposto por entidades sindicais representativas dos servidores e movimentos sociais, bem como organizar a batalha ideológica nos locais de trabalho, não só reagindo à retirada de direitos, mas também pautando a necessidade de novas conquistas, como a jornada semanal de 30 horas para todos os trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois de 11 anos sem atualização da tabela do Imposto de Renda, não restam dúvidas da necessidade de ampliar a faixa de isenção, tema que o parlamento foi obrigado a encaminhar para amenizar o desgaste proveniente das sucessivas medidas impopulares que vem adotando e, consequentemente, conter a pressão do movimento de massas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, cabe apontar que a opção consciente do governo Lula-Alckmin por priorizar a isenção de imposto de renda para quem recebe até 5 mil reais por mês em detrimento do fim da escala 6x1 foi o caminho encontrado para conciliar duas demandas, a saber: fazer um aceno às camadas intermediárias e superiores do proletariado, assim como aos estratos inferiores da chamada classe média, e, ao mesmo tempo, preservar a confiança da burguesia, que segue se beneficiando do caráter regressivo do sistema tributário nacional e livre para continuar explorando os trabalhadores por 44 horas semanais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas a obsessão petista com a colaboração de classes não se resume ao terreno doméstico. Mesmo com o tarifaço e as tentativas de interferir no sistema judiciário brasileiro para beneficiar o clã Bolsonaro e as big techs, bastou uma ligação de Donald Trump para Lula afirmar que, na sua relação com o presidente estadunidense, “não pintou química, pintou uma indústria petroquímica”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, Trump discursava defendendo o perdão para os crimes do primeiro-ministro de Israel, Benjamin Netanyahu, e admitia publicamente que autorizou operações da CIA na Venezuela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há quem chame isso de estratégia. Porém, do ponto de vista dos trabalhadores, qualquer estratégia, para merecer esse nome, precisa, no mínimo, apontar um caminho para derrotar os inimigos, rompendo com a utopia de fazer gestão social e diplomática da barbárie capitalista e imperialista.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Professores enfrentam o Projeto de Lei em São Roque que transforma escolas municipais em tempo integral]]></title>
            <description><![CDATA[Em regime de urgência e sem consultar os professores, a prefeitura aprovou o PL 87/2025, tentando impor goela abaixo às comunidades escolares um modelo que amplia as desigualdades sociais e étnico-raciais e aprofunda os ataques à educação pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Zjzrvc-professores-enfrentam-o-projeto-de-lei-em-sao-roque-que-transforma-escolas-municipais-em-tempo-integral</link>
            <guid isPermaLink="false">Zjzrvc</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saoroque.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Praça da matriz São Roque (SP), 2025. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 15 de outubro de 2025, na praça da matriz da cidade de São Roque, foi realizado um ato com cerca de 40 a 60 pessoas, com uma base orgânica composta por professores – incluindo aposentados –, coordenadores, diretores e estudantes das escolas municipais Tibério e Alabama. A comunidade escolar ocupou o espaço público para protestar contra o Projeto de Lei 87/2025, que impõe a transformação das escolas municipais regulares em unidades de tempo integral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manifestação, que seguiu em caminhada para dialogar com a população, carrega um significado que transcende o fato imediato. Como destacaram algumas lideranças do sindicato dos professores de São Roque, a iniciativa partiu da categoria, não da estrutura sindical. Esse é o primeiro ato autônomo dos professores em anos, um salto qualitativo na consciência de classe que ecoa o êxito recente das mobilizações nacionais, como as contra a PEC da Blindagem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PL 87/2025 é uma cópia do modelo aplicado no estado de São Paulo por João Dória, e vem acompanhada de um regramento punitivo que transforma a gestão em mecanismo de assédio. Medidas como a perda de carga suplementar para professores com frequência abaixo de 90% criam um ambiente de terror e controle, onde adoecimento e questões pessoais são tratados como falta de comprometimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tática de intimidação não para aí. Em um caso emblemático de tentativa de desmoralização, servidores da diretoria municipal de educação utilizaram as redes sociais para acusar os professores de manipular a opinião dos pais, tentando deslegitimar o apoio orgânico da comunidade escolar e caracterizando a legítima defesa da educação pública como má-fé. Esse episódio evidencia o caráter arbitrário e persecutório da gestão Guto Issa (PSD), que substitui o diálogo pela difamação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eleito com um discurso anticoronelista, o prefeito Guto Issa revela-se um operador dos interesses do capital na periferia do sistema. Sua prática governamental abandona a figura tradicional para adotar a máscara do gestor &quot;pós-político&quot;, alinhado com os ventos reacionários de Tarcísio de Freitas (Republicanos) e prefeitos como Rodrigo Manga (Republicanos) em Sorocaba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PL 87/2025 é a ponta de lança dessa ofensiva. A transição forçada para o tempo integral das escolas municipais implica, de fato, o fechamento de instituições como a EMEF. Prof. Tibério Justo da Silva, do bairro Mailasqui. Essa engrenagem perversa cria condições objetivas para pressionar os profissionais à exoneração, &quot;resolvendo&quot; pelo gerenciamento um conflito que é, no fundo, político.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ato na praça da matriz, portanto, não é um fim, mas um começo. A síntese entre o ataque concreto (o PL 87/2025) e a experiência de luta nacional está se materializando em organização sólida. Diante da ofensiva, os professores não anunciaram uma nova mobilização imediata nas ruas porque compreendem a necessidade de acumular forças. A tática escolhida é a coleta de assinaturas, um instrumento de base para ampliar o raio de influência da luta, construir uma narrativa contra-hegemônica e demonstrar à prefeitura o apoio social que possuem.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>