<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal do Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal do Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Sep 2025 01:00:34 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[BOPE invade acampamento sem-terra e mata um camponês em Rondônia]]></title>
            <description><![CDATA[Operação policial em Machadinho d’Oeste (RO), revela como agentes do Estado atuam como milícias privadas e usam a violência para defender os interesses de latifundiários e grileiros; Presidente não se manifestou sobre o caso durante passagem por Porto Velho]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kcRZX3-bope-invade-acampamento-sem-terra-e-mata-um-campones-em-rondonia</link>
            <guid isPermaLink="false">kcRZX3</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rondonia2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: AND Rondônia/Jornal A Nova Democracia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Carolina Mello&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 8 de agosto, a população de Rondônia amanheceu com a notícia de uma operação do BOPE (Batalhão de Operações Policiais Especiais) realizada no acampamento Valdiro Chagas, em Machadinho d’Oeste, município localizado a 296,7 km de Porto Velho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ação foi anunciada pelo comandante-geral da Polícia Militar de Rondônia, o coronel Regis Braguin, em um vídeo publicado no Instagram em colaboração com perfis dos principais sites de notícias do estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Hoje eu quero trazer uma notícia! O presidente Lula estará em Rondônia, mas não é essa notícia que eu quero dar não. O BOPE da PM de Rondônia acaba de neutralizar o grupo armado da conhecida organização criminosa chamada LCP, a Liga dos Camponeses Pobres”, disse o coronel citando Lula, que cumpriu agenda oficial em Porto Velho na tarde daquele dia e não se manifestou sobre o caso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Nós tivemos um indivíduo neutralizado que decidiu não ser apresentado à Justiça, resolveu confrontar o BOPE e veio à óbito”, afirmou Braguin, se referindo a um camponês que foi baleado durante a operação policial. “Outros indivíduos fugiram para a mata”, acrescentou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma tentativa de justificar o assasinato, o comandante disse que a vítima era foragida da justiça, faccionada no Comando Vermelho e que já teria sido presa por sequestro, cárcere privado, roubo e possuía mais de dez anos de condenação. “Esse é o tipo de criminoso que tem sido recrutado por essa tal de LCP”, ressaltou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Existem pessoas que usam essa narrativa para dizer que se trata de um movimento de sem terras. Mas que na verdade a Liga dos Camponeses Pobres usa como seu lema ‘morte ao latifundiário’ aqui no estado de Rondônia”, disse o comandante da PM de Rondônia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota, a Comissão Nacional das Ligas Camponesas e a Liga dos Camponeses Pobres de Rondônia e Amazônia Ocidental (LPC) negaram as acusações e enfatizaram que a Polícia Militar implantou as “munições de guerra” anunciadas como prova de armamento pesado para justificar a violência da operação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O movimento também enfatizou que no acampamento Valdiro Chagas moram dezenas de famílias que lutam pelas terras da fazenda Jatobá há mais de dez anos. Desde 2019, essas famílias vivem e trabalham na terra, o que teria despertado a ira de grandes fazendeiros da região que rotineiramente contratam “guaxebas” (pistoleiros) para atacar o acampamento com o objetivo de expulsar essas famílias, tomar suas posses e aumentar suas propriedades latifundiárias. Entretanto, os camponeses vêm resistindo bravamente a esses seguidos ataques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a LCP, a operação policial de 8 de agosto é vista como mais uma entre a coleção de provas de como a Polícia Militar vem substituindo os guaxebas para aterrorizar as famílias que vivem no acampamento, pois além da abordagem violenta, os agentes do Estado destruíram casas e estruturas de energia por painéis solares, queimaram objetos e veículos, envenenaram poços, destruíram plantações e mataram animais, assim como fazem os pistoleiros contratados pelos grandes latifundiários da região.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Madrugada de terror&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na noite anterior aquela sexta-feira, 8 de agosto, os camponeses do acampamento Valdiro Chagas se prepararam para dormir após um longo dia de trabalho na terra. Durante a madrugada, acordaram surpreendidos por helicópteros sobrevoando o local e disparando tiros contra suas casas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Eles entraram atirando. Eles não vieram para fazer expedição igual eles vem. Eles já chegou de madrugada atirando”, disse uma moradora do assentamento Valdiro Chagas, que é mãe de um bebê recém-nascido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Teve mãe com criança que correu para a mata, teve gestante que passou mal e entrou em trabalho de parto. Eu tô com um bebezinho aqui que nasceu prematuro. Tive que correr também pra mata porque eles passaram atirando e os tiro acertava nas casa da gente assim tipo bala perdida”, relatou a camponesa em um áudio enviado para a equipe jurídica da Associação Brasileira de Advogados do Povo - Gabriel Pimenta (ABRAPO). Para a entidade, a operação policial cometeu graves violações contra os direitos humanos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;http://abrapo.org/2025/08/09/nota-de-denuncia-pm-de-rondonia-atua-como-miliciado-latifundio-e-criminaliza-a-luta-pela-terra/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota publicada em seu site oficial&lt;/a&gt;, a ABRAPO enfatiza que a Polícia Militar de Rondônia não apresentou motivo ou mandado judicial para justificar a operação, tendo em vista que, de acordo com a Constituição Federal e um entendimento do Supremo Tribunal de Justiça de 2021, a casa dos moradores constitui abrigo inviolável. “Além disso, a forma como a ação foi realizada configura crime, nos termos do art. 150 do Código Penal”, destaca a organização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda segunda a nota, a PM de Rondônia estaria dando cobertura e trabalhando em conjunto com pistoleiros da região servindo como uma milícia privada para defender os interesses de fazendeiros locais. Como prova, a entidade apresenta fotos que mostram homens fardados em fileira, uma viatura e uma caminhonete atuando juntos na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para reforçar as afirmações, a entidade destaca que investigações da Polícia Federal já desarticularam milícias privadas em Rondônia, compostas por policiais, que eram pagas por fazendeiros. Como exemplo, a entidade cita uma operação da PF que confirmou que grandes grileiros estariam ordenando assassinatos de sem-terras, com a participação de policiais civis e militares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No que se refere à tentativa de classificar a Liga dos Camponeses Pobres (LCP) como “grupo criminoso”, a ABRAPO defende que é uma acusação absurda e desprovida de qualquer fundamento, além de um pretexto para justificar a política de extermínio contra todos que não aceitam ser explorados por latifundiários e grileiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Não existem elementos para enquadrar um movimento de luta pela terra como facção criminosa. A autoproteção dos trabalhadores é legítima e legal, e sua classificação como organização criminosa apenas comprova que o Estado de Rondônia trata como inimigos prioritários os camponeses e trabalhadores da terra”, argumenta.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rondonia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: AND Rondônia/Jornal A Nova Democracia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;30 anos da Heróica Resistência de Santa Elina&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na manhã do dia seguinte, 9 de agosto, no município de Corumbiara (RO), localizado a 731,4 km de Porto Velho, aconteceu a Manifestação pelos 30 anos da Heróica Resistência de Santa Elina, que celebrou a memória da resistência dos camponeses assassinados em um triste episódio da história da luta pela terra em Rondônia conhecido como “Massacre de Corumbiara”, um dos conflitos agrários mais violentos do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 9 de agosto de 1995, a Polícia Militar e pistoleiros invadiram um assentamento de trabalhadores sem-terra na Fazenda Santa Elina, em Corumbiara, culminando no assassinato de 12 pessoas, entre elas uma criança de apenas 7 anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso levou Rondônia e o Brasil a responderem por violações do direito à vida e dos direitos humanos na Comissão Interamericana dos Direitos Humanos (CIDH), da Organização dos Estados Americanos (OEA), e se tornou um símbolo de resistência para aqueles que lutam pela terra. Para esses, o massacre de Corumbiara é conhecido como a “Heroica Resistência de Santa Elina”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concentração do ato aconteceu na Igreja Matriz, localizada no centro do município, e seguiu pela principal avenida comercial da cidade. Durante o trajeto, foram entoadas palavras de ordem como “Viva a Liga dos Camponeses Pobres!” e “Honra e glória eternas aos heróis e heroínas da resistência armada de Corumbiara”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além de camponeses, a manifestação contou com a participação de indígenas, estudantes, professores e apoiadores da causa que vieram de localidades diferentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O camponês assassinado na operação BOPE no assentamento Valdiro Chagas também foi homenageado. Sua morte foi denunciada pelos manifestantes como um ato terrorista do Estado, reforçando que o “sangue será uma semente” para a luta.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cotas ribeirinhas: populações tradicionais lutam pela inclusão na UFPA]]></title>
            <description><![CDATA[Movimentos ribeirinhos e rurais do Pará se reuniram com a reitoria da UFPA para protocolar pedido de cotas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/b90S0r-cotas-ribeirinhas-populacoes-tradicionais-lutam-pela-inclusao-na-ufpa</link>
            <guid isPermaLink="false">b90S0r</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barcarena.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Raimundinho e Denise, moradoras de uma comunidade ribeirinha de Barcarena. Reprodução/Foto: Bruno dos Anjos Seixas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã do dia 18 de agosto, os movimentos ribeirinhos e rurais do Pará estiveram reunidos com a Reitoria da Universidade Federal do Pará (UFPA) para entregar, oficialmente, as cartas de apoio para o protocolo de criação das cotas ribeirinhas no Processo Seletivo da UFPA. Com este ato, as populações ribeirinhas fazem uma dupla contestação: protestam contra sua exclusão histórica do ensino superior, e também da sua marginalização no discurso oficial, que deliberadamente oculta a Amazônia Real do presente em prol de uma Amazônia mítica do passado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para entender a relevância dessa luta e porque ela é um passo necessário na luta pela Universidade Popular, é necessário contextualizar quem são os povos ribeirinhos e sua importância no território amazônico, bem como os motivos que os levaram a ser repelidos no processo de modernização conservadora brasileira.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Uma outra (e radical) relação com o espaço&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;As populações ribeirinhas são apenas uma das múltiplas populações tradicionais características da região amazônica. Se tratam de pequenas comunidades que vivem às margens dos rios, em contato direto com a natureza, e que realizam principalmente a produção extrativista tanto para auto sustento como para venda. Denise, presente na reunião do dia 18, definiu esse modo de vida como “guardiões das águas” em virtude do permanente contato com a hidrografia amazônica. Portanto, se tratam de populações que não só estão fora da lógica da acumulação de capital, como também já provaram que podem desafiar essa lógica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, isso não significa que podem ser associados à vida rural ou que a “modernidade” não chega até eles. Boa parte das comunidades ribeirinhas estão localizadas às margens de agrupamentos urbanos - Denise e seu tio Raimundinho, por exemplo, moram em Barcarena, cidade englobada na Região Metropolitana de Belém, e sofrem &lt;a href=&quot;https://insustentaveis.sumauma.com/mineradoras-noruega-franca-responsaveis-metade-desastres-ambientais-barcarena&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;os impactos ambientais e sociais da mineração agressiva que ocorre na cidade&lt;/a&gt;, como frisaram nesta entrevista ao Jornal O Futuro. Além disso, mesmo fora do perímetro urbano, as populações ribeirinhas estão sujeitas aos impactos de obras agressivas ao meio ambiente e que servem unicamente para incrementar o fluxo do capital. É o caso, por exemplo, da explosão de pedras submersas do Pedral de São Lourenço, obra proposta pelo governador Helder Barbalho e apoiada pelo governo federal, a qual se sustenta unicamente na “necessidade escoar a produção do Norte e Centro-Oeste” (conforme nota do &lt;a href=&quot;http://gov.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gov.br&lt;/a&gt;), &lt;a href=&quot;https://mab.org.br/2025/05/26/liberacao-do-derrocamento-do-pedral-uma-ameaca-ao-meio-ambiente-e-as-comunidades-do-rio-tocantins&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desestruturando a sustentação de centenas de famílias ribeirinhas &lt;/a&gt;no processo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por situações como as descritas acima, mas que já se estendem por décadas, se tornou necessário não apenas a organização política das populações ribeirinhas, como também a necessidade de romper violências estruturais do Estado para conseguirem maior poder reivindicatório - o acesso à educação é um deles.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A histórica exclusão educacional contra os ribeirinhos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como o modo de vida e a vivência dos povos ribeirinhos estão inseridos em uma lógica que ignora ou até confronta os interesses do capital, as classes dominantes sempre cercearam o mínimo acesso destas populações ao ensino formal, sendo necessárias grandes articulações populares para assegurar esse direito. Em Belém do Pará, um grande marco dessa luta ocorreu em 1996, quando foi arrancada, da Prefeitura, a criação da Escola Bosque e sua Fundação mantenedora. Localizada em Caratateua, uma das ilhas de Belém, a Escola foi um grande marco educacional por &lt;a href=&quot;https://agenciacenarium.com.br/fundacao-escola-bosque-celebra-27-anos-de-educacao-e-preservacao-ambiental&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ter como proposta a plena integração entre educação e meio ambiente&lt;/a&gt;. Esta pedra angular, no entanto, esteve constantemente ameaçada pelo sucateamento, e neste ano, o atual prefeito de Belém, Igor Normando, &lt;a href=&quot;https://holofotevirtual.com/blog/2025/belem-pa/alunos-da-fundacao-escola-bosque-protestam-contra-extincao-da-instituicao-e-denunciam-impactos-na-comunidade&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;extinguiu a Fundação Escola Bosque&lt;/a&gt;, deixando o estabelecimento como apenas mais uma escola da rede municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ultrapassando o âmbito do ensino básico e entrando no universitário, a situação também é difícil. Apesar de ter ramificações no interior do estado, o principal campus da UFPA segue sendo o de Belém, o que significa, para muitos ribeirinhos, a mudança para a cidade grande. Isso significa não apenas estar sujeito às imensas desigualdades e problemas urbanos da capital, mas também a discriminação dos habitantes da capital, historicamente “de costas para o rio” não só em sua geografia, mas também em sua cultura. A professora Iná Camila Favacho, ribeirinha de Baião e uma das dirigentes do movimento pelas cotas, resume essa forma de violência:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“[...] Eu acredito que todo mundo que fez essa migração, principalmente as mulheres que fazem essa migração para o estudo, passou pelo que eu passei também. A gente jogado aqui em uma cidade que a gente não conhece, novos costumes, novas comidas, as comidas são diferentes, os costeiros são diferentes, o tratar são diferentes, a gente vive em comunidade, nas comunidades ribeirinhas, então é tudo muito novo, e eu sempre falo isso quando estou conversando com os meus pares, que essa migração, que o estudo, ele também acaba desterritorializando, a gente sai, a gente perde grande parte dessa identidade quando a gente vem para cá, porque a gente precisa falar de uma maneira diferente, se vestir de uma maneira diferente, se portar de uma maneira diferente, porque senão sofremos bullying. [...]”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Além disso, integrantes das comunidades ribeirinhas destacam a necessidade de ter pessoas com vivência territorial adquirindo o conhecimento acadêmico para assistir suas comunidades com mais propriedade. Nesse prisma, a cota ribeirinha há de cumprir não apenas um papel de amenizador das históricas desigualdades amazônicas, como também o de estabelecer uma ligação íntima da instituição com o território. Denise ressalta a importância de ter profissionais nativos da terra como uma forma de valorizar a vivência local:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“[...] trazer para para dentro da nossa comunidade de volta nosso jovem formado, para que ele possa atuar dentro da nossa comunidade e assim… tem comunidade que ela tem uma distância um pouco maior, então geralmente não chega esse profissional lá, e quando chega um profissional ele tem uma outra vivência. Então quando a gente forma o filho do pescador, forma o indígena, forma o quilombola, e aí ele volta pra comunidade, ele consegue compreender porque ele vive aquela realidade, ele está inserido ali naquele contexto.”&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/inafavacho.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Professora Iná Camila Favacho. Reprodução/Fonte: YouTube.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Desafios para uma universidade popular&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;As cotas ribeirinhas, como medida de inclusão de populações historicamente excluídas do ensino universitário, são necessárias a todos aqueles que intencionam uma universidade comprometida com os interesses da classe trabalhadora brasileira em toda a sua diversidade. Entretanto, é indispensável apontar que, enquanto política de inclusão social, as cotas, nem de longe, são o suficiente para afirmarmos que a universidade brasileira é verdadeiramente plural e acolhedora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No âmbito do acesso, apesar de 20 anos de avanços, a população com diploma universitário mal chega a ⅕ do total &lt;a href=&quot;https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-noticias/2012-agencia-de-noticias/noticias/42742-censo-2022-proporcao-da-populacao-com-nivel-superior-completo-aumenta-de-6-8-em-2000-para-18-4-em-2022&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo o IBGE&lt;/a&gt;, o que significa que a universidade permanece inacessível para quase toda a classe trabalhadora, a despeito da pregação triunfalista de que “agora as universidades se pintaram de povo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Junto a isso, é necessário considerar a qualidade desse acesso. Ainda que a UFPA &lt;a href=&quot;https://ufpa.br/dados-ineditos-coletados-em-pesquisa-nacional-revelam-quem-esta-hoje-na-maior-universidade-da-amazonia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirme&lt;/a&gt; ter 65% dos estudantes com renda familiar de até 1 salário mínimo e meio, &lt;a href=&quot;https://www.oliberal.com/para/cortes-geram-perdas-de-r-380-mi-para-universidades-no-para-em-8-anos-1.762457&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a universidade acumula prejuízos de centenas de milhões de reais desde 2015&lt;/a&gt; (ou seja, ainda no governo Dilma) em seu orçamento, impactando em concursos, na infraestrutura e nas políticas de permanência da universidade, e esta exclusão tende a piorar com o atual Governo Federal, que&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/E3k9vf-governo-lula-esmaga-a-educacao-publica-e-favorece-as-instituicoes-privadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; corta e limita os investimentos para as universidades&lt;/a&gt;. Tais itens são indispensáveis para pensar uma política séria de permanência e interiorização da UFPA, e estes atualmente não estão sendo cumpridos. Para citar um único tópico de interesse, até hoje o único campus da UFPA que possui Restaurante Universitário (RU) é o de Belém, com os demais estando totalmente desprovidos. Considerando a necessidade de evitar a desterritorialização, conforme as próprias palavras da professora Favacho, a inexistência de RUs nos interiores atenta contra a assistência aos ribeirinhos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, a UFPA se movimenta para tornar a presença de ribeirinhos em seus espaços como uma medalha simbólica, sem inclusão contínua e consistente. Na reunião do dia 18 de agosto, o reitor Gilmar Pereira esteve acompanhado na mediação, dentre outras figuras, pela ex-governadora Ana Júlia Carepa, desgastada publicamente, dentre outros motivos, &lt;a href=&quot;https://vermelho.org.br/2010/10/15/almir-gabriel-declara-apoio-a-reeleicao-de-ana-julia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pela aliança oportunista com o ex-governador neoliberal Almir Gabriel&lt;/a&gt; quando tentou se reeleger (sem sucesso) em 2010. O próprio reitor, por sua proximidade com o PT, não se pronunciou sobre os cortes de verbas das universidades ocorridos nesse ano, &lt;a href=&quot;https://ufpa.br/nota-da-andifes-sobre-situacao-do-orcamento-das-universidades-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ficando atrás até de outros reitores federais&lt;/a&gt;. Finalmente, é necessário analisar: o que a UFPA entende como inclusão dos ribeirinhos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Antes da reunião com a reitoria, a Assessoria de Diversidade e Inclusão Social (ADIS), comandada pela profa. Zélia Amador de Deus, mandou uma resposta para o requerimento da profa. Iná Camila Favacho. Nela, a ADIS afirma que a UFPA já realiza medidas de inclusão por, dentre outros motivos, ter criado dois cursos voltados para a população ribeirinha no campus de Altamira, etnodesenvolvimento e educação no campo, e isso estaria qualificado como inclusão. Ainda que a criação de cursos interiorizados seja realmente necessária, a associação de ribeirinhos a cursos e modalidades específicas é, na prática, uma maneira de esvaziar o debate e estereotipar essas populações como características ou bem-vindas apenas em certos contextos, indo contra o desejo expresso de vários de seus movimentos. Como frisou tanto Raimundinho quanto Denise em entrevista ao jornal, a acessibilidade das populações não deve estar voltada apenas aos cursos de educação, como pedagogia, mas para qualquer curso que as comunidades desejarem. Fica evidente, portanto, que a reitoria entende a inclusão pensa a pauta das cotas como uma medida de fachada, isolada e esvaziada tanto de maiores investimentos na interiorização quanto em questionamentos mais profundos quanto à importância de uma universidade a serviço das populações tradicionais amazônicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste momento, os interesses tanto da reitoria, de roupagem progressista, quanto o dos movimentos dos povos tradicionais aparentam convergir: ambos desejam a implementação das cotas. Entretanto, a prevalência de um outro lado pode resultar em dois processos brutalmente distintos. Um lado, o da reitoria, quer a inclusão superficial, sem atentar para a qualidade da permanência dos ribeirinhos na universidade, e tentando se apropriar da pauta de maneira a aparentar a inclusão como uma manobra vinda do alto. O outro lado, dos movimentos ribeirinhos, entende as precariedades e exclusões que a universidade promove e luta para que as cotas sejam não só uma conquista de suas próprias mãos, mas apenas um pilar de uma universidade popular.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EDITORIAL: Independência - de quem? ]]></title>
            <description><![CDATA[Neste 7 de Setembro, temos que questionar a Independência do Brasil – econômica, militar, política, diplomática? Sim. Mas principalmente devemos olhar criticamente para como a nossa classe vem lutando por sua independência política, construindo seus próprios instrumentos e se preparando para a luta final.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GePW6O-editorial-independencia-de-quem-</link>
            <guid isPermaLink="false">GePW6O</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_7624.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A história nos prega peças com suas coincidências. Nas proximidades do dia 7 de Setembro, comemoração oficial da Independência do Brasil, vimos os últimos meses serem palco de diversas provocações de Donald Trump contra o nosso país. Não faltou, no campo governista, aqueles que tenham aproveitado isso para tentar disfarçar o atual governo como “anti-imperialista” ou coisa que o valha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É impossível falar em anti-imperialismo sem falar em anticapitalismo, em luta pela revolução socialista no Brasil. E fica difícil falar com coerência em anti-imperialismo quando o atual governo aprofunda o papel primário-exportador do país, apoiando o Acordo Mercosul-UE e a construção da Ferrogrão; quando acena para o “imperialismo verde” dos monopólios franceses na divulgação da COP 30; ou quando se recusa a romper relações com o Estado genocida de Israel. A agitação governista é uma máscara oportunista para a luta necessária contra a provocação imperialista de Trump – que não pode ser combatida com a unidade entre trabalhadores e burguesia, essa sempre afeita a rifar os interesses brasileiros em prol de seus lucros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Podemos falar, então, verdadeiramente de “independência”? Se é verdade que o Brasil teve sua independência política formal em 1822, suas relações de interdependência com o sistema imperialista mundial seguem a todo vapor. Nossa posição intermediária – que importa capitais do centro do imperialismo e exporta capitais para países ainda menos desenvolvidos – confere uma particular importância para a luta dos trabalhadores em nosso país, que têm a tarefa árdua de derrotar não apenas a “nossa” burguesia, mas também suas infinitas conexões com a classe dominante nos mais diversos países do mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que significa, então, falar de independência? Assim como “democracia”, essa palavra pode ter muitos significados distintos. Para os trabalhadores, a primeira classe na história da humanidade a unir-se internacionalmente pelos mesmos interesses, superando as fronteiras nacionais, o fundamental é a independência política da nossa classe. Vivemos sob as botas – literais e metafóricas – da burguesia e desenvolver nossa ideologia, nossa organização, nossa visão de mundo e nosso Partido é condição necessária para que possamos fazer frente aos que nos exploram e oprimem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem a independência política da classe trabalhadora, nenhum esforço de luta será bem-sucedido. Estaremos sempre dependendo das ideias e dos interesses alheios, “marchando sob bandeira alheia”, como dizia Vladimir Lênin, e nunca os interesses objetivos da nossa classe terão sucesso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por isso, neste 7 de Setembro, temos que questionar a Independência do Brasil – econômica, militar, política, diplomática? Sim. Mas principalmente devemos olhar criticamente para como a nossa classe vem lutando por sua independência política, construindo seus próprios instrumentos e se preparando para a luta final. Temos muito a fazer para conquistar, de verdade, essa independência.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Iniciado o julgamento do ex-presidente Bolsonaro e seus aliados na trama golpista]]></title>
            <description><![CDATA[O caráter histórico do julgamento de Bolsonaro e alguns de seus aliados, como militares de alta patente, é impactante pelo seu ineditismo. Mesmo com o fim da ditadura empresarial-militar, nunca um comandante do exército havia se tornado réu no Supremo Tribunal Federal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/yANJSA-iniciado-o-julgamento-do-ex-presidente-bolsonaro-e-seus-aliados-na-trama-golpista</link>
            <guid isPermaLink="false">yANJSA</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bolsonaro-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Gustavo Moreno/STF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Iniciou-se, nesta terça-feira (02), o julgamento da ação penal contra o ex-presidente Jair Bolsonaro e outros 7 acusados de tentativa de golpe de estado. A acusação da Procuradoria-Geral da União (PGR) é de que uma trama golpista, liderada pelo ex-presidente, visava reverter o resultado eleitoral e mantê-lo no poder. Além dele, estão sendo julgados o Anderson Torres, ex-ministro da Justiça e Segurança Pública; Alexandre Ramagem, então diretor geral da Abin; Mauro Cid, ajudante de ordens de Bolsonaro; Augusto Heleno, Ministro-Chefe do Gabinete de Segurança Institucional; Walter Braga Netto, candidato à vice na chapa com Bolsonaro; Almir Garnier, comandante da Marinha; e Paulo Sérgio Nogueira, ministro da defesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O julgamento chama a atenção pelo fato de colocar no banco dos réus o ex-presidente e militares de alta patente, envolvidos na trama golpista. São 5 crimes pelos quais Bolsonaro e alguns dos outros réus respondem: organização criminosa armada; tentativa de abolição violenta do Estado Democrático de Direito; golpe de estado; dano qualificado contra o patrimônio da União e deterioração de patrimônio tombado. Esses últimos, embora os acusados não estejam diretamente envolvidos, se justificam a partir de “omissão dolosa” e incitação aos atos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A linha do tempo da “trama golpista”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O julgamento do STF abarca a movimentação iniciada ainda em 2021, quando o então presidente Jair Bolsonaro e seus aliados, como o ministro Anderson Torres e o chefe da Abin, Alexandre Ramagem, iniciaram uma campanha de descrédito contra o sistema eleitoral brasileiro, baseada em informações falsas. Os ataques se dirigiram também contra o ministro Alexandre de Moraes e o STF, que havia determinado a prisão de apoiadores do governo por atos antidemocráticos. Em um ato, no dia 7 de setembro, Bolsonaro declarou que não cumpriria mais as determinações do Supremo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo de 2022, a estratégia golpista se aprofundou. Em uma reunião ministerial em julho, o general Heleno sugeriu uma ação de força, como “virar a mesa”, para impedir a vitória de Lula. No mesmo mês, Bolsonaro apresentou a embaixadores supostas fraudes nas urnas eletrônicas, buscando apoio internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a vitória de Lula, manifestantes montaram acampamentos em frente a quartéis, pedindo intervenção militar com o apoio de figuras do governo, como Mauro Cid. Nesse contexto, foi elaborada a “minuta do golpe”, um decreto que previa a anulação das eleições e a prisão de ministros do STF. Bolsonaro teria pedido ajustes no documento e o apresentado aos comandantes das Forças Armadas. Paralelamente, um plano para assassinar autoridades, incluindo Moraes, avançava, embora supostamente barrado pelo alto comando das Forças Armadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Antes de concluir o mandato, Bolsonaro viajou para fora do Brasil, ausentando-se da posse de Lula. O clímax dessa escalada ocorreu em 8 de janeiro de 2023, com a invasão do Palácio do Planalto, do Congresso e do STF. Para o Ministério Público, o ato foi o desfecho do plano organizado para desestabilizar a democracia brasileira.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O caráter do julgamento&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O caráter histórico do julgamento de Bolsonaro e alguns de seus aliados, como militares de alta patente, é impactante pelo seu ineditismo. Mesmo com o fim da ditadura empresarial-militar, nunca um comandante do exército havia se tornado réu no Supremo Tribunal Federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O julgamento – e a eventual prisão de Bolsonaro – representa, na atual conjuntura, um duro golpe à articulação da extrema-direita no Brasil, que terá seu maior líder e representante fora de combate. É verdade, que sua prisão não impede um eventual retorno, através de alguma manobra política e que não nos cabe prever, mas não descartar. Mesmo assim, deixa as coisas mais difíceis para esse setor e, em especial, ao Bolsonaro propriamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ademais, os Estados Unidos anunciaram que acompanharão o julgamento do ex-presidente em tempo real, e podem realizar novas medidas de retaliação ao julgamento, visando enfraquecer o judiciário. O próprio presidente dos EUA, Donald Trump, apontou que a situação de Bolsonaro está entre as motivações ao tarifaço de 50% para importação de produtos brasileiros. O governo brasileiro, apesar de ter respondido publicamente, ainda tem cautela com o estabelecimento de medidas de reciprocidade, que poderiam se contrapor às tarifas. Mesmo assim, não parece que tal iniciativa venha a influenciar nas decisões do STF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A iminente prisão de Bolsonaro, diante das provas de seu envolvimento direto com a tentativa de golpe de estado e sua atuação para intervir nas investigações e até fugir do Brasil, será uma conquista. A classe trabalhadora, que perdeu seus amigos e familiares durante a pandemia, sob a responsabilidade de um presidente que minimizou os riscos da Covid-19 e boicotou todas as medidas de saúde pública e segurança sanitárias, deseja o pior para esse sujeito. A prisão é, nesse sentido, um motivo de celebração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, nos cabe lembrar, que não é por isso que Bolsonaro pode ser preso. Sua atuação genocida na pandemia, que causou mais de 700 mil mortes – enquanto &lt;a href=&quot;https://www.oxfam.org.br/especiais/mortes-evitaveis-por-covid-19-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudos apontam que pelo menos 150 mil mortes poderiam ter sido evitadas no primeiro ano da pandemia&lt;/a&gt; – não está sendo questionada. Nem mesmo sua política econômica, que aprofundou a destruição da indústria nacional, como a venda de refinarias da Petrobrás e a privatização da Eletrobrás está sendo lembrada nesse momento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Supremo Tribunal Federal, enquanto “guardião da Constituição”, cumpre o seu papel institucional na democracia brasileira e deve ser defendido de qualquer ameaça golpista que vise, como nesse caso, prolongar o poder de um projeto de aprofundamento da exploração, de destruição do patrimônio nacional e dos serviços públicos e retirada de direitos. A derrubada, pelos golpistas, de Moraes ou do STF como um todo representaria um enorme retrocesso democrático, com propensão a assumir contornos autocráticos, enquanto reprimiria opositores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, o mesmo STF sustenta todo e qualquer ataque aos interesses da classe trabalhadora que sejam feitos seguindo os marcos e ritos constitucionais. Para a classe trabalhadora, não deve restar nenhuma dúvida que essa instituição jamais poderá representar os interesses da classe, uma vez que o poder político – isto é, o Estado - pertence à burguesia e atua em prol de seus interesses. Não é à toa que Jair Bolsonaro não esteja sendo julgado pelos ataques que cometeu diretamente contra a classe trabalhadora. Essas ações não são lembradas nem pelos parlamentares, nem pelo judiciário e muito menos pela mídia burguesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É necessário nos atentarmos ao fato de que a defesa dos militares em julgamento e até parte da narrativa predominante aponta que foi a discordância do alto comando das Forças Armadas que impediu o golpe, revelando um suposto “republicanismo” e apreço à Constituição por parte dos militares. Essa narrativa não explica, no entanto, porque a articulação golpista não foi denunciada em momento algum por parte da instituição. Pelo contrário: atuaram em conjunto em vários momentos. A divergência, ao que tudo indica, foi sobre os rumos políticos da iniciativa, revelando uma continuidade da ameaça de ruptura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também não podemos perder de vista que, para a burguesia e grande parte de seus representantes políticos, Bolsonaro já é carta fora do baralho. A recente fusão de União Brasil e Progressistas (A União Progressista Brasileira) que possui a maior bancada parlamentar e mais de 20% dos prefeitos do país, pode determinar o resultado eleitoral de 2026, inclusive com a possibilidade de uma chapa própria – mesmo sendo parte da atual base aliada de Lula. Outros nomes da oposição, como Tarcísio de Freitas, Ronaldo Caiado e Romeu Zema, estão sinalizando a possibilidade de construção de alianças visando desbancar a chapa petista nas próximas eleições. Nomes ainda mais reacionários e vinculados ao bolsonarismo, como Nikolas Ferreira e os próprios familiares do réu, também possuem bastante força eleitoral e seguem mobilizando suas bases. A prisão de Bolsonaro é um alívio, mas, nem de longe, seu projeto está derrotado. Muitos candidatos ainda devem fazer alusão ao militar reformado para obter votos de seus apoiadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tal quadro nos revela também a insuficiência política do governo Lula. Submetido aos auto-impostos grilhões do “arcabouço fiscal”, o governo teima em não romper sua amplíssima coalizão com o grande capital monopolista – especialmente o mercado financeiro, a indústria nacional e o agronegócio –, empurrando o ajuste fiscal para os gastos sociais e infraestrutura pública, em detrimento da classe trabalhadora. Muitos problemas sociais crônicos presentes também em gestões anteriores seguem intactos, como a inflação de alimentos, o aumento do aluguel, grande endividamento da população, e os limites no acesso aos serviços públicos essenciais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Justiça retoma ordem de despejo de mais de 800 famílias em Vila Velha (ES)]]></title>
            <description><![CDATA[Essa não é a primeira tentativa de expulsão da comunidade. O despacho autoriza, ainda, o uso de força policial, arrombamentos e até demolições, caso sejam considerados “necessários”.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/5snqFr-justica-retoma-ordem-de-despejo-de-mais-de-800-familias-em-vila-velha-es</link>
            <guid isPermaLink="false">5snqFr</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vilaesperan%C3%83%C2%A7a.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Leonardo Sá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Victor Sampaio e Caio “Kako” Couto Moreira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 20 de agosto, às vésperas do Dia Nacional da Habitação, a Justiça de Vila Velha determinou a retomada da ordem de despejo da Ocupação Vila Esperança, localizada em Jabaeté. &lt;a href=&quot;https://www.seculodiario.com.br/justiaa/justica-homologa-plano-e-determina-desocupacao-de-vila-esperanca/?fbclid=PAQ0xDSwMVTTxleHRuA2FlbQIxMQABp6_7MMQUM-qD_AxUNw6bCwWLemZLjEJyT0wN1O0GdwM4CsUoJyAKLfSr5DAG_aem_hbGDNizW--CbgPN7umulYg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A decisão, assinada pelo juiz Manoel Cruz Doval, fixou um prazo de 20 dias corridos para a remoção das famílias.&lt;/a&gt; O despacho autoriza, ainda, o uso de força policial, arrombamentos e até demolições, caso sejam considerados “necessários”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa não é a primeira tentativa de expulsão da comunidade. A Vila Esperança tem sido alvo de uma ofensiva articulada pelo prefeito Arnaldinho Borgo (sem partido) em aliança com o setor imobiliário. Em abril deste ano, uma ação semelhante chegou a ser suspensa pelo ministro Dias Toffoli, do Supremo Tribunal Federal (STF), que determinou a elaboração de um plano capaz de garantir alternativas habitacionais às famílias antes da remoção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar disso, a nova decisão da Justiça de Vila Velha ignora a orientação do STF e considera o plano apresentado pelo município e pelo proprietário da área sendo “satisfatório e razoável”, mesmo sem prever realocação efetiva dos moradores. A única medida oferecida foi um auxílio emergencial de parcela única no valor de R$ 2,2 mil para apenas 135 famílias, número muito inferior ao total de moradores. O processo também foi marcado pela exclusão da participação da comunidade, cujas reivindicações foram descartadas. Em outro ponto no mínimo polêmico, o magistrado rejeitou o pedido da Defensoria Pública do Estado (DPES) para a divulgação nominal dos beneficiários do auxílio, alegando tratar-se de “medida irrelevante”.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A comunidade Vila Esperança surgiu em 2017, quando famílias sem acesso à moradia ocuparam a antiga área conhecida como Fazendinha Treze. Desde o início, o terreno é alvo de disputas judiciais. O empresário Carlos Fernando Machado reivindica a posse, mas movimentos sociais denunciam indícios de grilagem no processo de registro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A atuação de Arnaldinho Borgo é central nesse processo. Logo após assumir o cargo, em 2021, o atual prefeito revogou um &lt;a href=&quot;https://legislacao.vilavelha.es.gov.br/Arquivo/Documents/legislacao/html/D2092020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decreto&lt;/a&gt; que declarava a área como de interesse social — passo fundamental para sua regularização da área — e passou a estimular a especulação imobiliária no local, favorecendo projetos de condomínios de alto padrão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O prefeito é citado em&lt;a href=&quot;https://www.vilavelhaemdia.com.br/post/documentos-relacionam-apartamento-de-luxo-do-prefeito-com-contratos-da-pmvv-denuncia-site&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; denúncias sobre o recebimento de um apartamento de alto padrão na Praia de Itaparica&lt;/a&gt;, supostamente em nome do empresário Eduardo Balestrassi, dono da Praia Construtora, acusado de obras em áreas de proteção ambiental no Morro do Moreno. Atualmente, &lt;a href=&quot;https://anovademocracia.com.br/es-combativa-manifestacao-por-moradia-na-prefeitura-de-vila-velha-e-reprimida-com-violencia-policial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Balestrassi estaria negociando a área com o grupo Alphaville&lt;/a&gt;, que condiciona o negócio à remoção das comunidades Vila Esperança e Vale da Conquista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A autorização para uso de força policial agrava ainda mais o cenário. Desde fevereiro, a Polícia Militar tem intensificado a repressão contra a comunidade, &lt;a href=&quot;https://anovademocracia.com.br/es-policia-militar-intensifica-repressao-e-intimida-moradores-em-jabaete&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com operações aéreas, presença ostensiva e episódios de violência&lt;/a&gt;. Em março, durante um protesto em frente à Prefeitura, &lt;a href=&quot;https://www.seculodiario.com.br/justiaa/antes-da-manifestacao-acabar-ja-tinha-um-mandado-de-prisao-contra-ele&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o militante João Otávio foi preso, e uma fiança de R$ 30 mil foi imposta para sua libertação&lt;/a&gt; — medida vista como tentativa de criminalizar lideranças e intimidar a organização popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, estima-se que cerca de 3,6 mil pessoas, organizadas em 800 famílias, vivem na Vila Esperança. Entre elas estão crianças, idosos, mães solos e trabalhadores que sobrevivem com rendimentos que variam de 100 reais a meio salário mínimo por família. Todos enfrentam a ausência de infraestrutura básica, como água, energia, saneamento e segurança. Apesar das inúmeras tentativas de diálogo, a Prefeitura nunca apresentou alternativas concretas, ampliando a sensação de abandono.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para Baiana, liderança da ocupação, essa postura revela uma escolha política que coloca o lucro acima da vida. “Nosso direito à moradia deveria prevalecer sobre os interesses empresariais, mas o governador do Estado permanece em silêncio, sem reconhecer essa prioridade”, criticou. &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=aDwEyx2fU30&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ela reforça que os moradores estão organizados e têm condições de estruturar um novo bairro&lt;/a&gt;, mas seguem sem ser ouvidos pelo poder público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O quadro se torna ainda mais preocupante diante da crise habitacional no estado. Segundo a Fundação João Pinheiro (FJP), em 2024 o Espírito Santo registrou um déficit de 92,2 mil moradias — 6,3% do total de domicílios. Entre janeiro de 2022 e junho de 2024, a Defensoria Pública contabilizou 59 casos de remoções e ameaças de despejo, afetando mais de 37 mil pessoas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agora, com o prazo de despejo em contagem regressiva, marcado para 9 de setembro, e sem qualquer plano de realocação, as famílias da Vila Esperança enfrentam a possibilidade de serem lançadas à rua sem alternativa. Em vez de garantir o direito à moradia e reconhecer a organização da comunidade que já constrói sua vida no local, a decisão judicial escolhe aprofundar a exclusão social e a violência, transformando a crise habitacional capixaba em tragédia anunciada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso da Vila Esperança vem se tornando o mais recente epicentro de um conflito que expõe a histórica tensão pela moradia no Brasil. A disputa, que coloca em lados opostos um projeto imobiliário de grande porte e a luta de centenas de famílias de trabalhadores, levanta questões sobre o papel central da aliança do setor privado e o poder público na negação do direito à moradia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No coração do impasse, a Vila Esperança - uma comunidade com cerca de 800 famílias, que enfrenta uma ação de despejo judicial. De um lado, o poder público juntamente com o empresariado a fim de lucrar com empreendimentos imobiliários Do outro, os moradores, que resistem destinados como uma opção a resistir rotineiramente as ameaças e tentativas de tomada a força do local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A realidade vivida em Jabaeté não é um episódio isolado, mas parte de um padrão histórico em que a lógica da exclusão social se repete. Hoje, ganha contornos ainda mais dramáticos, evocando paralelos com cenários de violência internacional, como os vividos em Gaza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A comunidade, no entanto, demonstra uma notável capacidade de resistência. Através da organização e da luta coletiva, as famílias da Vila Esperança têm se mobilizado em protestos, audiências públicas e articulações com a Defensoria Pública, buscando a suspensão do despejo e soluções habitacionais permanentes. A experiência da ocupação, portanto, não é apenas um retrato de uma crise, mas um testemunho da resiliência de um grupo que insiste em reivindicar o seu lugar na cidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Planos de saúde lucram às custas do SUS e ignorando a regulamentação do setor]]></title>
            <description><![CDATA[Com respaldo da Agência Nacional de Saúde e com forte influência em Brasília, os planos de saúde têm no SUS e nos benefícios do Estado os fiadores ideais para enfrentar a crise de seu financiamento.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CMv5oc-planos-de-saude-lucram-as-custas-do-sus-e-ignorando-a-regulamentacao-do-setor</link>
            <guid isPermaLink="false">CMv5oc</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hapvida.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: B3 / IPO da Hapvida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os planos privados têm se notabilizado, nos últimos anos, por reajustes exorbitantes, coberturas restritas e uma atuação política agressiva para garantir seus lucros, mesmo que isso signifique precarização dos serviços oferecidos. A história do sistema de saúde suplementar no Brasil é marcada, desde seu surgimento na passagem para a segunda metade do século XX, por conflitos entre os detentores dos serviços hospitalares e os consumidores desses serviços. Na teoria, trata-se de um setor que deveria ser uma alternativa ao Sistema Único de Saúde (SUS), mas na prática mostra-se um complexo mecanismo de abusos de contratos, fragilidades e um poderoso vetor de pressão pela privatização e desmonte do SUS.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cobranças abusivas e uma cobertura frágil&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A promessa de acesso rápido e de qualidade a serviços de saúde, vendida pelas operadoras, contrasta com a realidade. Reajustes anuais que superam a inflação, somados a uma cobertura cada vez mais restritiva, tornaram-se o modo de atuação dos planos de saúde, o que tem gerado uma série de denúncias. A Agência Nacional de Saúde Suplementar (ANS), que deveria regular o setor, tem sido, em muitos casos, aliada das operadoras, chancelando aumentos e propostas que fragilizam o direito à saúde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os reajustes anuais são um dos principais pontos de atrito. Embora a ANS estabeleça tetos para os planos individuais e familiares (&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/ans/pt-br/assuntos/noticias/beneficiario/ans-define-teto-de-6-06-para-reajuste-de-planos-individuais-e-familiares&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6,06% em 2025&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/ans/pt-br/assuntos/noticias/beneficiario/ans-limita-a-6-91-o-reajuste-dos-planos-individuais-e-familiares&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6,91% em 2024&lt;/a&gt;), esses limites não são aplicados para a grande maioria dos usuários, já que os planos coletivos representam mais de 80% dos contratos e não estão sob regulamentação dos tetos da agência. Na prática, ocorrem aumentos de até 100% em um ano, gerando insegurança e vulnerabilidade extrema para os beneficiários que contam com o seguro contratado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além dos reajustes, a cobertura dos planos tem sido um ponto de crescente insatisfação. A proposta de planos “minimalistas”, defendida pelas operadoras e pela ANS, exemplifica essa precarização. A Resolução Normativa 621 da ANS, de dezembro de 2024, &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/o-duplo-golpe-da-ans-contra-o-direito-a-saude/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;permitiria a venda de planos que cobririam apenas consultas e exames&lt;/a&gt;, excluindo atendimento ambulatorial, internações e tratamentos complexos. Na prática, são planos com preço ligeiramente menor do que os valores “habituais”, entregando um produto de baixa qualidade e que não garante qualquer segurança em saúde, já que não há cobertura para internações e procedimentos complexos. Trata-se, portanto, de uma &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasaude/saude-privada-busca-volta-a-desregulacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;flexibilização regulatória&lt;/a&gt;, que rompe com a Lei 9656, elaborada em 1998 frente a necessidade de maior regulamentação desse setor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As consequências dessa política são visíveis no &lt;a href=&quot;https://www.gazetadigital.com.br/colunas-e-opiniao/colunas-e-artigos/recorde-de-queixas-contra-planos-de-sade-e-a-necessidade-de-mudancas-no-sistema/773359&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crescente número de reclamações&lt;/a&gt;. Em 2023, foram mais de 450 mil queixas, sendo que o biênio 2023-24 conteve os recordes da série histórica de reclamações. Esses números são um reflexo da insatisfação dos consumidores com os reajustes abusivos, a negativa de cobertura e a dificuldade de acesso a procedimentos e tratamentos essenciais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O lucro às custas do Estado&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Por trás da precarização dos planos de saúde, há um poderoso lobby do setor privado, que busca expandir seus lucros através de negociações e influência sobre a política institucional. Esse movimento tem se intensificado, com as operadoras transformando seu poder econômico em influência política, inclusive por meio do financiamento de campanhas e da &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2023/08/07/saude-projetos-de-lei-que-podem-mudar-drasticamente-seu-plano-e-farmacia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atuação direta no Congresso Nacional&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O discurso da “integração com o SUS” é a principal tática para justificar a transferência de custos e responsabilidades para o sistema público. Sob o pretexto de suplementar o SUS, as operadoras buscam respaldo legal para que o sistema público arque com o ônus dos tratamentos de alta complexidade ou de pacientes que se tornam “caros demais” para a saúde suplementar. &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/desigualdades-mundo/o-sus-pagara-o-onus-dos-planos-de-saude-privados/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Essa prática&lt;/a&gt;, já velada, seria institucionalizada com a aprovação de propostas como os planos “minimalistas”, que, ao não cobrirem procedimentos essenciais, encaminhariam os usuários aos cuidados do SUS, se desresponsabilizando pela assistência aos seus segurados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O mercado de planos de saúde no Brasil se expandiu nas últimas décadas &lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/rec/a/RJXpzCqFcYjDPrRQ5w5BDgD/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com forte apoio do financiamento público&lt;/a&gt;. Esse processo contou com diferentes mecanismos: concessão de crédito subsidiado para a construção de hospitais e aquisição de equipamentos; reconhecimento de instituições lucrativas como “filantrópicas”, garantindo isenções fiscais e previdenciárias; e a possibilidade de dedução dos gastos com planos privados no imposto de renda. Soma-se a isso à obrigação legal de ressarcimento ao SUS pelos atendimentos prestados a usuários de planos, que na prática se mostra pouco efetiva, marcada por atrasos, valores inferiores ao devido e elevada inadimplência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O lobby da saúde privada não se limita a propostas de desregulação. Ele também atua para impedir avanços na legislação que poderiam beneficiar os consumidores e fortalecer o SUS. Projetos de lei que visam atualizar a Lei dos Planos de Saúde de 1998, como o PL 7419/2006, enfrentam forte resistência do setor e dos seus representantes em Brasília.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A situação dos planos de saúde no Brasil na última década é mais um processo que escancara o caráter de classe do Estado brasileiro. Quando um setor empresarial vê a diminuição da sua margem de lucro, o risco é terceirizado para a estrutura estatal, enquanto os lucros seguem sendo sacados pelos seus sócios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para o setor de saúde brasileiro (no qual atuam cada vez mais complexos internacionais de saúde), o SUS mostra-se como um lucrativo garantidor de lucro, proporcionando um negócio sem risco: quando a margem de lucro é minimizada, terceiriza-se a assistência ao sistema público, sem qualquer compromisso com a obrigação de ressarcimento ao SUS e com a certeza de &lt;a href=&quot;https://piaui.folha.uol.com.br/hapvida-desenrola-divida-com-o-sus-e-tem-perdao-de-866-milhoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dívidas perdoadas ao longo dos anos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Direito ou mercado: um impasse estrutural&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A trajetória dos planos de saúde no Brasil demonstra que a lógica da saúde suplementar não se organiza em torno da garantia do direito, mas da mercantilização de um serviço essencial. Reajustes abusivos, propostas de planos restritivos e a transferência sistemática de custos ao SUS revelam um setor que opera com risco mínimo para os empresários e risco máximo para a população. A atuação da ANS, ao invés de proteger os usuários, tem frequentemente consolidado práticas que ampliam a insegurança dos consumidores, permitindo a continuidade de abusos contratuais e da exclusão do atendimento de alta complexidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse cenário evidencia a contradição essencial entre o fortalecimento de um sistema público universal e a expansão de um mercado privado sustentado por renúncias fiscais, privilégios legais e perdão de dívidas. A coexistência entre o direito à saúde pública e o oferecimento de serviços privados em saúde, que foi tema central na fundação do SUS e na 8ª Conferência Nacional de Saúde, reafirma-se como inviável, como já defendiam alguns setores naquele período.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao reduzir sua responsabilidade sobre os beneficiários, as operadoras transformam o SUS em fiador de sua lucratividade, esvaziando a lei de 1998 e bloqueando avanços legislativos que poderiam conter os abusos. A consequência é um ciclo de privatização velada e permanente ameaça de desmonte do SUS, que permanece como único garantidor real do direito à saúde para a esmagadora maioria da população brasileira.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve dos médicos em Salvador: luta contra pejotização]]></title>
            <description><![CDATA[Pejotização avança na Bahia e médicos alertam para risco à saúde e aos direitos trabalhistas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ijP86a-greve-dos-medicos-em-salvador-luta-contra-pejotizacao</link>
            <guid isPermaLink="false">ijP86a</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/medicosalvador.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mobilização dos médicos em Salvador/BA. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.jornaldamidia.com.br/2013/07/05/greve-dos-medicos-de-salvador-e-considerada-legal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jornal da Mídia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve dos médicos da rede estadual da Bahia, iniciada no dia 31 de julho e suspensa após decisão judicial no dia seguinte, trouxe à tona o cenário de destruição dos vínculos trabalhistas dos profissionais de saúde e a consolidação da lógica da precarização como política de Estado. O caso baiano é a expressão desse fenômeno nacional, e apenas mais um capítulo de uma ofensiva que se intensificou após a aprovação da Lei das Terceirizações (2017) e da Reforma Trabalhista (2017), marcos que abriram caminho para que governos de diferentes campos políticos reduzissem direitos, fragilizassem categorias e transferissem para os trabalhadores o peso da crise estrutural do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por oito anos, cerca de 500 médicos que atuam em cinco dos principais hospitais de Salvador, o Hospital Geral do Estado (HGE), Hospital Geral Roberto Santos (HGRS), Instituto de Perinatologia da Bahia (Iperba), Maternidade Albert Sabin (MAS) e Maternidade Tsylla Balbino (MTB), foram contratados pelo Instituto Nacional de Tecnologia e Saúde (INTS) sob regime celetista. Esse vínculo garantia minimamente direitos básicos como férias remuneradas, 13º salário, licença-maternidade e contribuição previdenciária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o fim do contrato entre o governo estadual e o INTS, Organização Social que presta serviços de gestão na área da saúde, a Secretaria da Saúde da Bahia (Sesab) decidiu oferecer como única alternativa a contratação via Pessoa Jurídica (PJ), isto é, sem nenhum desses direitos. Na prática, trata-se de uma pejotização em larga escala, que transfere para os próprios médicos a responsabilidade de arcar com encargos, contribuições e garantias que deveriam ser asseguradas pelo Estado. Essa medida é uma soma de ataques à categoria médica e à população trabalhadora que dela depende. Quando o Estado opta por relações laborais frágeis e individualizadas, assegura ainda que os profissionais não terão condições estáveis que garantam a continuidade, a qualidade e a responsabilidade social do atendimento aos que necessitam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante da ameaça de perder seus direitos, os médicos reunidos em assembleia convocada pelo Sindicato dos Médicos da Bahia (Sindimed-BA) decidiram, no dia 24 de julho, deflagrar greve a partir de 31 de julho. &lt;a href=&quot;https://www.sindimedba.org.br/post/untitled&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A paralisação atingiu os atendimentos eletivos e de baixa gravidade&lt;/a&gt; (fichas verdes e azuis), mantendo integralmente os atendimentos de urgência, emergência e casos que colocassem a vida dos pacientes em risco. Destaca-se como o movimento paredista demonstrou a responsabilidade que a categoria exige dentro do direito conquistado à greve, preservando a assistência essencial à vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A adesão foi massiva: &lt;a href=&quot;https://www.correio24horas.com.br/minha-bahia/medicos-iniciam-greve-em-cinco-hospitais-da-bahia-0725&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entre 850 e 980 profissionais&lt;/a&gt; de diferentes especialidades interromperam parte de suas atividades, expondo a gravidade da situação. Em resposta, no entanto, a Justiça baiana, através do Tribunal de Justiça (TJ-BA), rapidamente emitiu liminar determinando a suspensão da greve, sob pena de multa diária de R$ 50 mil. A decisão ignorou os argumentos da categoria, reforçando o caráter classista da justiça brasileira, uma instituição que sob o verniz da neutralidade cumpre a função de proteger os interesses do capital e do Estado burguês contra qualquer reivindicação coletiva dos trabalhadores por melhores condições de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo com a &lt;a href=&quot;https://www.sindimedba.org.br/post/m%C3%A9dicos-suspendem-greve-ap%C3%B3s-limina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspensão imediata do movimento,&lt;/a&gt; o Sindimed &lt;a href=&quot;https://www.sindimedba.org.br/post/representantes-da-categoria-m%C3%A9dica-discutem-pejotiza%C3%A7%C3%A3o-no-stf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protocolou recurso contra a decisão&lt;/a&gt;, insistindo na defesa do vínculo celetista. Além disso, buscou levar a questão a instâncias nacionais. Uma comitiva de dirigentes da Federação Nacional dos Médicos (Fenam) e do Sindimed se reuniu com representantes do STF para discutir o problema da pejotização, que será tema de audiência pública no dia 10 de setembro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para Rita Virgínia, presidente do Sindimed-BA, a contratação via Pessoa Jurídica &lt;a href=&quot;https://www.correio24horas.com.br/minha-bahia/medicos-decidem-encerrar-greve-em-cinco-hospitais-de-salvador-0825&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;representa um aprofundamento da precarização&lt;/a&gt; para os médicos baianos. O processo de pejotização é recorrente entre os profissionais, segundo ela. “Os médicos enfrentam essa situação constantemente. A precarização traz insegurança, atrasos frequentes e, em alguns casos, até a falta de pagamento. Há empresas que promovem rotatividade, alterando os contratos a cada seis meses. Isso gera grande angústia entre os profissionais”, explica. Entre os que decretaram greve estão anestesistas, obstetras, neonatologistas e cirurgiões pediátricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O episódio ilustra o papel da justiça do trabalho e do judiciário nacional, pois não se trata de instituições que buscam mediar conflitos de forma equilibrada e ancorados na lei, mas de conter e criminalizar a luta dos trabalhadores. Ao considerar ilegal uma greve que preservava vidas e tinha como objetivo justamente impedir a precarização do atendimento, o TJ-BA colocou-se abertamente como guardião da política de austeridade e flexibilização laboral. Desde a aprovação das reformas neoliberais, as greves, paralisações e protestos em diversas categorias têm sido sistematicamente atacados por meio de decisões judiciais que vão desde multas até criminalização direta das lideranças sindicais. É a tentativa de sufocar, na raiz, qualquer resistência organizada contra a lógica da mercantilização da saúde e da vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que se passa na Bahia não pode ser visto de forma isolada. Em todo o Brasil, o modelo de contratação por Organizações Sociais (OSs), fundações privadas e terceirizações tem avançado sobre hospitais, unidades básicas de saúde e serviços especializados. Trabalhadores antes vinculados ao regime estatutário foram empurrados para contratos CLT, e agora até mesmo esse vínculo mínimo está sendo desmontado com a pejotização. Na prática, o Estado abdica de sua responsabilidade de garantir políticas públicas universais, empurrando trabalhadores da saúde para formas cada vez mais precárias de trabalho. Essa lógica atende exclusivamente à burguesia, visto que reduz custos, fragmenta categorias, dificulta a organização sindical e transforma direitos fundamentais em privilégios acessíveis apenas a quem pode pagar na rede privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da repressão judicial, o movimento dos médicos da Bahia cumpre um papel fundamental: denuncia publicamente a política de precarização e alerta para os riscos de se naturalizar a pejotização como regra. Mais do que defender um vínculo de trabalho, a categoria médica mostra que a luta pela dignidade no emprego está diretamente ligada à luta por uma saúde pública de qualidade para toda a população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, é preciso reconhecer os limites dessa luta se ela permanecer restrita a uma categoria ou a um estado. Enquanto a Lei da Terceirização e a Reforma Trabalhista permanecerem vigentes, o horizonte que se coloca para os trabalhadores da saúde é o do aprofundamento da precarização, da perda de direitos e da conversão do trabalho em mera mercadoria. Derrubar essas reformas, construir uma frente de resistência e recuperar os direitos arrancados são tarefas centrais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve política dos taxistas em Angola]]></title>
            <description><![CDATA[Petróleo, sangue e lucro: o que move a máquina de repressão estatal na Greve dos Taxistas de Angola.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VbKfAI-greve-politica-dos-taxistas-em-angola</link>
            <guid isPermaLink="false">VbKfAI</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/angola.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Tumultos na greve em Angola. Reprodição/Foto: Julio Pacheco Ntela/AFPL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o dia 28 de julho, uma greve nacional, inicialmente organizada pela Associação Nacional dos Taxistas de Angola (ANATA), colocou o país sob a luz dos movimentos sindicais e sua capacidade de mobilização popular, com o governo de João Lourenço, do Movimento Popular de Libertação de Angola (MPLA), empurrado contra as cordas. A greve nacional iniciou-se por conta de um aumento do valor dos combustíveis, com destaque para o diesel, que subiu de 300 kwanzas para 400 kwanzas, um acréscimo de 33%, que em valores de aumento de tarifas de táxis chegou a até 50%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um cenário em que boa parte da população depende do transporte de táxis coletivos conhecidos como “candongueiros”, um aumento de até 50% na tarifa acaba por impactar não apenas os trabalhadores do transporte, mas toda a população dependente de transporte coletivo ou particular, além da cadeia produtiva carente de logística viária. Com essa situação apontada, formou-se o ambiente perfeito para que uma greve de categoria viesse a se tornar uma greve nacional, escalando para conflitos violentos com forte repressão estatal frente às demandas dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Uma retomada das jornadas de 2023&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Esta insurgência não é um fato espontâneo que surgiu no fim de julho deste ano, ela remete a junho de 2023, quando o governo de Angola reformulou sua política de preços dos combustíveis e mobilizações populares tomaram as ruas das principais cidades e províncias do país. Diante do avanço das políticas neoliberais por parte do governo João Lourenço, entre os meses de março e junho de 2024, greves foram conclamadas pelas 3 maiores centrais sindicais de Angola, deflagrando uma crescente insatisfação com o governo. Portanto, os atos que iniciaram no dia 11 de julho de 2025 em Luanda, onde a população retomou as mobilizações nos dias 14 e 15 de julho, e que se alastraram para outras cidades feito rastilho de pólvora, como em 19 de julho na cidade de Malanje, são frutos de um processo histórico de constantes ataques a direitos básicos, pautados pela agenda neoliberal do governo do MPLA, em associação ao imperialismo internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada de violência registra até o momento 30 mortes, mais de 200 feridos e 1500 detenções, além de 45 carros e ônibus destruídos, 92 estabelecimentos comerciais e um banco que foram depredados e saqueados em um processo de extrema violência repressiva por parte do governo, que vem afundando sua popularidade por conta de uma política de extrema austeridade fiscal. O que iniciou com um processo de luta de uma categoria de trabalhadores, com previsão de duração de 3 dias pela ANATA, tomou contornos de insurreição social, com situações que, para além de toda a violência que tomou conta do país, prateleiras de supermercados sofrem com o desabastecimento, jogando a população em situações de contraste com a fome.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Perseguição e repressão política&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entre os presos estão o presidente e vice-presidente da ANATA, Francisco Paciente e Rodrigo Catimba. A repressão ainda estendeu-se a lideranças da Associação dos Taxistas de Angola (ATA), Francisco Eduardo, o presidente da Cooperativa de Táxis Comunitários de Angola (CTCA), Rafael Ginga Inácio, e o presidente da Cooperativa dos Taxistas e Motociclistas Freitas (CTMF), António Alexandre Freitas. Todas as lideranças sindicais presas com acusações de associação criminosa, incitação à violência, atentado contra a segurança nos transportes e terrorismo, uma clara configuração de perseguição política por meio do governo de Angola que viola direitos de manifestação e cerceia a liberdade de sindicalistas opositores ao projeto neoliberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao toque em que os conflitos jogaram o país em um colapso de abastecimento de itens básicos, o governo de Angola pouco procura conter a situação ao mesmo tempo em que reforça seu compromisso em reestabelecer toda infraestrutura privada danificada, enquanto as camadas mais vulneráveis da sociedade amargam com a falta de acesso à água, com escassez de alimentos e a convivência com a violência e repressão que tomou conta das ruas, em uma tentativa de reafirmar a “ordem social”, suprimindo o direito de manifestação frente à insatisfação popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentro dos pronunciamentos oficiais do governo, há uma enorme tentativa de controle de notícias, expondo uma clara preocupação com transmissões que possam prejudicar o projeto de governo que afunda a classe trabalhadora em meio ao atendimento de uma agenda pautada pela austeridade, no que alegam ser transmissão de notícias falsas, conforme comunicado abaixo proferido pela conselheira, Paula Simon:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O Conselho da República apela à população angolana à manutenção de uma postura cívica e ordeira, pautando pelo exercício responsável e consciente dos direitos e liberdades consagrados na Constituição da República de Angola e na Lei e pelo respeito às Autoridades, evitando, igualmente, a disseminação de desinformação nas plataformas digitais, de modo a se salvaguardar o bem-estar de todos”.&lt;/blockquote&gt;&lt;h3&gt;“A Sonangol tem um excesso de 2000 funcionários.”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com forte pressão do Fundo Monetário Internacional (FMI), o governo de Angola vem reduzindo os subsídios de combustíveis progressivamente desde 2023, em uma tentativa de redução do déficit público, implementando algo como foi o PPI (Paridade de Preços Internacional) da Petrobrás no Brasil. Vale recordar que Angola possui uma das maiores fatias da produção petrolífera em África, tendo a empresa Sonagol (Sociedade Nacional de Combustíveis de Angola) como a principal companhia de extração e refino de petróleo do país, operando de forma 100% estatal com capital fechado. Mesmo com capacidade de entrega de combustíveis subsidiados à nação angolana, o governo de João Lourenço vem aumentando os ataques às necessidades básicas do país, em uma tentativa de garantir um balanço fiscal positivo em cima de maiores dividendos por parte da principal companhia de Angola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como bem manda o receituário do FMI, o governo de Angola prepara um plano de demissão em massa dos trabalhadores da Sonagol, onde o CEO da companhia, Sebastião Gaspar Martins, comunicou a intenção de demitir boa parte do quadro de funcionários, que em suas palavras são “a Sonagol tem um excesso de 2000 funcionários”, para então abrir seu capital para investidores privados, prevendo inicialmente o repasse de 30% da companhia para a especulação privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse movimento não pode ser visto apenas como um aceno, mas sim um afago aos interesses imperialistas do FMI, que culminaram nos atos que não podem ser encarados como um movimento isolado, mas sim implicações de tensionamentos de classe que vêm ocorrendo há anos, em uma situação onde a MPLA abre mão de qualquer disputa com apreço popular, cedendo cada gota de petróleo, suor e sangue da população angolana, para atender os interesses escusos da burguesia nacional e internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resgate dessa história recente de mobilizações populares deve ser feito para que haja a compreensão de que essa greve geral não é resultado de um movimento isolado, mas sim o desenlace de um processo histórico de cessão e entrega do governo angolano às demandas imperialistas, pautadas pela figura do FMI. Portanto, o que ocorre hoje pelas ruas de Luanda, bem como pelas províncias de Benguela, Huambo, Huíla e Icolo e Bengo, são consequências das contradições, da precarização e da imposição de uma agenda neoliberal, que atenta contra a vida e do trabalho da classe trabalhadora de Angola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PL da Devastação: vetos limitados, retrocessos mantidos]]></title>
            <description><![CDATA[Os vetos propostos por Lula não evitam os retrocessos, pois o licenciamento ambiental segue enfraquecido e os biomas ameaçados, com base na lei aprovada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1pDAJI-pl-da-devastacao-vetos-limitados-retrocessos-mantidos</link>
            <guid isPermaLink="false">1pDAJI</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pldevasta.webp&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato contra o PL da Devastação em Salvador (BA). Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fernanda Beatriz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 8 de agosto, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pgSGVW-lula-veta-apenas-parcialmente-o-pl-da-devastacao-ignorando-apelos-de-ambientalistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o presidente Luiz Inácio Lula da Silva sancionou, com vetos, o Projeto de Lei 2.159/2021&lt;/a&gt;, conhecido pelos movimentos socioambientais como “PL da Devastação”. Aprovada sob forte pressão da bancada ruralista, a proposta desmonta pilares históricos do licenciamento ambiental no Brasil, fragilizando instrumentos que há décadas funcionam como barreira contra a destruição de biomas e territórios tradicionais. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PBauts-na-calada-da-noite-camara-aprova-pl-da-devastacao-e-desmonta-a-politica-ambiental-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Embora o governo tenha barrado alguns pontos considerados mais críticos&lt;/a&gt;, a maior parte da estrutura que flexibiliza regras e favorece grandes empreendimentos foi mantida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Planalto buscou apresentar os vetos como um gesto de responsabilidade ambiental, especialmente no contexto da preparação do país para sediar a COP30, em Belém, em 2025. No entanto, &lt;a href=&quot;https://www.greenpeace.org/brasil/blog/pl-da-devastacao-vetos-apresentam-melhorias-mas-ainda-carregam-pontos-preocupantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;especialistas, organizações socioambientais e movimentos populares alertam&lt;/a&gt; que a lei, mesmo com cortes promovidos pelo Executivo, representa um enorme retrocesso. As mudanças aprovadas consolidam a lógica do licenciamento por adesão e compromisso, que permite a liberação automática de atividades potencialmente impactantes, sem estudos técnicos detalhados nem participação social. Assim, abre-se caminho para ampliar a degradação ambiental, legalizar práticas nocivas e enfraquecer o papel fiscalizador do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse movimento do governo ocorre em um momento delicado. &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/cop30-amazonia-e-a-farsa-ambiental-do-capitalismo-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/cop30-amazonia-e-a-farsa-ambiental-do-capitalismo-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;COP30&lt;/a&gt;, muito aquém de um espaço de compromisso real com o enfrentamento da crise climática, tende a se transformar em vitrine para os interesses do capital nacional e internacional, que se apresentam &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/5MNqFr-conferencias-pre-cop-30-e-o-colapso-climatico-como-negocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com discurso “verde”&lt;/a&gt; enquanto aprofundam o modelo predatório responsável pela crise ambiental. Lula tem apostado na narrativa da transição ecológica e da sustentabilidade como estratégia de projeção global, mas mostra-se incapaz de romper com as &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/TuVOqZ-governo-lula-destina-mais-de-meio-trilhao-ao-agronegocio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bases estruturais do desenvolvimento extrativista e destrutivo que sustentam o atual modelo econômico.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A opção por uma reação tímida diante de um projeto amplamente criticado reflete essa contradição. Interlocutores do Planalto confirmaram que, mesmo diante de pareceres técnicos contundentes de órgãos ambientais e especialistas, a decisão final coube ao presidente. A elevada politização do tema e o temor de desgaste com o Congresso pesaram mais que as críticas ambientais. Essa escolha pragmática expõe os limites da agenda socioambiental do governo, cada vez mais condicionada pela força do lobby ruralista e pelas pressões por maior “agilidade” nos processos de licenciamento.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vetos do PL da Devastação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entre &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/meio-ambiente/noticia/2025/08/08/entenda-o-que-muda-com-vetos-projeto-que-enfraquece-regras-de-licenciamento-ambiental.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;os vetos mais relevantes&lt;/a&gt; promovidos pelo presidente Lula estão o §1º do art. 4º, os incisos XXXV e XXXVI do art. 3º e o §1º do art. 18. Esses dispositivos buscavam permitir que Estados e Municípios definissem livremente atividades dispensadas de licenciamento ou alterassem critérios técnicos de porte e potencial poluidor. Ao vetá-los, o governo preservou a uniformidade técnica nacional e a competência normativa da União, evitando a fragmentação da política ambiental em dezenas de legislações locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/noticias/2025/08/pl-do-licenciamento-com-vetos-governo-garante-protecao-ambiental-e-seguranca-juridica/pl-do-licenciamento.pdf/view&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Também foram barradas&lt;/a&gt; ampliações abusivas de dispensas e simplificações previstas nos arts. 8º, 9º, 10, 11, 22 e em trechos dos arts. 25 e 26. Essas normas incluíam listas extensas de atividades isentas de licenciamento, possibilidade de aprovação automática por decurso de prazo e generalização da Licença por Adesão e Compromisso (LAC). Com os vetos, empreendimentos de risco significativo seguem obrigados a passar por análise técnica e a realizar estudos ambientais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outros vetos importantes recaíram sobre os arts. 42, 43 e 44, que tentavam esvaziar o poder de órgãos gestores e excluir terras indígenas e quilombolas das salvaguardas legais. A decisão manteve a vinculação dos pareceres técnicos e garantiu que empreendimentos que ameacem povos e territórios tradicionais possam ser barrados ou condicionados. Dispositivos como os arts. 58 e 66 também foram rejeitados, impedindo retrocessos jurídicos e mantendo a competência federal na proteção da Mata Atlântica. Além disso, foram cortadas simplificações que poderiam permitir intervenções em Áreas de Preservação Permanente (APPs) ou a aprovação de obras de saneamento e energia sem análise dos impactos cumulativos, conforme previa o §7º do art. 9º e o caput do art. 10.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dessas salvaguardas, a lei mantém dispositivos que fragilizam o licenciamento, ignoram a consulta prévia prevista na Convenção 169 da OIT e abrem brechas para acelerar projetos sem proteção adequada. A Articulação dos Povos Indígenas do Brasil (APIB) destacou que é fundamental o Congresso manter os vetos presidenciais e que o Governo Federal avance para recompor garantias suprimidas pelo Legislativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O maior ponto de controvérsia, entretanto, permanece sendo a Licença Ambiental Especial (LAE), incluída no texto pelo presidente do &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/G8JW6O-lula-entrega-foz-do-amazonas-a-davi-alcolumbre&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Senado, Davi Alcolumbre, e mantida pelo Planalto. &lt;/a&gt;O instrumento permite acelerar a autorização de empreendimentos considerados “estratégicos”, como a exploração de petróleo na Foz do Amazonas ou grandes obras de infraestrutura. Regulamentada por medida provisória, a LAE prevê prazo de até um ano para análise do Estudo e Relatório de Impacto Ambiental (EIA-RIMA), mas impede que o processo seja realizado obrigatoriamente em uma única etapa. Lula optou por não vetá-la e, em vez disso, editou uma Medida Provisória (MP) para regulamentar seu funcionamento. Isso significa que a LAE já está em vigor, com força de lei e validade imediata, mesmo antes da análise pelo Congresso, que terá 120 dias para decidir se a mantém, altera ou rejeita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na coletiva de imprensa, a ministra Marina Silva e outros representantes do governo defenderam a LAE como uma “inovação positiva”, argumentando que o caráter estratégico não implica aprovação automática e que empreendimentos inviáveis podem ser negados. Ainda assim, especialistas alertam que a medida provisória mantém espaço para pressões políticas sobre órgãos ambientais, sobretudo em contextos de governos menos comprometidos com a pauta socioambiental. Até 15 de agosto, parlamentares já haviam apresentado mais de 800 emendas ao texto, incluindo “jabutis” que tendem a ampliar ainda mais a flexibilização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.socioambiental.org/noticias-socioambientais/lula-veta-pontos-importantes-do-pl-da-devastacao-mas-nova-lei-segue-com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cálculo político&lt;/a&gt; em torno da LAE evidencia a dificuldade do governo em equilibrar compromissos ambientais e pressões parlamentares. A antecipação de sua vigência foi interpretada como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/G8JW6O-lula-entrega-foz-do-amazonas-a-davi-alcolumbre&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;gesto de deferência a Davi Alcolumbre&lt;/a&gt;, aliado estratégico do Planalto, reforçando a tensão entre compromissos internacionais do Brasil e os interesses de grandes empreiteiras, mineradoras e petrolíferas. A secretária-executiva da Casa Civil, Míriam Belchior, chegou a confirmar que projetos como a BR-319 e empreendimentos estratégicos de mineração e petróleo poderão ser analisados no conselho de governo que define a aplicação da LAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A polêmica em torno da Licença Ambiental Especial (LAE) ganha ainda mais peso quando relacionada a outros retrocessos legislativos em curso. Paralelamente à edição da Medida Provisória que já coloca a LAE em funcionamento, &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/sociedade/projeto-para-garimpo-e-outras-atividades-em-terras-indigenas-avanca-no-senado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Comissão de Direitos Humanos do Senado aprovou um projeto&lt;/a&gt; que regulamenta a exploração econômica em Terras Indígenas. O texto permite atividades de altíssimo impacto, como a extração de minerais, inclusive via garimpo, a exploração de petróleo e gás natural, além de prever ecoturismo e etnoturismo nesses territórios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais grave ainda, a proposta revoga dispositivos da Lei 7.805/1989, que assegurava aos povos indígenas a exclusividade sobre a exploração de suas próprias terras e proibia o garimpo nesses territórios. Ou seja, retira garantias históricas e abre espaço para interesses privados avançarem sobre áreas constitucionalmente protegidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nas redes sociais, Lula buscou reafirmar que os vetos asseguram critérios técnicos sólidos, respeito à Constituição, proteção de povos indígenas e quilombolas e segurança jurídica para investidores. Essa narrativa, no entanto, contrasta diretamente com o cenário descrito: de um lado, a Medida Provisória da LAE, que acelera licenças para grandes empreendimentos estratégicos sem garantir a aplicação integral do licenciamento trifásico; de outro, a tramitação de projetos no Congresso que avançam sobre Terras Indígenas, permitindo mineração, petróleo, gás e até o garimpo em áreas constitucionalmente protegidas. Diante dessas contradições, advogados e especialistas alertam que ainda há espaço para contestação no Supremo Tribunal Federal (STF). A Corte já considerou inconstitucionais licenças simplificadas para atividades de grande impacto, o que abre margem para questionamentos sobre a LAE e até mesmo sobre a revogação de garantias históricas previstas na Lei 7.805/1989. Em ambos os casos, o núcleo do problema é o mesmo: a tentativa de flexibilizar instrumentos de proteção ambiental e territorial em nome de interesses econômicos imediatos, colocando em risco não apenas os povos indígenas e quilombolas, mas também a integridade dos biomas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Conflitos internos e o rebaixamento do governo frente ao PL da Devastação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Uma ala significativa do governo federal chegou a defender a sanção integral do PL 2.159/2021, mesmo diante das críticas de especialistas e movimentos socioambientais. &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/08/17/agricultura-e-minas-e-energia-queriam-sancao-do-pl-da-devastacao-sem-vetos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Os ministérios da Agricultura (MAPA) e de Minas e Energia (MME) pressionaram&lt;/a&gt; abertamente para que Lula não realizasse vetos, ainda que isso significasse enfraquecer o licenciamento ambiental e abrir caminho para a destruição de biomas e territórios tradicionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/08/licenciamento-ou-devastacao-lula-vetou-63-dos-398-dispositivos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Um levantamento da Agência Pública mostrou que, poucos dias após a aprovação do projeto na Câmara&lt;/a&gt;, a Casa Civil solicitou manifestação de 17 ministérios, além da AGU e da Secretaria de Análise Governamental. No MME, pelo menos dez departamentos apoiaram a sanção total; já no MAPA, apenas uma coordenação defendeu vetos, propondo inclusive ampliar a autonomia de Estados e Municípios - ponto que acabou rejeitado pelo presidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo tentou sustentar uma &lt;a href=&quot;https://apublica.org/2025/08/sobre-os-vetos-de-lula-e-os-proximos-capitulos-da-novela-do-pl-da-devastacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;imagem de diálogo e consenso&lt;/a&gt;, mas os fatos revelam um Executivo acuado e fragmentado, pressionado por ministérios alinhados a interesses econômicos e pela bancada ruralista. A sinalização de derrubada de vetos por parte do Legislativo deixou clara a dificuldade do governo em manter medidas de proteção ambiental, enquanto a articulação política para preservar os poucos vetos efetivos se mostrou limitada. A reação do Executivo diante do Congresso também expôs fragilidade: até 15 de agosto, já haviam sido apresentadas mais de 800 emendas à medida provisória da LAE, muitas com “jabutis” que ampliam ainda mais as brechas de flexibilização do licenciamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em coletiva à imprensa, a ministra do Meio Ambiente e Mudança do Clima, Marina Silva, buscou resgatar sua imagem histórica como liderança ambiental ativa, apresentando os vetos como prova de preocupação com a proteção de povos indígenas, quilombolas e da integridade do licenciamento. No entanto, a defesa feita por Marina funciona mais como malabarismo político, reforçando uma narrativa de responsabilidade ambiental que não se traduz em ação concreta para conter os retrocessos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado é um governo que se mostra rebaixado e fragilizado, tentando equilibrar pressões do agronegócio e da construção civil, mas incapaz de implementar mudanças estruturais que garantam proteção ambiental efetiva. Mesmo com esses vetos, a maior parte da lei segue em vigor, incluindo a LAE e a expansão da LAC para pequenas atividades, mantendo flexibilizações que podem acelerar empreendimentos sem avaliação adequada ou participação da sociedade. Ou seja, os vetos funcionam mais como uma fachada de responsabilidade ambiental, sem mudar a essência do retrocesso do licenciamento no país.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aposentados e pensionistas da Petrobras protestam contra descontos na previdência e cobram diretoria da empresa]]></title>
            <description><![CDATA[Os manifestantes elevaram o tom da cobrança para que a diretoria da Petrobras pague a dívida histórica que tem com o fundo de pensão de seus trabalhadores e que sejam encerrados os descontos do equacionamento da Petros.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4VKRV3-aposentados-e-pensionistas-da-petrobras-protestam-contra-descontos-na-previdencia-e-cobram-diretoria-da-empresa</link>
            <guid isPermaLink="false">4VKRV3</guid>
            <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fup2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://sindipetrocaxias.org.br/wp-content/uploads/2025/08/IMG_6376.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sindipetro Caxias&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro (originalmente publicado em &lt;a href=&quot;https://astape.com.br/aposentados-e-pensionistas-da-petrobras-protestam-contra-descontos-na-previdencia-e-cobram-diretoria-da-empresa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ASTAPE/RJ&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A categoria petroleira realizou, em 13 de agosto, um ato nacional unitário contra os descontos nos benefícios de petroleiros aposentados e pensionistas. Os manifestantes elevaram o tom da cobrança para que a diretoria da Petrobras pague a dívida histórica que tem com o fundo de previdência complementar de seus trabalhadores e que sejam encerrados os descontos do Plano de Equacionamento de Déficit (PEDs) da Petros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Convocado pelo Fórum em Defesa dos Participantes da Petros – que reúne os representantes de entidades como a FUP, FNP, Conttmaf, Fenaspe e Ambep –, o protesto reuniu mais de mil pessoas em frente ao Edifício Senado (Edisen), na sede da Petrobras, no Rio de Janeiro. A mobilização nacional de caravanas garantiu a presença de petroleiros de diversos estados, com destaque para a parcela da categoria mais afetada pelos descontos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A recusa da direção da empresa, nas últimas duas décadas, em aportar integralmente a sua parte nos recursos necessários à manutenção do fundo de previdência complementar de seus trabalhadores vem gerando uma situação de descontos abusivos recorrentes nos contracheques dos aposentados e pensionistas. Por conta do peso dos descontos, que chegam a até um terço do valor do benefício, a categoria classificou os equacionamentos como “PEDs assassinos”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fup.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/wp-content/uploads/2025/08/WhatsApp-Image-2025-08-13-at-16.51.40-1024x638.jpeg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;FUP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização faz parte de uma tática da categoria que busca elevar a pressão das cobranças à diretoria da empresa para que seja construída uma nova proposta de plano de previdência, sem os descontos atuais. Segundo os cálculos das entidades do Fórum em Defesa dos Participantes da Petros, seria &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/live-conjunta-apresenta-proposta-de-novo-plano-petros-e-convoca-categoria-para-ato-dia-13-08-no-edisen/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;necessário um aporte de R$ 18 a 20 bilhões&lt;/a&gt; por parte da Petrobras para que sejam encerrados os descontos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As entidades denunciam que a insuficiência dos repasses ao fundo de pensão está atrelada a adoção da política de privilegiar os repasses de dividendos aos acionistas da empresa. Com a ascensão, nas últimas décadas, de políticas de gestão privatistas e de privilégio aos acionistas, em detrimento do compromisso com seus trabalhadores, os repasses de dividendos anuais seguem, de forma constante, na casa das dezenas de bilhões de reais. Em 2024, o montante pago em dividendos aos acionistas chegou à &lt;a href=&quot;https://aepet.org.br/noticia/petrobras-pagara-r-1003-bilhoes-em-dividendos-de-2024-636-maior-do-que-em-2023/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cifra recorde de R$ 100,3 bilhões&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse cenário, as manifestações das entidades seguirão nas bases de atuação, somadas às mobilizações nacionais, para pressionar a gestão de Magda Chambriard, atual presidenta da Petrobras, e o governo Lula. O objetivo é impor, pela força das mobilizações, a garantia de um acordo judicial que obrigue a Petrobras a honrar o compromisso devido junto aos trabalhadores que construíram essa empresa. Como afirmam cartazes das entidades presentes, “quem tem PED, tem pressa”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>