<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Fri, 14 Nov 2025 01:07:13 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[O que querem os comunistas na Cúpula dos Povos?]]></title>
            <description><![CDATA[Entre as águas e as ruas de Belém, o PCBR marca presença denunciando a farsa da COP30 e afirmando o caminho da revolução socialista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/RGo16G-o-que-querem-os-comunistas-na-cupula-dos-povos</link>
            <guid isPermaLink="false">RGo16G</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 14:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barceata.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa do PCBR na Barqueata no primeiro dia da Cúpula dos Povos. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O primeiro dia da presença comunista na Cúpula dos Povos foi marcado pela força simbólica da barqueata, que partiu do bairro do Guamá às 9h rumo à Vila da Barca, retornando por volta das 13h. Sem falas formais, mas com forte energia militante, faixas de denúncia e palavras de ordem ecoaram sobre o rio, reafirmando a organização popular contra as falsas soluções ambientais vendidas por governos e corporações sob o selo da “transição verde”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Cúpula dos Povos teve sua abertura com a presença de diversos militantes, povos indígenas e movimentos sociais, em um ato que expressou a diversidade das lutas populares e a centralidade da Amazônia no enfrentamento ao colapso ambiental e civilizatório.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a cerimônia de abertura da Cúpula, a militância comunista entoou gritos de denúncia à farsa da COP30, lembrando que as promessas do capitalismo verde não passam de cortina de fumaça para ocultar a continuidade da destruição ambiental e da exploração do trabalho. Em meio às palavras de ordem, os comunistas reafirmaram que não há justiça climática sem ruptura com o capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A presença do PCBR na Cúpula dos Povos insere-se num esforço consciente de afirmar a linha revolucionária para a questão ambiental. Enquanto o governo Lula-Alckmin tenta projetar o Brasil como mediador global da “economia verde”, na prática atua como gestor da dependência e promotor da financeirização da natureza, subordinando os biomas e os povos da Amazônia à lógica especulativa do capital internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a retórica da sustentabilidade, o capitalismo verde converte a floresta em ativo financeiro, transformando a preservação em mercadoria e os direitos coletivos em contratos de investimento. O Fundo Florestas Tropicais para Sempre, anunciado pelo governo como símbolo da nova política ambiental, não é mais que um instrumento de privatização disfarçada, que coloca o destino da Amazônia nas mãos de bancos, fundos e empresas estrangeiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em contraposição, os comunistas defendem uma transição ecológica popular e socialista, baseada na socialização dos meios de produção, no controle operário e comunitário sobre os recursos naturais e na autodeterminação dos povos sobre seus territórios. A ecologia, para o marxismo, não é um apêndice da economia, é o campo onde se expressa a luta entre a barbárie capitalista e a sobrevivência da humanidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao final do dia, os militantes realizaram uma breve plenária de encerramento, reafirmando o compromisso de seguir nas lutas e de ampliar o alcance do jornal O Futuro durante os próximos dias de Cúpula. A mensagem que ecoou entre as embarcações e as ruas de Belém sintetiza a posição dos comunistas frente à COP30: sem revolução socialista, não haverá salvação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o governo brasileiro posa de mediador ambiental, o imperialismo reforça sua dominação sobre os povos da Amazônia. A COP30 é mais um capítulo da ofensiva neoliberal travestida de ecologia, e o PCBR está em Belém para desmascará-la nas ruas, nas águas e nas consciências do povo trabalhador.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Novas ameaças ao Líbano em pressão por desarmamento]]></title>
            <description><![CDATA[Sob nova ofensiva israelense e pressionado por ultimato dos EUA, Líbano vive uma escalada militar que expõe a fragilidade do cessar-fogo. Mais de 300 baixas civis marcam o prelúdio de uma possível escalada, sob a justificativa de desarmamento do Hezbollah.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/p61GVW-novas-ameacas-ao-libano-em-pressao-por-desarmamento</link>
            <guid isPermaLink="false">p61GVW</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/libano1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Soldado substitui a bandeira do Hezbollah pela do Líbano. Reprodução/Foto: Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Líbano se encontra novamente sob intensa pressão militar imperialista, com a escalada de ataques aéreos israelenses e ultimatos sequenciais dos Estados Unidos para que o governo imponha o desarmamento do Hezbollah. Esta nova onda de agressões, que tem ceifado vidas e destruído infraestrutura, não é apenas uma retaliação, mas sim um prelúdio, conforme &lt;a href=&quot;https://t.me/thecradlemedia/45817&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alertado&lt;/a&gt; por um oficial israelense ao Canal 12: os ataques diários são “apenas uma prévia do que está por vir” se Beirute não desarmar a resistência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o cessar-fogo assinado em novembro de 2024, que encerrou 66 dias de um conflito brutal, o Líbano tem sido palco de violações quase diárias. Mais de 300 pessoas foram mortas por ataques israelenses no período pós-cessar-fogo, incluindo civis e crianças. A &lt;a href=&quot;https://today.lorientlejour.com/article/1481521/series-of-israeli-strikes-across-south-lebanon-israel-claims-hezbollah-targets.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;escalada recente&lt;/a&gt;, com ataques descritos como os mais pesados desde o acordo, atingindo o sul e a região de Bekaa, demonstra que a “paz” é, na verdade, uma trégua frágil e unilateralmente desrespeitada.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/libano2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bombardeios israelenses intensos no sul do Líbano, 06 de novembro. Reprodução/Foto: AFP via Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ofensiva, entretanto, não é novidade. Em 30 de julho, a Reuters já &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/world/middle-east/us-pressures-lebanon-issue-cabinet-decision-disarm-hezbollah-before-talks-2025-07-29/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;noticiava&lt;/a&gt; que a posição oficial dos Estados Unidos era a de que as forças de ocupação israelenses não sairiam do território libanês até que o Hezbollah fosse desmantelado, como extensamente depreendido da postura do embaixador americano na Turquia e enviado especial dos EUA para a Síria, Thomas Barrack.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A atual continuidade dos ataques israelenses, que já mataram mais de 300 libaneses desde o cessar-fogo, expõe quão grave é a violação do acordo. No entanto, a postura americana tem histórico, e não é uma novidade do governo Trump. Em um evento promovido por uma think-tank sionista em Washington, o ex-embaixador israelense nos EUA, Michael Herzog &lt;a href=&quot;https://responsiblestatecraft.org/israel-lebanon-ceasefire-violation/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;confirmou&lt;/a&gt; a existência de “acordos paralelos” sigilosos com o governo dos EUA, sob a administração Biden, que garantiram a Israel a plena “liberdade de ação contra ameaças” no Líbano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa admissão demonstra que a Casa Branca deu “luz verde” para que Israel continuasse a bombardear o Líbano, ignorando o suposto papel de “garantidor” da paz e do cessar-fogo que os EUA sob o governo Donald Trump propagandeia. A violação do acordo, portanto, não é apenas um excesso de Israel, mas uma política de intervenção imperialista coordenada com Washington, que permite a Tel Aviv manter sua ofensiva militar em múltiplas frentes sob o pretexto de desmantelar a estrutura do Hezbollah.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/libano3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A criação do Hezbollah está intrinsecamente ligada à invasão israelense do Líbano em 1982, uma ofensiva militar apoiada pelo imperialismo que catalisou profundas transformações políticas e sociais no sul do país e, especialmente, entre a comunidade xiita libanesa. O grupo, portanto, não surgiu como uma organização espontânea ou isolada, mas como uma resposta orgânica e estratégica à ocupação israelense e ao vácuo de poder e representação que afetava a comunidade xiita libanesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Antes da invasão, os xiitas libaneses eram uma comunidade historicamente marginalizada, tanto política quanto economicamente. Embora o movimento Amal representasse parte dos interesses xiitas, sua postura moderada, conciliadora, e sua disposição para negociar com o governo libanês e com Israel geravam insatisfação entre os setores mais politizados da sociedade civil libanesa, que via no colaboracionismo com a entidade sionista uma das causas do sofrimento do povo libanês e da comunidade muçulmana no país, especificamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A entrada das tropas israelenses em território libanês, com o objetivo de expulsar a OLP – que, à época, ainda não havia &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MxWsfY-participacao-pioneira-da-autoridade-palestina-na-assembleia-geral-da-onu-traz-a-tona-velhas-divisoes-na-palestina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declinado&lt;/a&gt; à tática da luta armada nem aceitado a Resolução nº 242 do Conselho de Segurança das Nações Unidas, que legitima a “solução” de dois Estados – e estabelecer um governo títere em Beirute, intensificou esse sentimento de revolta. A invasão prolongada, os bombardeios e os &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/k8CZX3-42-anos-depois-de-sabra-e-shatila-o-genocidio-do-povo-palestino-continua&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;abusos contra civis&lt;/a&gt; criaram um ambiente fértil para o surgimento de uma resistência disposta a combater com armas a ocupação.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/libano4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Libaneses após os massacres de Sabra e Shatila, 1984. Reprodução/Foto: Bill Foley / AP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Hezbollah emergiu nesse contexto como uma coalizão de jovens clérigos, militantes adeptos do Islã político e estudantes influenciados pela Revolução Islâmica do Irã. O apoio iraniano foi decisivo: a Guarda Revolucionária estabeleceu presença no vale do Bekaa e forneceu treinamento, armas e orientação ideológica. O grupo não apenas adotou uma postura de resistência armada contra Israel, mas também articulou uma visão teológica baseada no modelo iraniano do governo islâmico, embora adaptado às realidades libanesas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O manifesto de 1985, publicado anonimamente, é um marco na definição da identidade do grupo. Nele, o Hezbollah se apresenta como “a vanguarda de uma revolução islâmica” e declara sua lealdade ao aiatolá Ruhollah Khomeini, líder supremo do Irã. Um trecho emblemático afirma: “Somos filhos da Umma islâmica e seguidores da liderança sábia e justa do Imam Khomeini.” A declaração aponta não apenas a inspiração iraniana, mas também a estratégia de construir uma identidade libanesa segundo princípios do Islã. O manifesto também exige a expulsão das forças israelenses e francesas, e rejeita o sistema político sectário libanês, considerado corrupto e ilegítimo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Líbano adotava desde sua independência, em 1943, um sistema político herdado do tempo colonial francês conhecido como Pacto Nacional, um acordo informal entre líderes cristãos maronitas e muçulmanos sunitas, que estabeleceu a distribuição dos principais cargos do Estado segundo critérios confessionais: O presidente da república deveria ser um cristão maronita, o primeiro-ministro deveria ser muçulmano sunita e o presidente do parlamento deveria ser muçulmano xiita. As cadeiras no parlamento e nos altos cargos públicos seriam divididas proporcionalmente entre as confissões religiosas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a reconfiguração demográfica, sobretudo após as diásporas árabes impostas pela Nakba e o ímpeto expansionista de Israel, os muçulmanos, principalmente os xiitas, passam a ser sub-representados politicamente pelo Pacto, e as contradições desse sistema político colonial ficavam mais aparentes, à medida que cristalizou desigualdades e marginalizações entre os grupos religiosos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/libano5.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Hassan Nasrallah discursa no Líbano, 1990. Reprodução/Foto: Associated Press.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos primeiros anos, o Hezbollah operava de forma descentralizada, com células autônomas e forte clandestinidade. Contudo, com o tempo, o grupo passou por uma evolução estratégica, reconhecendo a possibilidade tática de atuar dentro do sistema político libanês e de conquistar legitimidade popular por meio da participação eleitoral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir da década de 1990, o grupo começou a participar das eleições parlamentares, e, em 1992, concorreu pela primeira vez e obteve uma bancada significativa. Essa mudança não significou o abandono da resistência armada, mas sim a ampliação de sua atuação para incluir serviços sociais, educação, saúde e representação política.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A evolução política do Hezbollah também se refletiu em sua retórica. Embora o grupo mantivesse sua oposição a Israel e aos Estados Unidos, passou a enfatizar temas de governo, caros ao povo libanês, como as desigualdades, soberania nacional e defesa dos interesses dos oprimidos. A construção de uma rede de instituições paralelas como escolas, hospitais e cooperativas fortaleceu sua base popular e lhe conferiu legitimidade além do campo de batalha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante os anos 2000, o Hezbollah se consolidou como um ator central na política libanesa, participando de coalizões governamentais e influenciando decisões estratégicas do Estado. A guerra de 2006 contra Israel, embora devastadora, reforçou sua imagem como força de resistência vitoriosa. Esse período foi um momento de reafirmação da dualidade do grupo: ao mesmo tempo partido político e milícia armada, capaz de operar tanto nas instituições quanto no campo militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No contexto da Operação Tempestade Al-Aqsa, o Hezbollah, na inércia dos esforços oficiais do governo libanês, foi protagonista na articulação regional na imposição de novos fronts à ocupação para lutar. O &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/assassinato-de-sayyed-hassan-nasrallah-e-mais-um-passo-de-israel-para-guerra-em-escala-regional/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;martírio&lt;/a&gt; de Hassan Nasrallah, líder carismático, estrategista político e símbolo da resistência armada libanesa, lamentado por &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-357/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;todas&lt;/a&gt; as principais organizações palestinas no âmbito da luta contra a ocupação, foi precedido da intensa ofensiva internacional – capitaneada por Israel – pelo desmantelamento do grupo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/libano6.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O envolvimento dos EUA na atual ofensiva contra a resistência libanesa transcende o aval tácito aos bombardeios. O enviado especial norte-americano, Tom Barrack, em uma visita a Beirute, emitiu um &lt;a href=&quot;https://www.al-akhbar.com/lebanon/865674/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AA-%D9%85%D8%B9--%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1---%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-%D8%A3%D9%88-%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%83%D9%85-%D9%84%D9%85&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ultimato&lt;/a&gt;: o Líbano tem “uma última chance” para entrar em negociações diretas com Israel e estabelecer um cronograma para o desarmamento do Hezbollah. A alternativa, segundo o relato, seria o abandono do Líbano à sua “sorte”, permitindo que Israel realize o desarmamento “pela força”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa postura americana coloca o Líbano em uma posição impossível, num jogo de cartas marcadas no qual as opções são a guerra civil ou a invasão militar sionista. Por um lado, há a ameaça de engajamento direto com Israel, potência militarmente superior, mais bem armada e financiada e internacionalmente apoiada na região pelo eixo imperialista EUA-OTAN. Por outro lado, o risco de forçar o desarmamento de um ator político e militar que, para muitos libaneses, é a única força de dissuasão contra a agressão israelense empurra o governo libanês às suas contradições de classe. A pressão diplomática, apoiada pela ameaça militar de Israel, transforma a pauta do desarmamento em uma bomba relógio, um instrumento de coerção para a normalização e submissão política.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A campanha pelo desarmamento do Hezbollah, impulsionada por Israel e EUA, se apresenta como um entrave para a soberania e a reconstrução do Líbano. A ajuda internacional e os investimentos, inclusive de países do Golfo, têm sido condicionados à entrega das armas da resistência, enquanto o governo libanês cumpre um papel &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/world/middle-east/lebanon-hezbollah-weapons-israeli-intelligence-e6d57492&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;colaboracionista&lt;/a&gt; com Israel, conforme conduz operações de desarmamento nos campos de refugiados palestinos ao sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Hezbollah, por sua vez, &lt;a href=&quot;https://t.me/thecradlemedia/45699&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;rejeita&lt;/a&gt; o desarmamento sob pressão, mas se diz aberto a discutir uma estratégia de defesa nacional que incorpore suas armas ao exército libanês, desde que Israel cesse os ataques e retire-se dos territórios ocupados. A resistência, inclusive, prepara um plano de reconstrução de US$ 3 bilhões para as áreas destruídas, contrastando com a inabilidade do governo e a chantagem da ajuda internacional.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ofensiva genocida no Sudão acende alerta regional]]></title>
            <description><![CDATA[Após mais de 500 dias de cerco, El Fasher foi tomada pelas RSF, desencadeando um terrível massacre contra civis. Com apoio dos Emirados Árabes e inação dos EUA, o ataque expõe o caráter genocida da disputa imperialista por recursos do Sudão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/EY89vf-ofensiva-genocida-no-sudao-acende-alerta-regional</link>
            <guid isPermaLink="false">EY89vf</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 20:45:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sud%C3%83%C2%A3o1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Refugiadas chegam ao Chade através do Sudão. Reprodução: ONU News.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob cerco há mais de 500 dias e abrigando milhares de refugiados, a cidade de El Fasher, na região de Darfur, no Sudão, foi tomada pelas Forças de Apoio Rápido (RSF na sigla original) no último dia 26 de outubro numa violenta ofensiva. O ataque ocorreu logo após as negociações entre as RSF e as Forças Armadas Sudanesas (SAF na sigla original) por um cessar-fogo &lt;a href=&quot;https://www.middleeasteye.net/news/sudans-rsf-storms-el-fasher-after-uae-shuts-down-talks-city&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;falharem&lt;/a&gt; em Washington, nos EUA, devido a veemente recusa dos Emirados Árabes Unidos (EAU), que participava do processo, em dar continuidade ao diálogo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que se seguiu à queda da cidade, no entanto, foi uma carnificina: nos dias seguintes, vídeos, imagens e relatórios mostraram que soldados das RSF, munidos de &lt;a href=&quot;https://www.middleeasteye.net/explainers/why-uae-involved-sudans-bloody-civil-war&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;armamentos fornecidos pelos Emirados Árabes&lt;/a&gt;, estão cometendo um verdadeiro massacre contra a população, marcado por estupros, execuções, tortura e a queima de cadáveres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Longe de ser uma exceção, o terror vivido em El Fasher representa o resultado de décadas de marginalização dos povos da periferia do Sudão e a instrumentalização de grupos armados para atender os interesses das elites militares do governo central. Nessa lógica, a crise humanitária que se instalou há mais de dois anos, quando do início da guerra civil no país, parece caminhar para níveis irreversíveis, configurando um verdadeiro genocídio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A queda de El Fasher acontece meses depois de as SAF &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/U7vb6t-fim-da-ocupacao-das-far-em-cartum-expoe-desafios-para-estabilidade-do-sudao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recuperarem&lt;/a&gt; Cartum, que estava sob domínio das RSF desde o começo da guerra. O grupo paramilitar havia desmoralizado o exército com sua velocidade ofensiva e poderio militar vindo do exterior, tomando centros vitais como Sinjah e Wad Medani em curto espaço de tempo e formando alianças com grupos rebeldes em Kordofan.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sud%C3%83%C2%A3o2.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa do conflito em abril de 2025. Na legenda, as Forças de Apoio Rápido (RSF), o Exército Sudanês e por último Milícias e Grupos Rebeldes aliados dos principais beligerantes ou autônomos. Fonte: Thomas Van Linge / Economist&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Originadas a partir das estruturas das milícias Janjaweed, as RSF contaram com vasta experiência militar adquirida tanto nos massacres promovidos contra os povos não arabizados em Darfur, quanto atuando como mercenários no Iêmen, onde foram contratados pela coalizão dos EAU na guerra contra os Houthis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, El Fasher permaneceu como último reduto da resistência contra as RSF em Darfur, devido principalmente à resistência dos Zaghawa, povos não arabizados que foram alvo do genocídio promovido pelo governo central (com atuação das forças paramilitares que hoje formam a RSF), ainda na década passada, quando Omar al-Bashir estava à frente do poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concentrando milhares de refugiados e cerca de 260 mil habitantes, El Fasher viveu mais de 500 dias sob um &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/cn5e1637y7do&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cerco severo&lt;/a&gt;, enfrentando a fome endêmica, doenças e o bloqueio frequente de estradas e da chegada de ajuda humanitária.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sud%C3%83%C2%A3o3-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mais de 62 mil pessoas foram forçadas a se deslocarem após a tomada de El Fasher. Reprodução/Foto: UM News.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em setembro deste ano, o chamado Quad, grupo formado por EAU, Arábia Saudita Egito e EUA, apresentou um plano para dar fim ao conflito, propondo uma trégua humanitária de três meses, seguida de um cessar fogo permanente e um período de 9 meses para a transição para um governo civil. Apesar dos aparentes esforços para cessar o conflito, esses países envolvidos nas negociações estão imersos em contradições que evidenciam que a continuidade da guerra os beneficiará em seus próprios projetos de poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para evitar uma derrota e a completa desestabilização do exército, Al Burhan cedeu sua hegemonia política ao longo dos últimos meses para formar uma coalizão que fosse capaz de fazer frente ao poderio militar das RSF, apoiadas tanto pelos EAU quanto pela Rússia, através do antigo Grupo Wagner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses termos, grupos islâmicos que foram a base do governo de Omar Al-Bashir e perderam influência durante as &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-002/sud%C3%A3o-protestos-eclodem-pelo-pa%C3%ADs/a-46851574&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mobilizações&lt;/a&gt; de 2018 voltam ao cenário político, lutando agora ao lado dos mustanfereen, civis que pegaram em armas diante dos horrores cometidas pelas RSF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frente a esta rede de alianças e a sede cada vez maior pelo lucro, o envolvimento dos EAU no conflito tendeu a se intensificar, gerando a recusa deste país a aceitar o acordo proposto pelo Quad, poucos dias antes do ataque à El Fasher. Interessado nas terras férteis e nos portos no Mar Vermelho, mas principalmente nas grandes reservas de ouro sudanesas, os EAU têm financiado o movimento com a compra desta matéria prima, além de fornecer armas através de uma complexa rede que passa por Chade, Líbia e Somália.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os EAU temem, ainda, que a ascensão dos grupos islâmicos ligados agora a Al-Bashir criem uma nova zona de confronto ideológico no mundo árabe, uma vez que grande parte destes tem origem ou estão ligados à histórica Irmandade Muçulmana. É nesta toada que os EAU, juntamente com o governo israelense, vem promovendo uma &lt;a href=&quot;https://www.middleeasteye.net/news/israel-uae-influencers-target-sudan-army-rsf-massacres-el-fasher&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;agressiva campanha midiática&lt;/a&gt; para associar Al-Bashir e as SAF ao Irã e ao fundamentalismo, apontando-os como “o Hamas do Sudão”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sud%C3%83%C2%A3o4-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Hemedti, líder das RSF, discursa em frente ao quartel da Sexta Infantaria em El-Fasher. Reprodução/Foto: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem Cartum e pressionado internacionalmente pelos contínuos massacres e violações de direitos humanos praticados por seus combatentes, as RSF partiram para romper, assim, o cerco sobre El Fasher, literalmente dividindo o Sudão ao meio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Através da &lt;a href=&quot;https://x.com/HRL_YaleSPH/status/1983362959385780473&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;análise de imagens de satélite&lt;/a&gt;, o Laboratório de Pesquisa Humanitária da Universidade de Yale (YALE HRL) publicou, dias após o ataque, um relatório que identifica locais de execuções em massa, como o antigo Hospital Infantil e as proximidades do Hospital Saudita, onde objetos com o tamanho e forma de corpos humanos aparecem agrupados junto a manchas de descoloração avermelhada no solo. As imagens mostram ainda veículos das RSF patrulhando um aterro na periferia da cidade onde civis eram sistematicamente executados ao tentarem fugir. O que se seguiu à investida final não foi uma simples conquista militar, mas a implementação metódica de um plano de extermínio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.middleeasteye.net/news/rape-ransom-and-execution-road-out-sudans-el-fasher&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevistas&lt;/a&gt; publicadas pelo portal Middle East Eye, diversos moradores de El Fasher que conseguiram romper o bloqueio das estradas principais relatam que a Universidade da cidade tem servido como local de execuções e que homens são separados de suas famílias para serem executados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em vídeos que circulam nas redes, o Brigadeiro-General das RSF, Al-Fatih Abdallah Idris, &lt;a href=&quot;https://www.monitordooriente.com/20251103-combatentes-das-rsf-filmam-a-si-mesmos-massacrando-sudaneses-que-fugiam-de-el-fasher/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reconhecido por cometer crimes de guerra&lt;/a&gt; durante o conflito, é visto executando 10 homens. Além disso, em outros vídeos é possível ver carros com soldados perseguindo civis que tentavam fugir da cidade, além de outras execuções de idosos e homens desarmados.&lt;/p&gt; Seu navegador não suporta vídeos. &lt;p&gt;Soldados das RSF perseguem e atiram em civis aos gritos de “Matem os Nuba”, nome pejorativo para os civis negros de El Fasher. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a Organização Mundial da Saúde (OMS), cerca de &lt;a href=&quot;https://www.who.int/news/item/29-10-2025-who-condemns-killings-of-patients-and-civilians-amid-escalating-violence-in-el-fasher--sudan&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;460 pacientes do Hospital Maternidade Saudita foram assassinados&lt;/a&gt; durante a invasão à El Fasher, além de diversos profissionais de saúde terem sido raptados pelas RSF. O hospital, único em funcionamento na cidade, relatava a gravidade e lutava contra um surto de cólera e sarampo na região, devido a ausência de acesso à água potável e saneamento básico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o início do conflito, uma das principais violações cometidas pelas RSF relatadas por organizações e civis é o estupro, assédio e assassinato de mulheres por parte dos soldados. Em El Fasher, segundo a ministra de Estado para o Bem-Estar Social do Sudão, Salma Ishaq, &lt;a href=&quot;https://www.monitordooriente.com/20251103-forcas-de-apoio-rapido-mataram-300-mulheres-nos-dois-primeiros-dias-apos-entrarem-em-el-fasher-diz-ministra-sudanesa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;300 mulheres foram mortas&lt;/a&gt; após terem sofrido agressões sexuais e tortura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com cerca de 80% das instalações de saúde do país &lt;a href=&quot;https://news.un.org/pt/story/2025/11/1851441&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destruídas&lt;/a&gt; e uma parcela considerável da população em deslocamento interno (cerca 15 milhões de pessoas), o desastre humanitário vivido no Sudão não tem precedentes, mas continua a ser negligenciado pela mídia ocidental.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sud%C3%83%C2%A3o5-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sudaneses que fugiram de El Fasher se concentram no campo de Um Yanqur, em Tawila, em 3 de novembro de 2025. Reprodução/Foto: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto EAU municiam as tropas das RSF com &lt;a href=&quot;https://www.middleeasteye.net/news/uae-increasing-support-sudans-rsf-new-chinese-drones-report&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;drones chineses&lt;/a&gt;, Egito e Turquia &lt;a href=&quot;https://www.middleeasteye.net/news/egypt-and-turkey-move-support-saf-following-fall-el-fasher&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;seguem&lt;/a&gt; aumentando seu engajamento no conflito apoiando Al Burhan e declarando seu governo como legítimo. No entanto, &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2025/11/03/a-guerra-mundial-do-sudao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ambos os grupos continuam colaborando para espoliação do país&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recebendo ouro através de Hemedti, que controla importantes localidades onde ocorre a extração, os EAU também é o maior receptor das exportações de ouro do governo das Forças Armadas. Da mesma forma, a exportação de gado através de Port Sudan continua partindo de ambas as forças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo da guerra, o Partido Comunista do Sudão apontou em &lt;a href=&quot;https://www.solidnet.org/article/Sudanese-CP-Public-Communique-of-the-Secretariat-of-the-Central-Committee-07.09.2024/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota&lt;/a&gt; que não há lado a ser apoiado no conflito e que ambos lucram com o sofrimento da população. Ainda, ficam claros os interesses dos países no que se mostra ser uma guerra de espoliação dos recursos do Sudão, sem espaço para uma resolução que de continuidade ao processo revolucionário, iniciado em 2018 com a queda de Al-Bashir e o início das manifestações populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pouco interessados em acabar com a guerra, os atores regionais seguem na busca incessante por projetos de próprios de poder que sustentem sua fatia na disputa interimperialista por recursos. O Sudão, bem como Chifre da África em si, entre numa perigosa zona de não retorno, restando pouco à população sudanesa, podendo contar somente com a solidariedade internacional dos demais condenados da terra.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Acusado de assediar alunas, professor da Unesp é homenageado por Câmara Municipal de Franca]]></title>
            <description><![CDATA[Moção de apoio ao professor do curso de Relações Internacionais, Gabriel Cepaluni, acusado por diversos casos de assédio por estudantes do curso e responsável por agredir 4 estudantes, foi aprovada no dia 14 de outubro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/k7AZX3-acusado-de-assediar-alunas-professor-da-unesp-e-homenageado-por-camara-municipal-de-franca</link>
            <guid isPermaLink="false">k7AZX3</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camarafranca.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Câmara Municipal de Franca (SP), 2025. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 14 de outubro, a Câmara Municipal de Franca, em São Paulo, aprovou uma moção de apoio ao professor do curso de Relações Internacionais da Universidade Estadual Paulista (Unesp), Gabriel Cepaluni, acusado por diversos casos de assédio por estudantes do curso e responsável por agredir 4 estudantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cepaluni foi denunciado pelos estudantes de Relações Internacionais depois de uma assembleia de curso realizada no dia 21 de agosto. A assembleia tinha como objetivo debater sobre os casos de opressão que vinham sendo relatados no curso, porém, dada a grande quantidade de acusações que se voltavam ao professor Cepaluni, o Centros Acadêmico de Relações Internacionais realizou um dossiê, compilando essas acusações, com o objetivo de transformá-las em denúncias formais para o Departamento de curso, ouvidoria e direção da Unesp.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O clima da assembleia era muito ruim, as estudantes tinham muito receio de dar seus relatos, sempre com muito medo de possíveis represálias. Aos poucos algumas pessoas começaram a falar, e, assim, foram surgindo várias denúncias. Sem contar algumas que claramente não conseguiam falar em público sobre o que tinha acontecido”, relatou um estudante presente no dia da assembleia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Junto às denúncias, os estudantes do curso realizaram uma manifestação no dia 2 de setembro contra os casos de assédio e todas as formas de opressão dentro da universidade. A manifestação tinha como principal objetivo impedir as aulas do professor Cepaluni, garantindo que as vítimas não fossem mais uma vez colocadas em uma situação de vulnerabilidade. E também, que a Unesp entendesse a gravidade das denúncias, instaurasse um processo de apuração e afastasse o professor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia da manifestação, o professor se fez presente para confrontar os estudantes, uma postura que se manteve por quase uma hora. Repetidas vezes Cepaluni provocava, fazia piada com as denúncias, ao mesmo tempo que ofendia, gravava e empurrava os estudantes que participavam da manifestação. Apesar da orientação de outros servidores da Unesp, que direcionaram Cepaluni a não interferir na mobilização, o professor optou por seguir com as provocações, até o momento em que o professor perde o controle, avança sobre os estudantes empurrando os que estavam mais próximos, e a partir desse movimento, acerta quatro estudantes com socos e cotoveladas, deixando marcas e hematomas. Após os ocorridos, o professor pediu afastamento, alegando que não se sentia seguro para continuar dando aula.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Câmara Municipal de Franca&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No dia da aprovação da moção de apoio ao professor acusado de assédio, também foi aprovada a moção de repúdio aos estudantes da Unesp que se mobilizaram em defesa das vítimas. As moções foram articuladas pelo vereador Leandro “O Patriota” (PL) em um movimento de condenar os estudantes e atacar diretamente a Unesp enquanto universidade pública, ao mesmo tempo que defende publicamente o professor acusado encobertando todas as denúncias de assédio.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camarafranca2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Câmara Municipal de Franca (SP), 2025. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os estudantes da Unesp, principalmente por meio da articulação do Diretório Central dos Estudantes - Helenira Resende (DCE-HR) e das entidades de todos os cursos da Unesp Franca, organizaram um ato na Câmara com a presença de mais de 100 estudantes. O ato foi capaz de mostrar não apenas para a Câmara, mas para toda a população de Franca que ao invés de se ocuparem com os problemas reais da população, a imensa maioria dos vereadores utilizam de seus mandatos para atacar a educação pública e defender aliados ideológicos acusados de assédio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante todo o ato, os estudantes exigiram direito de fala e resposta às acusações que imputam falso crime àqueles que participavam da manifestação. Mesmo com fala inscrita para a pauta e posteriormente reivindicando direito de respostas, foram silenciados. Por outro lado, foi garantido o direito de fala do vereador bolsonarista, inclusive com recontagem de tempo. Apesar da força da mobilização e da capacidade em denunciar a agressão e perseguições sofridas pelas vítimas, a Câmara, composta em sua maioria por vereadores da extrema-direita, aprovou as moções por 10 votos a 3, e provou seu descaso com os estudantes, a população e o comprometimento com um projeto político que ataca a classe trabalhadora e os setores oprimidos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camarafranca3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Resultado da votação da moção de apoio ao professor acusado de assédio (SP), 2025. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Avanço da extrema-direita contra a universidade pública&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Antes do episódio vergonhoso da Câmara dos Vereadores de Franca, cerca de um mês após a manifestação na Unesp, a extrema-direita, por meio de seus veículos de mídia e principais quadros políticos, passa a se manifestar sobre o caso ocorrido na Unesp Franca, com o objetivo de defender o professor acusado de assédio, e condenar não apenas os estudantes, mas toda a universidade pública. Houveram textos mentirosos publicados pela Gazeta do Povo, Revista Oeste e outros jornais a serviço da extrema-direita. Rubinho Nunes (vereador da cidade de São Paulo pelo União Brasil), Guto Zacarias (deputado estadual pelo União Brasil), Arthur do Val (deputado estadual cassado por acusações de assédio sexual e membro do MBL) e outras figuras da extrema-direita vieram a público em suas redes sociais com o objetivo de atacar e expor os estudantes da Unesp, ao mesmo tempo que escondem os casos de assédio e defendem o professor acusado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por meio do pânico moral, mentiras e ataques pessoais, esses posicionamentos tem um objetivo claro, e bastante condizente com a tática da extrema-direita: ao mesmo tempo que tiram de foco as acusações de assédio do professor Cepaluni, passam a atacar a universidade pública e o movimento estudantil. A mentira de que os estudantes são agressivos e teriam reprimido o professor por seus posicionamentos políticos fortalece um discurso que tem como consequência final o ataque à educação pública, a privatização das universidades e os cortes orçamentários para toda educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse avanço de ataques e ameaças da extrema-direita dentro das Universidades públicas brasileiras não ocorrem por acaso. Buscam construir uma campanha difamatória e de desmoralização destas instituições, de forma a justificar e o subfinanciamento do ensino superior, precarizando as condições de ensino e, indiretamente, abrir espaço para a exploração privada do ensino superior brasileiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[UECE nega cotas e evidência exclusão de estudantes pobres das universidades]]></title>
            <description><![CDATA[Mais de 7 mil estudantes da rede pública tiveram sua cota negada — social e racial — pela Comissão Executiva do Vestibular da Universidade Estadual do Ceará (CEV/UECE).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/yMKJSA-uece-nega-cotas-e-evidencia-exclusao-de-estudantes-pobres-das-universidades</link>
            <guid isPermaLink="false">yMKJSA</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/uece.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reitoria da Universidade Estadual do Ceará (UECE). Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/uece-faz-historia-com-oferta-inedita-de-7-066-vagas-para-2025-1/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UECE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Lucas Leite&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Universidade Estadual do Ceará (UECE) divulgou, no último dia 22 de outubro, o resultado das solicitações para vagas de cotistas no vestibular de 2026.1. Mais de 7 mil estudantes da rede pública tiveram sua cota negada — social e racial — pela Comissão Executiva do Vestibular da UECE (CEV/UECE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O acontecimento se deu a partir de uma confusão gerada pelo sistema de inscrição no vestibular e de cotas, onde a UECE exigia a anexação de documentos comprovando a aptidão dos candidatos para as vagas reservadas para cota. Na sessão do site da universidade reservada para o envio dos documentos constava, segundo alegação de estudantes, a orientação de anexar o &quot;Documento de identidade do candidato ou de Membro da Família (frente e verso)&quot; gerou ambiguidade para os candidatos devido a utilização do conectivo “ou”, indicando que bastava somente um dos documentos indicados. Entretanto, a CEV/UECE exigia os dois documentos por parte dos candidatos, fazendo com que o pedido para concorrer a vaga como cotista desses estudantes fosse indeferido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses estudantes de escola pública, então, iriam disputar a vaga na “Ampla Concorrência”, com alunos formados no Farias Brito, Ari de Sá, 7 de setembro e outras escolas privadas cujo a população periférica não é capaz de acessar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A indignação dos candidatos inscritos para o vestibular resultou em diversas mobilizações em escolas do Ceará. Na E.E.M. Dr. Cesar Cals, os estudantes em conjunto com professores e funcionários da escola, organizaram um protesto denunciando a situação no dia 24 de outubro, ecoando nas ruas as palavras “UECE não me enrola, eu quero a minha cota”. O jornal O Futuro entrevistou uma das participantes da manifestação, a aluna do 3° do Ensino Médio da escola e diretora da União Estudantil de Fortaleza (Unefort), Ivna Holanda. Ela relatou que “é um absurdo que a UECE negue a cota de tanta gente que precisa. Isso só mostra como o sistema não quer que a gente que estuda em escola pública esteja na universidade. [...] Tem que rever isso aí. Se for pensar, pensar mesmo, não precisava nem de cota, era só acabar o vestibular e ter universidade pra todo mundo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vestibular é um processo de seleção para a universidade, que, segundo organizações do movimento estudantil, na prática é uma forma de exclusão da maioria pobre da sociedade que tem o seu direito à educação de qualidade no ensino básico negado pelo Estado, favorecendo estudantes de escolas particulares que pagam para ter acesso a algo que deveria ser direito de todos. Consequentemente, esses alunos possuem maior preparação para as provas. A política de cotas, instituída na lei nº 12.711, de 2012, que estabeleceu a reserva de 50% das vagas em universidades e institutos federais para alunos de escolas públicas no Brasil, surge como uma tentativa de reduzir a desigualdade de acesso ao ensino superior entre estudantes de escola particular e escola pública — sistematicamente precarizada, seguindo a cartilha neoliberal de reduzir o papel do Estado na vida pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme dados apresentados pelo Censo de 2022, em um cenário em que mais de 40% das vagas em universidades públicas ficam ociosas no mesmo ano em que o Exame Nacional de Ensino Médio (ENEM) teve mais de 3 milhões de inscritos, o vestibular se mostra como um processo “seletivo” irracional para muitos secundaristas e universitários, na prática se comportando como um processo de exclusão da maioria pobre que não atinge as notas de corte mínimas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje mais de R$7 trilhões são destinados para pagar a dívida pública do Estado brasileiro, ao mesmo tempo em que menos de 3% do orçamento é destinado para toda a educação (menos de R$200 bilhões). A educação pública se vê em uma situação de desinvestimento. As escolas e universidades não têm estrutura para se manter funcionando, com cortes de verbas para materiais didáticos, baixos salários dos professores, terceirização dos serviços, ausência de política de assistência estudantil, etc. A crise que enfrenta hoje a educação no Brasil, resultado do projeto de austeridade fiscal e corte gastos — através de políticas como o Novo Teto de Gastos, o Novo Ensino Médio, a contrarreforma administrativa, entre outras — agrava a disparidade de concorrência entre estudantes da rede pública e da rede particular, produzindo resultados cada vez mais alarmantes onde, mesmo com as cotas aumentando o número de ingresso de estudantes pobres na universidade, eles não têm como se manter estudando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O erro de comunicação no sistema da CEV/UECE é, na verdade, expressão de uma política estrutural de excluir os estudantes da rede pública da universidade. O indeferimento das cotas para milhares de estudantes de baixa renda, estudantes de escola pública, pretos, pardos e indígenas demonstra como o ingresso no ensino superior é exclusivo e segregado para os filhos dos empresários e políticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os estudantes se mobilizam, como o caso da E.E.M. Dr. Cesar Cals, reivindicando a revisão dos indeferimentos das cotas expondo a situação e apontando que, sobretudo, somente a luta popular pode conquistar melhorias e avanços. No comunicado publicado dia 03 de novembro pela CEV/UECE foi divulgado o resultado definitivo das cotas, após o envio dos recursos dos candidatos e mobilização popular dos estudantes. Nesse contexto, os gritos do movimento estudantil organizado reivindicando o fim do vestibular e a garantia do acesso à universidade pública a todos que quiserem ingressar nela ficam cada vez mais fortes entre estudantes organizados de todo o Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Nubank impõe retorno presencial e escancara a contradição entre o discurso de liberdade e a exploração]]></title>
            <description><![CDATA[Lucro bilionário, controle digital e o fim da autonomia: a empresa que se dizia símbolo de inovação repete o velho autoritarismo do capital financeiro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Gc4W6O-nubank-impoe-retorno-presencial-e-escancara-a-contradicao-entre-o-discurso-de-liberdade-e-a-exploracao</link>
            <guid isPermaLink="false">Gc4W6O</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/nubankceo.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.terra.com.br/economia/nubank-mudanca-no-regime-de-trabalho-gera-protestos-em-evento-com-ceo-e-demissao-de-12-funcionarios,a7c4222e6a9ee2c1f810742844b74d5bjvgb276k.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Alex Silva/ Estadão / Estadão&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Maíra Nery&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Nubank, a fintech que construiu sua imagem sobre o mito da “liberdade roxa”, &lt;a href=&quot;https://international.nubank.com.br/pt-br/companhia/nubank-anuncia-novo-modelo-hibrido-para-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impôs o retorno presencial obrigatório&lt;/a&gt; a milhares de trabalhadores. A decisão foi tomada de forma unilateral, sem diálogo e sob o silêncio imposto pelo medo da demissão. O banco, que nasceu vendendo uma imagem de autonomia, agora impõe submissão — e revela, mais do que nunca, a distância entre o marketing da modernidade e a realidade concreta da exploração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A medida vem acompanhada de um discurso cínico sobre “fortalecer a cultura interna” e “aumentar a colaboração”, termos que servem apenas para mascarar o que realmente está em jogo: o controle sobre o tempo, o corpo e a vida do trabalhador. Muitos empregados contratados para funções remotas, inclusive de outros estados, foram pressionados a se mudar para São Paulo ou a pedir desligamento. O suposto “trabalho flexível” transformou-se em um regime de coerção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante uma reunião interna por Zoom, com cerca de sete mil empregados, a indignação explodiu no chat. Comentários críticos à decisão foram punidos com demissões sumárias: doze trabalhadores foram desligados em retaliação — gesto de autoritarismo típico das corporações que pregam “cultura horizontal” enquanto esmagam a liberdade de expressão e o direito à resistência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E o que torna esse ataque ainda mais escandaloso é que não há crise alguma que o justifique. &lt;a href=&quot;https://www.infomoney.com.br/mercados/nubank-roxo34-resultados-segundo-trimestre-2025/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em 2025, o Nubank registrou receitas de 3,7 bilhões de dólares&lt;/a&gt; — crescimento de quase 40% em relação ao ano anterior — e lucro líquido de 637 milhões de dólares, um salto de mais de 42%. O retorno sobre o patrimônio chegou a 28%, e a base de clientes alcançou 122,7 milhões em três países, consolidando o banco digital como um dos mais lucrativos do continente. Ou seja: não se trata de necessidade econômica, mas de ganância organizada em forma de gestão. A “volta ao escritório” é, na prática, um retorno ao chicote disfarçado de cultura corporativa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O CEO David Vélez alegou que o trabalho remoto gerou “custos invisíveis”. Invisíveis apenas para quem enxerga o mundo pela ótica do lucro. Para quem vive do trabalho, os custos são concretos: o tempo roubado no trânsito, o cansaço físico e mental, o fim da autonomia conquistada e a quebra de rotinas que permitiam cuidar de si e de suas famílias. O “custo invisível” é o da liberdade que o capital tolera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas o problema é também estrutural. O &lt;a href=&quot;https://itdp.org/2022/09/26/ensuring-more-equitable-inclusive-mobility-in-brazil-and-beyond/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;centro das metrópoles brasileiras concentra&lt;/a&gt; escritórios, transporte público precário, altos custos de moradia nas regiões centrais e longas distâncias entre moradia e emprego. &lt;a href=&quot;https://itdp.org/2022/09/26/ensuring-more-equitable-inclusive-mobility-in-brazil-and-beyond/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudos apontam&lt;/a&gt; que, na região metropolitana de São Paulo, o tempo de deslocamento por transporte coletivo é uma das principais barreiras à acessibilidade ao trabalho — especialmente para quem vive nas periferias ou em cidades-satélites.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para muitos trabalhadores contratados remotamente, o modelo home office representava uma alternativa concreta: evitar o trânsito exaustivo, o custo elevado do transporte e o desgaste da vida longe dos centros. Forçar o retorno presencial significa obrigar quem mora em estados ou regiões periféricas a se deslocar ou mudar de cidade — ou perder o emprego. Em um país com alto desemprego e profundas desigualdades regionais, a maioria dos funcionários fora do Sudeste se vê condenada a escolher entre abandonar a família, reestruturar a vida ou aceitar a demissão. Esse deslocamento forçado atinge com mais gravidade quem já vive em vulnerabilidade territorial: a promessa de liberdade virou o dever de migrar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os funcionários do Nubank, cresce o clima de tensão. A promessa de um “ambiente leve e inovador” deu lugar à vigilância permanente. Softwares de monitoramento, câmeras, métricas de produtividade e reuniões de “performance” tornaram-se rotina. A vigilância que antes era apenas digital agora se soma ao físico — uma dupla prisão: o olho do software e o olho do patrão no escritório. Com a obrigatoriedade do retorno, o trabalhador não escapa da botnet corporativa. O banco instala o sujeito dentro de suas paredes, sob registro de jornada, crachá, controle de presença e métricas de interação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E essa lógica não é exclusiva do Nubank. O Itaú Unibanco, outro gigante do setor financeiro, &lt;a href=&quot;https://www.intercept.com.br/2025/09/14/demissoes-no-itau-programa-que-vigia-funcionarios-foi-usado-sem-aviso-e-monitorava-teclado-cliques-e-navegacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demitiu cerca de mil funcionários&lt;/a&gt; em regime remoto ou híbrido sob a justificativa de “baixa produtividade” detectada por softwares de monitoramento — teclado, cliques e navegação. É o capital digitalizando o velho autoritarismo de fábrica, transformando cada tecla, cada segundo sem tarefa visível, em motivo de punição. O “trabalho flexível” converteu-se em algoritmo, vigilância e terror laboral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O controle, antes exclusivamente digital, agora se soma ao controle físico: o corpo no escritório. Trata-se de uma estratégia dupla de disciplinamento. Se antes o trabalhador podia resistir no remoto, diluindo o controle, agora está recluso em um espaço vigiado. O retorno presencial não tem a ver com “colaboração”, mas com reafirmação de poder. A máquina do capital financeiro exige o olho vivo do patrão, a presença corporal como sinal de submissão, a rotina diária como ritual de disciplina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que está em jogo vai além de um modelo de trabalho. Trata-se da luta entre o capital financeiro e quem gera sua riqueza: os trabalhadores. Cada nova regra imposta, cada hora arrancada, cada corpo obrigado a voltar ao escritório é uma reafirmação do poder patronal — o mesmo poder que veste terno digital, mas tem alma de fábrica do século XIX.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fim do remoto não é sobre produtividade, é sobre subordinação. É o capital reafirmando que só existe trabalho sob seus olhos, dentro de suas paredes, sob suas câmeras. Mas a revolta que explodiu no Zoom mostra que, mesmo diante da repressão, há consciência e coragem. Os demitidos do Nubank se tornam símbolo de uma nova etapa da luta de classes no setor financeiro: a batalha pela vida, pelo tempo, pela dignidade e pelo direito de não ser reduzido a uma máquina de lucros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o banco afirma valorizar “pessoas e inovação”, na prática submete seus funcionários à lógica do lucro imediato e do esgotamento constante. As mesmas tecnologias usadas para “empoderar clientes” servem para controlar trabalhadores. O mesmo banco que se diz “revolucionário” é hoje a expressão mais sofisticada do velho capital financeiro — agora digitalizado, gamificado e travestido de modernidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso do Nubank expõe o esgotamento do modelo de “capitalismo cool”, que tenta conciliar inovação tecnológica com exploração extrema. Por trás dos escritórios coloridos e dos discursos de “propósito social”, há o mesmo mecanismo de extração de mais-valia, agora mediado por telas e métricas. A promessa de liberdade virou marketing; o futuro do trabalho virou retrocesso; e o discurso de pertencimento virou instrumento de submissão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o banco lucra bilhões, trabalhadores enfrentam burnout, insegurança e medo. A retórica de “empresa humanizada” cai por terra diante de uma realidade em que a produtividade é medida em cliques e a dignidade se torna variável de custo. O roxo que simbolizava liberdade agora tinge o mapa do medo: medo de falar, de reclamar, de não performar, de ser substituído por uma máquina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cultura corporativa do banco, que se dizia horizontal e diversa, tornou-se uma ferramenta de disciplinamento ideológico. A diversidade é celebrada nos slogans, mas reprimida nas práticas: não há espaço para dissenso, crítica ou recusa. O roxo virou a cor da coerção. A demissão dos doze trabalhadores é uma mensagem direta: quem questiona, paga com o próprio emprego. Mas também é um sintoma do medo que o capital tem de uma classe trabalhadora que pensa, fala e se organiza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em tempos de lucros recordes e vigilância total, resistir é mais do que necessário: é uma questão de sobrevivência. O desafio colocado aos trabalhadores do setor bancário é romper o isolamento imposto pelas telas e reconstruir laços de solidariedade real. Porque o futuro que o Nubank vende é o mesmo velho presente do capitalismo: lucro para poucos, controle para muitos e liberdade para ninguém.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o lucro cresce e o controle se intensifica, cresce também a necessidade de organização e resistência. Cada trabalhador que se levanta contra o autoritarismo patronal carrega nas mãos a centelha capaz de incendiar a máquina fria do capital.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Médicos denunciam desmonte da saúde pública em Belém às vésperas da COP-30]]></title>
            <description><![CDATA[A luta espontânea abriu a ferida causada por anos de avanço das políticas neoliberais em todos os níveis da administração pública: como o Arcabouço Fiscal, o desmonte do Sistema Único de Saúde e os contratos milionários entre Organizações Sociais de Saúde (OSS) e município/estado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/btsS0r-medicos-denunciam-desmonte-da-saude-publica-em-belem-as-vesperas-da-cop-30</link>
            <guid isPermaLink="false">btsS0r</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/upamarambaia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem da UPA da Marambaia. Reprodução/Foto: O Liberal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Leonardo Damasceno&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No início de outubro, Belém foi tomada por &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/10/14/profissionais-de-upas-de-belem-denunciam-que-estao-4-meses-sem-salarios.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protestos e greves&lt;/a&gt; organizados pela categoria médica de urgência e emergência das Unidades de Pronto Atendimento (UPAs). Os protestos explodiram às vésperas do evento-vitrine do capitalismo verde que ocorrerá na capital paraense, a COP-30, e exigiam, além de pagamentos atrasados por mais de três meses, melhorias nas condições de trabalho de uma parcela da classe trabalhadora que atua sem vínculo formal ou segurança econômica. A luta espontânea abriu a ferida causada por anos de avanço das políticas neoliberais em todos os níveis da administração pública: como o Arcabouço Fiscal, o desmonte do Sistema Único de Saúde e os contratos milionários entre Organizações Sociais de Saúde (OSS) e município/estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avanço das OSS &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4p3RV3-avanco-das-oss-em-sergipe-faz-medicos-trabalharem-sem-definicao-contratual&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorre por todo o Brasil&lt;/a&gt; e não é recente em Belém. INSAÚDE e IADVH, com sede em São Paulo e São Luís (MA), recebem a maior parte dos recursos destinados às UPAs municipais desde 2020, conforme contratos disponíveis no &lt;a href=&quot;https://www.portaldasos.com.br/wp-content/uploads/2020/09/Contrato-29-2020-Insaude-TA-1.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Portal das OSS&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&quot;https://www.tcmpa.tc.br/mural-de-licitacoes/licitacoes/arquivo-s3/YGZw5CMwUzMzEzXwIDOwAjMf9mdpRXakF0Xv1mclR1XvJXal1WayB1LvRXYyRnbvN2L2AzNwMDNz8CNyYDNx8CNx8CMyAjM/wb2lGdpRWQg8WbyVGV&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TCM-PA&lt;/a&gt;. Analisando os balanços contábeis do último ano fiscal da &lt;a href=&quot;https://www.insaude.org.br/area-do-cliente/acao/viewer_documentos.php?file=3861&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;INSAÚDE&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://iadvh.org.br/wp-content/uploads/2025/06/Balanco-Patrimonial-2024.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;IADVH&lt;/a&gt;, percebe-se que a primeira — gestora das UPAs Jurunas e Marambaia até agosto — teve um crescimento de 20,9% em sua receita líquida em 2024, ultrapassando R$535 milhões. No entanto, médicos denunciam atrasos salariais de até cinco meses. Já a IADVH, responsável pela gestão da UPA DAGUA (Terra Firme) até agosto, aumentou seu patrimônio líquido em espantosos 1.515% em um ano, beirando os R$60 milhões. O contrato com o município cresceu 20% em 2024, totalizando R$6,5 milhões. Ainda assim, médicos da unidade denunciam cortes de pessoal e atrasos salariais desde junho. Por definição, uma OSS é considerada uma organização sem fins lucrativos e, por isso, tem direito à isenção fiscal. Tomando como exemplo a IADVH, apenas essa entidade obteve isenção de R$57 milhões em 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se analisássemos todas as OSS presentes no município — INSAÚDE, IADVH, HEALTH CARE, INSTITUTO DIRETRIZES, CASTELOS SERVIÇOS MÉDICOS, TRÍADE, MONTCOELHO, GROUPMED e afins — estima-se que o montante de isenção fiscal seria ainda maior somente em 2024. Apesar dos incentivos fiscais milionários, todas são alvos de denúncias por parte da categoria médica, que aponta uma política sistemática de pagamentos postergados: plantonistas só recebem após três meses, o que na prática gera atrasos de até cinco meses — e, em alguns casos, até de um ano para outro, conforme alertava o &lt;a href=&quot;https://sindmepa.org.br/atrasos-salariais-no-hospital-abelardo-santos-expondo-a-crise-das-oss-na-saude-publica-do-para/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SINDMEPA em janeiro deste ano&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além de atrasos salariais, os profissionais denunciam: práticas de gestão abusivas, contrariando a Resolução CFM nº 2.077/14 e exigindo que cada plantonista chame 6 pacientes/hora; proibição de administração de medicações intravenosas em casos leves; vigilância constante; proibição de agendamento de retornos; ausência de fiscalização pela Secretaria Municipal de Saúde de Belém (SESMA); ausência de vínculo entre SESMA-profissional, que ocasiona na terceirização de serviços pelas OSS (que já são terceirizadas); ausência de vínculo empregatício com o contrato de trabalho caracterizado como sócio-cotista; ausência de prazos fixos de remuneração salarial; plantonistas insuficientes; ausência da classificação de risco de Manchester; ausência de sala vermelha nas UPAs remotas; condições de trabalho insalubres no geral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse quadro agravado de precarização levou a categoria a realizar &lt;a href=&quot;https://sindmepa.org.br/noticia/medicos-das-upas-de-belem-denunciam-atrasos-nos-repasses-e-cobram-regularizacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifestação pública em frente à SESMA no dia 08 de outubro&lt;/a&gt;. Na ocasião, a secretaria se comprometeu a acompanhar os repasses atrasados — resposta que foi interpretada como uma tática de desmobilização. No dia 14 de outubro, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DPzzAVEDNOW/?hl=pt-br&amp;amp;img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Prefeitura se pronunciou&lt;/a&gt; e afirmou que todos os repasses estavam regulares. Diante disso, o Ministério Público Federal (MPF) convocou uma escuta pública para o dia 22 de outubro e deu o prazo de dez dias (a contar do dia 14) para a SESMA prestar esclarecimentos. No dia &lt;a href=&quot;https://www.mpf.mp.br/pa/sala-de-imprensa/noticias-pa/escuta-publica-promovida-pelo-mpf-revela-oposicao-massiva-a-privatizacao-da-saude-no-para&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;22&lt;/a&gt;, por mais de quatro horas, profissionais de saúde, usuários do SUS, conselhos de classe e sindicatos denunciaram ao MPF, o desmonte do SUS e os impactos negativos da gestão por OSS. Foram relatadas faltas crônicas de insumos básicos, como álcool, lençóis, curativos e reagentes laboratoriais. A escuta pública foi marcada pela ausência de representantes da SESPA, SESMA, Ministério da Saúde, prefeito e parlamentares, o que gerou críticas severas. O MPF classificou todas as denúncias como graves e as OSS como  &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQZ1CTIkQAy/?img_index=6&amp;amp;igsh=MXdjZmZ0Ym94eXQ3dg==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“um espaço de desvio de muito dinheiro”&lt;/a&gt;, pois os pagamentos dos plantonistas — em média retidos por três meses — são depositados nas contas (protegidas por sigilo bancário) da OSS regularmente, porém não há transparência quanto à utilização dos montantes nesse período. Destaca-se que tais entidades, embora sejam consideradas sem fins lucrativos, operam com lógica empresarial, prezando pela eficiência — e, na sociedade do capital, deixar recursos parados equivale a prejuízo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na escuta pública, além da questão das OSS, também foi discutido o início de um processo de privatização do último símbolo de resistência da saúde pública: o Hospital Pronto-Socorro Municipal Mário Pinotti (PSM da 14). O hospital já vinha sendo alvo de &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/08/02/mp-quer-suspender-privatizacao-de-gestao-e-servicos-ambulatorios-no-psm-da-14-em-belem.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;edital de privatização&lt;/a&gt; (barrado pelo MPPA) e passará por reformas estruturais, tendo seus &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/06/25/apos-recomendacoes-da-dpu-psm-da-14-deve-passar-por-reforma-em-belem.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;serviços entregues para a iniciativa privada&lt;/a&gt;. Em 03/11, a Prefeitura &lt;a href=&quot;https://www2.mppa.mp.br/noticias/mppa-firma-tac-com-gestao-municipal-para-garantir-requalificacao-do-psm-da-14.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinou um termo de Ajustamento de Conduta (TAC) com o MPPA&lt;/a&gt; para a execução da reforma, o que não impede a categoria de levantar preocupações sobre uma possível reestruturação administrativa, com transferência definitiva da gestão para uma OSS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após as denúncias feitas ao MPF, alguns profissionais relataram que receberam pagamentos atrasados enquanto outros seguem sem receber — como no caso da UPA da Terra Firme. O percentual de funcionários com salários atrasados ainda é incerto, pois os repasses geraram uma desarticulação do movimento por reivindicações da categoria, enfraquecendo a capacidade de mobilização dos que ainda lutam por melhores condições de trabalho. Essa tática é recorrente entre os patrões para desmobilizar manifestações espontâneas dos trabalhadores. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O prefeito de Belém, Igor Normando (MDB), segue em conivente silêncio sobre a saúde pública belenense, executando um processo de higienização na cidade para a COP-30 — &lt;a href=&quot;https://almapreta.com.br/sessao/cotidiano/pessoas-em-situacao-de-rua-sofrem-remocao-forcada-em-belem-pa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;removendo forçosamente pessoas em situação de rua&lt;/a&gt;, entregando também o Hospital Oncológico Infantil para a mesma OSS que administra a UPA de Icoaraci, o &lt;a href=&quot;https://pontodepauta.com/2025/09/02/saude-como-negocio-igor-normando-entrega-novas-upas-a-iniciativa-privada&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instituto Diretrizes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o Governo do Estado e a Prefeitura correm para maquiar a cidade para a COP-30, os serviços essenciais estão sendo entregues à iniciativa privada e os profissionais de saúde vivem em colapso. A ausência de políticas integradas e o silêncio da Secretaria de Saúde do Estado do Pará (SESPA) frente às denúncias são cúmplices do desmonte do SUS no Pará. Em Belém, o estetoscópio virou símbolo de luta. Enquanto o evento reforça a agenda sustentável do capitalismo, Igor Normando faz com que os médicos atendam sem contrato, sem salário e sem insumos — num cenário que desmente na prática o discurso global de saúde universal, trabalho decente e instituições eficazes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O multipolarismo e a ONU: a falácia da cooperação internacional e o real significado do Estado-nação]]></title>
            <description><![CDATA[Após a Segunda Guerra, organismos como a ONU mascararam a dominação imperialista sob o discurso da paz; só o socialismo pode garantir verdadeira liberdade e cooperação entre os povos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/5BLqFr-o-multipolarismo-e-a-onu-a-falacia-da-cooperacao-internacional-e-o-real-significado-do-estado-nacao</link>
            <guid isPermaLink="false">5BLqFr</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 16:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/onu.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Richard Sharrocks/Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O mundo pós 2ª Guerra Mundial foi testemunha do surgimento de uma série de organismos internacionais que se passavam como órgãos de garantia da paz, mas que serviam como palco de combate entre os interesses opostos das grandes potências imperialistas, por um lado, e do bloco socialista, por outro. O mais notável desses organismos segue existindo até hoje, a Organização das Nações Unidas (ONU).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além do discurso e de tentativas ilusórias da busca pelo desenvolvimento da humanidade, desde o início caberia aos comunistas denunciarem a hipocrisia inerente à mistificação pequeno-burguesa da “paz duradoura” sob a tutela desses organismos, mas essa tarefa foi abandonada pelo giro estratégico das frentes populares e pela dissolução da Internacional Comunista e enterrada de vez com a estratégia da “coexistência pacífica” a partir do XX Congresso do PC da União Soviética. Ainda em 1950, o Conselho de Segurança da ONU deu seu aval para a Guerra da Coreia, defendendo as forças anticomunistas do Sul do país contra os revolucionários que foram os principais responsáveis pela libertação do jugo japonês. Instituições surgiram como mecanismos para coordenar as disputas interimperialistas e garantir as “regras do jogo” da ordem capitalista global, legitimando a hegemonia, principalmente do imperialismo estadunidense, frente às suas concorrentes. A hegemonia do “pacifismo” e do “humanismo”, inclusive entre os comunistas, revelava e reproduzia a correlação de forças negativa para os trabalhadores no pós-Segunda Guerra, que só começou a ser rompida, mesmo assim com limites, com os processos de libertação nacional na Ásia e na África. A presença dos países socialistas só foi tolerada a partir de 1955, em sua maioria, com bases em critérios arbitrários e que só serviam para manter a capacidade dos países capitalistas em sustentar sua diplomacia contra os trabalhadores sem grandes disputas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois da contrarrevolução nos anos 1990, qualquer sopro de equilíbrio de forças se esvaiu imediatamente. Uma das mais grotescas provas do novo momento “unipolar”, de hegemonia praticamente inabalada dos EUA, cuja expressão militar era a aliança imperialista militar da OTAN, foi o bombardeio a Sarajevo e a partilha dos territórios da Iugoslávia. Mas as contradições internas do próprio sistema capitalista-imperialista não cessam e não se configuram nunca de maneira unilateral. O desenvolvimento de novas potências regionais, no quadro do capitalismo monopolista, necessariamente levaria – como levou – às disputas em torno de mercados, territórios, força de trabalho e exportação de capitais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Duas visões aparecem no seio do movimento operário internacional já no final do século XX e se apresentam como “vias” de combate ao unipolarismo representado pela aliança entre EUA e União Europeia, amalgamados militarmente pela OTAN: a primeira era o conceito de multipolarismo; a segunda, a retomada da revolução socialista como saída.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O “multipolarismo” vem sendo defendido insistentemente por diversas perspectivas oportunistas em nível mundial há décadas. Sua visão pode ser resumida como a ilusão de que, no cenário de potências emergentes – particularmente a Rússia e a China –, um “novo equilíbrio” se estabeleceria, e isso “retornaria” o mundo a um momento de paz mundial e de dissuasão aos interesses imperialistas do bloco EUA-UE-OTAN, mediado pelo direito internacional e pelos espaços da ONU. Essa visão é falsa por pelo menos dois motivos. O primeiro é que desconsidera completamente que a correlação de forças da ONU no pós-Segunda Guerra tinha um caráter de classe absolutamente diverso do que será com o avanço dessas potências: enquanto nos anos 1950 e 1960, havia o bloco dos países socialistas como representantes do proletariado como polo dessa disputa, contra um polo imperialista, o que temos hoje é a disputa por um lugar mais privilegiado e destacado na cadeia imperialista global. O segundo, mais profundo, é a crença de que a disputa por mercados, territórios e exportação de capital, ou seja, a disputa interimperialista pode ter uma solução “positiva” para os trabalhadores se não houver um processo de revolução social liderada para o proletariado, ou seja, se for resolvida em novos “equilíbrios” precários de força entre os países capitalistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A outra visão, que julgamos correta, é exatamente a estratégia socialista revolucionária, isso é, que a saída para o atual quadro de guerras, sofrimento e pauperização das massas trabalhadoras não será alcançada depositando esperanças nas forças burguesas de qualquer lado, mas na própria organização da classe trabalhadora em luta. Se entendemos, como Lênin apontou ainda em 1917, que estamos na fase imperialista do capitalismo, isso é, sua fase monopolista, não há como romper com o imperialismo sem romper com o próprio capitalismo; não há, portanto, qualquer saída “anti-imperialista” que possa ser conjugada com o apoio a nenhuma burguesia, de nenhum país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É aqui que mora o núcleo internacionalista da luta dos trabalhadores: a unidade de trabalhadores russos e ucranianos na atual guerra interimperialista, que já completou três anos, para derrubar suas próprias burguesias é a única forma de encerrar a guerra com um verdadeiro saldo para os trabalhadores desses países e do mundo todo. Uma vitória da burguesia ucraniana e de seus aliados da OTAN é a vitória do imperialismo do bloco EUA-UE; a vitória da burguesia russa e de seus aliados é a vitória do expansionismo russo. A revolução socialista é a única saída para os trabalhadores tomarem as rédeas de seu destino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Onde, no entanto, entra a questão dos Estados-nação, que são a base para uma miríade de “organismos internacionais”, como a ONU? As nações como as conhecemos hoje são uma forma específica de organização da superestrutura da sociedade que surge com o capitalismo, em sua fase de ascenso. A burguesia como classe revolucionária pôde reorganizar em outros termos o que, até o feudalismo, havia dividido os diversos povos por sua existência como súditos ou servos. Assim a nação surge, no seio da Europa, como um processo de centralização voltado para as novas necessidades do mercado – o que envolvia também a proteção relativa dos lucros da burguesia de uma ou outra nação. Ao mesmo tempo, produzindo-se como classe dominante, essas frações nacionais das burguesias se engajam em um nível de concorrência entre si, e, para isso, mobilizam cada uma a seu modo as classes dominadas em seu país, criando o nacionalismo como forma ideológica de amálgama entre classes com interesses distintos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O processo se desdobra e complexifica, sem perder seu conteúdo, quando falamos da fase imperialista do capitalismo, em que “[o]s monopólios, a oligarquia, a tendência para a dominação em vez da tendência para a liberdade, a exploração de um número cada vez maior de nações pequenas ou fracas por um punhado de nações riquíssimas ou muito fortes” deram origem aos “traços distintivos do imperialismo”, como nos diz Lênin, no Imperialismo, Fase Superior do Capitalismo. É por isso que, para os comunistas, a autodeterminação das nações é um ponto-chave: minando a opressão nacional direta, maiores são as possibilidades do proletariado agir como classe independente e derrotar a sua própria burguesia – como coloca Stálin, em O Marxismo e a Questão Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A burguesia sempre se aproveitará das contradições desse processo para, ela própria, garantir o cabresto na boca dos trabalhadores – e o surgimento de uma camada da aristocracia operária nas grandes potências, que recebe as “migalhas mais generosas” que a burguesia tira da pilhagem colonial, é a demonstração disso. Da mesma forma, nos países dependentes ou mesmo nos países colonizados, utilizará da demagogia falsamente “anti-imperialista” para manter os trabalhadores sob seu controle, enquanto ela própria confraterniza com seus aliados imperialistas. Não há maior exemplo disso hoje do que no conflito entre Israel e Palestina: enquanto os trabalhadores israelenses são aliciados com os benefícios de uma supremacia étnico-racial pela política colonial do sionismo, e caem sob a direção política e ideológica de seu Estado colonial, de sua burguesia e do imperialismo; na Cisjordânia, a Autoridade Palestina negocia a solução de dois Estados e advoga pelo desarmamento da resistência, o que só pode levar a mais derrotas e mais opressão contra os trabalhadores, em um caminho ainda mais longo ao socialismo. Sem organizações revolucionárias agindo como a vanguarda do proletariado e buscando unir os trabalhadores no rumo de um Estado único, democrático, laico e socialista, seguiremos reencenando a barbárie de 1947 indefinidamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em todo caso, a existência de organismos como a ONU não passa de engodo imperialista, particularmente na atual correlação de forças. Qual pode ser, afinal, o resultado prático de um organismo cuja Assembleia-Geral já aprovou, desde 1992, 32 resoluções consecutivas contra o embargo criminoso dos EUA a Cuba, mas nada acontece? Ou se observarmos o próprio Conselho de Segurança da ONU, que não autorizou a intervenção militar dos EUA em Granada em 1983, no Panamá em 1989, na já citada Iugoslávia em 1993 e no Iraque em 2003, qual foi a sanção que receberam? Nenhuma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para nos livrarmos dessas ilusões, não há outra forma: é preciso assumir a necessidade – e possibilidade – historicamente concretas de que apenas sob o socialismo qualquer nação, qualquer país, qualquer povo poderá desfrutar de uma vida pacífica e desenvolver uma verdadeira cooperação internacional. Esse é o cerne do internacionalismo proletário, elemento fundamental do marxismo-leninismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Lobby das Autoescolas: o tiro saiu pela culatra?]]></title>
            <description><![CDATA[Mais uma vez os centros de formação utilizam de falso debate para demonstrar sua indignação com a proposta do Ministério dos Transportes que visa a revogação de resoluções que tratam do processo de formação de condutores, encontrando-se em estágio de consulta pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iE486a-lobby-das-autoescolas-o-tiro-saiu-pela-culatra</link>
            <guid isPermaLink="false">iE486a</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Por Ferdinando Holanda Baptista&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O lobby institucionalizado não é novidade nos meandros de Brasília. Quando se fala em defesa de interesses privados, o Congresso Nacional é expert nesse mister. A Federação Nacional das Autoescolas – FENEAUTO é uma das entidades privadas que atuam em defesa dos seus interesses e dos seus associados. No estado do Ceará, há o Sindicato dos Centros de Formação de Condutores – SINDCFC, que faz o mesmo papel da FENEAUTO, mas em âmbito estadual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pois bem, no ano de 2020, no auge da pandemia de COVID-19, para que não houvesse “prejuízo ao aprendizado dos alunos” as diversas instituições usaram suas influências junto a congressistas e seus representantes no Conselho Nacional de Trânsito – CONTRAN (órgão máximo normativo de trânsito responsável pela elaboração e aprovação das resoluções e deliberações normativas), para a elaboração da Resolução nº 783/2020 que permite a utilização da educação à distância síncrona, a qual deveria perdurar somente durante o período de crise sanitária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, como se é de esperar, a sanha capitalista fala mais alto, os custos de manutenção com a sala de aula diminuíram, o lucro dos empresários aumentou, mas o custo para os usuários continuou o mesmo. Não satisfeitos com o ganho durante o período mais trágico de nossa história, as instituições citadas, atuaram para a elaboração da Resolução nº 928/2022 que institui o ensino à distância por parte de instituições privadas e públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ora, caro leitor, as organizações que atuam em prol dos interesses das autoescolas agiram diretamente pelo ensino à distância. Em nenhum momento houve a preocupação por parte dessas instituições quanto à aprendizagem e o valor que seria pago por parte dos usuários. Ano após ano, os examinadores do Detran/CE, estes indignos e defenestrados pela opinião pública, sentem a queda na qualidade do ensino aos futuros condutores. Muitos podem opinar sobre o momento de tensão, nervosismo que paira sobre o candidato no momento do exame prático, mas o que é visto, são conceitos básicos que o candidato parece não ter aprendido ou entendido quando no período do curso teórico. Se o examinador fosse seguir à risca os requisitos de avaliação previstos no art. 19 da Resolução nº 789/2020, a taxa de reprovação seria altíssima, a quem isso interessaria? Aos Departamentos Estaduais de Trânsito? Aos examinadores? Ou aos centros de formação, que cobram taxas altíssimas para o reteste dos candidatos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 23/10/2025, houve uma grande movimentação por parte das autoescolas, os gritos de ordem eram: “O estado não investe na educação para o trânsito e quer que os centros de formação resolvam o problema”; “Serão milhares de pais de família desempregados”; ou “Irão falir os centros de formação”. Mais uma vez os centros de formação utilizam de falso debate para demonstrar sua indignação com a proposta do Ministério dos Transportes que visa a revogação de resoluções que tratam do processo de formação de condutores, encontrando-se em estágio de consulta pública. O mais engraçado é que em nenhum momento as empresas se preocuparam em preparar o futuro condutor para conduzir o veículo de forma cidadã, pelo contrário, as aulas são apenas uma formalidade exigida, o que se dá na realidade, são apenas dicas e bizus para passar na prova teórica e prática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, é muito comum o candidato reclamar da demora entre o período da última aula prática para o dia do exame, podendo ficar 60 dias sem praticar a condução de um veículo automotor. Há também a demora para o início das aulas práticas após o fim do ciclo teórico. Até hoje não vi nenhuma autoescola realizar paralisação ou protesto visando à celeridade na prestação dos exames teóricos e práticos, pelo contrário, se locupletam com o fracasso dos alunos. Enquanto o DETRAN cobra um valor de R$72,36 para o reteste do exame prático, há autoescolas cobrando entre R$250,00 a R$350,00; com a justificativa de ser referente aos custos administrativos. Não vemos nenhuma reclamação por parte das instituições interessadas, certo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto à proposta do Ministério dos Transportes, as categorias que seriam afetadas seriam apenas as iniciais ACC, A e B, para aqueles candidatos à primeira habilitação. As autoescolas ainda estariam à frente dos processos das categorias C, D e E, os candidatos a essas categorias ainda necessitariam buscar os centros de formação. Quando afirmamos que existe um falso debate, não é apenas retórica rasa, mas uma constatação, tendo em vista que a proposta de resolução que está sendo debatida, ainda garante uma grande fatia de mercado aos centros de formação. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para os candidatos às categorias iniciais, irá haver uma flexibilização da aprendizagem, quem quiser fazer o exame teórico pela plataforma disponibilizada pela Secretaria Nacional de Trânsito – SENATRAN, nos moldes atualmente já estão regulamentados. Ademais, os instrutores poderão oferecer seus serviços de forma particular, negociando diretamente com os candidatos, desde que devidamente cadastrados e cumprindo os termos do art. 76 da proposta e cumprindo os requisitos definidos na Lei nº 12.302/2010. Essa flexibilização visa a diminuir os custos para os candidatos à primeira habilitação, sem a intermediação, por vezes, perniciosa, das autoescolas. Além da descentralização da prestação de serviços, haverá a disponibilidade de serviços por profissionais credenciados diretamente pelos órgãos de trânsito. Então, essa história de demissões em massa, desemprego e falência dos centros de formação, são apenas artifícios retóricos, buscam criar um alarde em meio à população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por fim, para não dizer que não falei das flores, há pontos da resolução que são bastante controversos, a exemplo do art. 41, que trata da pontuação para aprovação dos candidatos. Há uma enorme discrepância na pontuação aplicada por infrações cometidas e o que está previsto no Código de Trânsito Brasileiro, o que permitiria o cometimento de três infrações gravíssimas ou quatro infrações graves para que houvesse a eliminação do candidato, ou seja, seria possível que o candidato ultrapassasse o semáforo com o sinal vermelho, transitasse sobre a calçada e conduzisse o veículo pela contramão para ser eliminado, por exemplo. Há claramente um desvirtuamento no caráter avaliativo, cremos que deveria haver uma reavaliação dos quesitos da Resolução nº 789/2020 e as devidas retificações e adequações ao CTB, não uma leniência com o candidato faltoso, dando a oportunidade de alguém despreparado obter o direito de dirigir um veículo automotor, colocando em risco a segurança viária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É necessário, caro leitor, que haja um debate franco, transparente, buscando o melhor interesse da coletividade, não o interesse de poucos que já se alimentam de um sistema com tantos problemas. Educação para o trânsito, engenharia viária e fiscalização são o tripé para a construção de um trânsito seguro. É necessária a participação de toda a sociedade, contribuindo com a sua opinião na &lt;a href=&quot;https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br/processes/cnh-para-todos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;consulta pública&lt;/a&gt; que objetiva a elaboração da resolução do novo processo de formação de condutores.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O protagonismo histórico das mulheres no setor da tecnologia]]></title>
            <description><![CDATA[No Brasil, a busca por igualdade de gênero na tecnologia exige medidas concretas, como equiparação das licenças parentais e cotas de gênero no corpo funcional como um todo e em cargos de liderança.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1WzAJI-o-protagonismo-historico-das-mulheres-no-setor-da-tecnologia</link>
            <guid isPermaLink="false">1WzAJI</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gracehopper.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grace Hopper desempenhou um papel central na criação do COBOL (Common Business-Oriented Language). Foto: Reprodução/UFRGS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de terem sido protagonistas no desenvolvimento da Tecnologia da Informação (TI), com nomes como Ada Lovelace e Grace Hopper, as mulheres ocupam apenas 23,2% dos postos de trabalho em tecnologia no Brasil, segundo a &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/assuntos/estatisticas-trabalho/publicacoes/boletim_mulheres_8m_20250307.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Relação Anual de Informações Sociais (RAIS)&lt;/a&gt;, do Ministério do Trabalho e Emprego. Com a valorização econômica e social da área ao longo do século XX, a TI foi sendo reconfigurada como espaço “masculino”, empurrando as mulheres para fora desse campo em transformação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A desigualdade atravessa empresas públicas e privadas. Na Serasa Experian, multinacional privada de tecnologia de dados, &lt;a href=&quot;https://www.serasaexperian.com.br/sala-de-imprensa/rh/numero-de-mulheres-em-ti-cresce-46-em-um-ano-revela-serasa-experian/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apenas 27% dos trabalhadores de TI são mulheres&lt;/a&gt;. Na Diretoria de Tecnologia do Banco do Brasil, elas são só 17,2%; e a tendência é de maior retrocesso, pois entre os 606 concursados que tomaram posse no primeiro semestre de 2025, apenas 10,7% eram mulheres. Já no último concurso do Banco Central, o cenário é ainda mais crítico: apenas 9% dos aprovados para cargos de TI são mulheres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa sub-representação cria um ambiente frequentemente hostil, marcado por preconceitos, isolamento e falta de reconhecimento. Em resposta, surgem iniciativas auto-organizadas, como o &lt;a href=&quot;https://voluntariadobb.v2v.net/actions/387ecb87-afc5-4ee4-93d4-57969e2ad2f0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Movimento Mulheres na TI&lt;/a&gt;, formado por funcionárias do Banco do Brasil que promovem mentorias e redes de apoio para incentivar a entrada e a permanência de mulheres na área.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do lado institucional, porém, as ações ainda são tímidas. O Brasil já obteve avanços significativos em programas de cotas raciais, que ajudaram a reduzir desigualdades no mercado de trabalho e nas universidades. Mas as ações afirmativas de gênero continuam escassas e, quando existem, costumam se concentrar no setor privado. No setor público, prevalece o argumento de que os concursos inviabilizam esse tipo de política, embora alguns editais recentes já incluam algum tipo de ação afirmativa de gênero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro obstáculo central à permanência das mulheres na carreira é a licença-parental desigual. No Brasil, mães têm até seis meses de afastamento, enquanto pais têm um máximo de apenas 20 dias. A diferença reforça padrões de gênero e empurra muitas mulheres para fora do mercado formal. Segundo &lt;a href=&quot;https://repositorio.fgv.br/items/927d5bd3-21d5-4ad1-bcc3-92a5ebe36364&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo da Fundação Getúlio Vargas (FGV)&lt;/a&gt;, mais de 40% das mães deixam o emprego até um ano após a licença-maternidade, chegando a quase 50% quatro anos depois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A disparidade contrasta com países nórdicos, onde a corresponsabilidade parental é regra. &lt;a href=&quot;https://www.norden.org/en/info-norden/maternitypaternity-leave-iceland&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na Islândia&lt;/a&gt;, cada genitor tem direito a seis meses de licença, com seis semanas transferíveis. &lt;a href=&quot;https://www.forsakringskassan.se/english/parents/when-the-child-is-born/parental-benefit&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Na Suécia&lt;/a&gt;, o total é de 480 dias, sendo 90 obrigatórios para cada um.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a busca por igualdade de gênero na tecnologia exige medidas concretas, como equiparação das licenças parentais e cotas de gênero no corpo funcional como um todo e em cargos de liderança. Essas são medidas que podem ser implementadas inclusive em negociações coletivas. A história já provou que as mulheres são essenciais na tecnologia. O que falta agora é derrubar as barreiras estruturais que ainda as mantêm em minoria.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>