<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 28 Jan 2026 12:35:46 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Aumento da tarifa e mudanças no sistema da Rota Transportes causam revolta no litoral sul da Bahia]]></title>
            <description><![CDATA[A empresa, sem um período de aviso prévio suficiente nem medidas eficientes de divulgação, abandona passageiros que utilizavam o Rotacard e aumenta novamente o valor das passagens.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/weOVjY-aumento-da-tarifa-e-mudancas-no-sistema-da-rota-transportes-causam-revolta-no-litoral-sul-da-bahia</link>
            <guid isPermaLink="false">weOVjY</guid>
            <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rotacarditabuna.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Novo sistema abandona os já consolidados passes e usa QR codes escaneados por um aparelho próximo às catracas. Foto: T.M. / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio à chegada do carnaval antecipado de Itabuna, a população de toda a microrregião em torno da cidade foi surpreendida pelo descaso completo da Rota Transportes Rodoviários LTDA, empresa parte do Grupo Brasileiro, que controla praticamente todo o transporte público intermunicipal, exclusivo via ônibus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além de um aumento repentino do valor das passagens sem qualquer aviso prévio, divulgado apenas através dos stories do Instagram da empresa e através do “boca a boca” entre motoristas, passageiros e grupos de WhatsApp, a empresa também implementou de forma definitiva o novo sistema de passagens através do aplicativo Bipay, substituindo completamente o antigo Rotacard sem nenhum plano de transição ou forma de aproveitamento do valor remanescente dos passes, cuja data limite para uso era o dia 24 de janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse é o quarto ano seguido com aumentos dos preços das passagens pela Rota, que retornaram em 2022, após o pico da pandemia de Covid-19. A população itabunense já teve que lidar com um aumento recente de mais de 20% na tarifa do transporte intramunicipal, que foi de R$3,90 para R$4,50 no final de 2025. Isso leva a um aumento ainda maior no custo de transporte para as pessoas que moram em bairros mais afastados da cidade, que precisam pegar o ônibus intramunicipal para chegar até um dos pontos de embarque da Rota.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a empresa, o aumento na tarifa foi autorizado pelo Governo do Estado da Bahia, por meio da Agerba, conforme deliberação publicada no dia 14, já aplicando os novos valores a partir do dia 19, com apenas 5 dias de diferença. Os materiais de anúncio das novas tarifas começaram a ser divulgados somente no dia 17, não dando à população nenhum tempo para se preparar ou protestar contra o aumento. Já os materiais sobre o Bipay começaram a ser divulgados no dia 7, dando menos de um mês para que a população usasse o valor restante que possui no Rotacard, e &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DTORhlXEopx/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a forma da divulgação do novo app&lt;/a&gt; fez com que muitos não notassem o aviso sobre o fim do suporte ao passe, que ficou escondido nos últimos cards das publicações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As medidas afetam trabalhadores e estudantes dos municípios da microrregião, em especial aqueles que estudam e/ou trabalham no chamado “corredor da educação”, localizado na rodovia Ilhéus-Itabuna e composto pelo Campus Ilhéus do Instituto Federal da Bahia (IFBA), pela Escola SESI Adonias Filho e SENAI Sul, pela Universidade Estadual de Santa Cruz (UESC) e pelo Campus Jorge Amado da Universidade Federal do Sul da Bahia (UFSB). Apesar disso, até o momento apenas o DCE e a reitoria da UESC fizeram contato e negociaram com a empresa, em reunião realizada na terça-feira, dia 20.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bipayitabuna.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Funcionalidade do aplicativo Bipay, utilizado pela empresa para gerenciar o acesso aos ônibus e acompanhar os horários da frota. O aplicativo gera um QR code novo a cada poucos segundos no smartphone, que, quando escaneado e reconhecido pelo aparelho no ônibus, libera a passagem pela catraca. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a transição para um sistema completamente dependente de um aplicativo online ou de compra da passagem de forma presencial em um dos pontos de embarque, a Rota exclui uma parcela da população que não possui smartphones ou que possui modelos antigos, cujo sistema operacional não possui suporte para o Bipay. A falta de um plano de transição também abandona completamente os usuários do passe atual, já que até o momento de escrita da matéria não existe nenhuma forma de converter ou ressarcir o valor disponível no Rotacard para o Bipay, e diversos usuários não têm como utilizar todo o valor antes do fim de seu funcionamento nos ônibus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, essa dependência também aliena completamente usuários cujos aparelhos descarreguem ou fiquem sem sinal de internet, situação extremamente comum para os estudantes do corredor da educação. A rodovia Ilhéus-Itabuna ainda possui cobertura insuficiente de sinal de internet móvel, o Wi-Fi das instituições e universidades frequentemente tem problemas de alcance que impedem seu funcionamento nos pontos de ônibus próximos de suas entradas, e tanto o Wi-Fi quanto a internet móvel frequentemente ficam fora do ar em situações de queda de energia na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os ônibus e pontos de embarque da empresa também não oferecem Wi-Fi gratuito de forma consistente, o que vai forçar os usuários do transporte público a carregar dinheiro físico para lidar com essas situações. A medida também coloca todos os usuários do transporte intermunicipal em risco de violência, já que, como a maioria dos usuários vai precisar estar com seus smartphones ou dinheiro físico em mãos para pagar suas passagens, os ônibus passam a ser um alvo mais fácil para assaltos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras consequências da medida são a falta de acessibilidade, já que o sistema não é autoexplicativo e, até por sua novidade, causa confusão em boa parte da população, o desperdício de papel descartável, já que todo passe comprado por fora do aplicativo gera um QR code impresso de uso único que precisa ser escaneado para liberar a passagem pela catraca, gerando mais lixo de forma desnecessária, e o aumento no tempo de embarque, já que o próprio aparelho tem certa dificuldade para reconhecer QR codes impressos, criando filas ainda maiores para a entrada. Além disso, mesmo que o aparelho nos ônibus possua tecnicamente suporte para pagamentos por aproximação via NFC, nenhuma integração foi implementada ou anunciada via passe físico, digital ou cartões de crédito/débito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já quanto ao aumento do preço das passagens, os valores deixam a permanência de trabalhadores e estudantes que venham de cidades circunvizinhas, como Buerarema, Barro Preto, Itajuípe e Itapé, ainda mais inacessível, já que, no caso dos estudantes, o desconto nas passagens é válido apenas para a rota Itabuna-Salobrinho. O desconto, que não é uma meia passagem, apenas uma redução de 30% no valor, foi conquistado através de um acordo com a Rota, já que não há uma lei que obrigue a empresa que cumpre o translado intermunicipal a fornecer a meia passagem estudantil. O novo app também não tinha suporte inicialmente para outros documentos além do comprovante de matrícula da graduação para garantir o desconto para os estudantes da UESC e UFSB, causando problemas para estudantes da pós-graduação e mestrado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “negociação” entre a Rota e o Diretório Central dos Estudantes (DCE) e reitoria da UESC, que são compostos em sua maioria pela Juventude do PT, organizações e figuras do campo governista, tem um limite claro: o risco à imagem do governo estadual e de seus coligados. A família Carletto, dona da Rota Transportes e com representação tanto no Progressistas quanto no Avante, &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/colunas/tacio-lorran/executivo-gestao-pt-bahia-onibus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;possui ligações antigas com o atual ministro da Casa Civil, Rui Costa&lt;/a&gt;, e compõe a base de apoio do atual governador, Jerônimo Rodrigues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Qualquer forma de mobilização real ou ataque à empresa vindo do campo governista pode colocar em risco a relação da família de empresários e parlamentares com o governo petista, então a “luta” em torno do tema tem se resumido à mesas de negociação sem a participação da população afetada pela mudança e com pouca perspectiva de protestos organizados pelos mesmos. Para além disso, a mesa não contou com representações de nenhuma outra entidade estudantil para além da UESC. Por isso, a mediação promovida não tensiona seus aliados, ainda que isso signifique abandonar a mobilização da base estudantil e da população afetada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa prática não se restringe ao caso da Rota e aparece de forma reiterada em embates políticos recentes. Durante a posse da reitoria da Universidade do Estado da Bahia (UNEB), &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DTgNSjNj0AK/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudantes, moradores e vítimas da violência policial organizaram um ato para denunciar a letalidade policial&lt;/a&gt; e cobrar respostas diante da expectativa da presença de Jerônimo. Porém, os manifestantes enfrentaram empurrões, constrangimentos, xingamentos e barreiras humanas formadas por seguranças, cerimonialistas, estudantes e burocratas alinhados ao governo estadual, como no caso da Juventude do PT, a corrente Renova CNB.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso da UNEB e o conflito em torno da Rota revelam o mesmo padrão político: quando a mobilização popular ameaça expor as contradições do governo, setores do movimento estudantil governista atuam para esvaziar e deslegitimar a luta. Em muitos casos a recusa em criticar o governo não se dá apenas por alinhamento ideológico político, mas por interesses oportunistas, como a preservação nos espaços institucionais, cargos, acesso a verbas e projeção política futura. O resultado é um movimento estudantil institucionalizado, que funciona mais como instrumento do governo do que como um local de organização e luta. No lugar de mobilização coletiva, restam promessas frágeis e a tentativa de domar a indignação social sem enfrentá-la.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/grupobrasileiro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ronaldo Carletto (Avante) e Neto Carletto (PP), ambos da família dona de todo o Grupo Brasileiro, compõem a base de apoio do governador Jerônimo Rodrigues. Reprodução/Foto: Neto Carletto / Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado da lógica desmobilizante é claro: após a “negociação” na UESC, as promessas da Rota se limitam a menos do que o básico: disponibilizar um cartão físico para além do aplicativo (o que acrescenta na burocracia do processo, já que será outro sistema ao invés do já existente Rotacard), adiar o prazo limite de uso do Rotacard em um mês, aceitar comprovantes de residência de outros municípios além de Itabuna para o desconto estudantil (sem nenhuma menção da meia passagem estudantil), implementação de Wi-Fi gratuito em toda a frota (sem garantias reais do funcionamento deste Wi-Fi, já que até os ônibus que já oferecem o serviço sofrem com constantes problemas de sinal e disponibilidade), além de garantir a transferência dos saldos do Rotacard para o Bipay (sem prazos reais ou garantias de que isso seja feito de forma automática).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, as universidades da região seguem lidando com a frota insuficiente vinda da Rota, forçando muitos estudantes do turno noturno a sair mais cedo das aulas para pegar o último ônibus, além de possuírem políticas de permanência insuficientes, bolsas defasadas, seguirem sem creches, sem sistema de transporte interno para além de servidores concursados e sem políticas de moradia estudantil, medidas que poderiam mitigar os impactos do aumento da passagem. Fora dos campi, os trabalhadores de Itabuna e região seguem pagando cada vez mais caro por acesso à ônibus lotados e precários, com constante infiltração de água em períodos de chuva e com sistema de climatização frequentemente quebrado, esperando cada vez mais, já que a frota não tem sido expandida para dar conta da demanda crescente e dos constantes casos de ônibus quebrados, em pontos cada vez mais precários e inseguros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, tanto dentro quanto fora da universidade, pessoas com deficiência têm lidado com um transporte público cada vez menos acessível, já que a frota atual da Rota tem constantes problemas com seus elevadores, para o acesso de pessoas que usam cadeiras de rodas, e o novo sistema de passagens não possui nenhuma forma de suporte para pessoas cegas ou com baixa visão, forçando as mesmas a apresentar um QR code sem nenhum outro guia para ser alinhado além do visual. Até existe um sistema de passe livre para PCDs, mas o acesso ao mesmo é limitado e dependente da quantidade de assentos livres antes da catraca, que se resumem entre dois a quatro assentos, forçando em diversas situações pessoas com comorbidades consideradas “menores”, como pessoas autistas, a não conseguir usufruir desse direito em momentos de ônibus lotado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O transporte público não é apenas uma questão de deslocamento, mas um elemento central do direito à educação e à cidade. Quando o custo do transporte se eleva e o serviço se torna instável, estudar, trabalhar e acessar serviços básicos deixam de ser garantia passam a depender da capacidade individual de pagamento. É nesse ponto que o chamado &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-o-parasitismo-privatista-avanca-sobre-os-transportes-por-um-servico-estatal-com-passe-livre-universal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ciclo vicioso da tarifa&lt;/a&gt; ajuda a compreender por que os aumentos sucessivos não resolvem os problemas do sistema, mas o aprofundam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cada aumento no preço da passagem, parte dos usuários é expulsa do transporte público por não conseguir arcar com os custos. Com menos passageiros, a arrecadação do sistema diminui. Essa queda de receita passa então a ser utilizada pelas empresas e pelo poder político como justificativa para novos reajustes tarifários ou cortes de linhas e de frota, o que piora ainda mais o serviço oferecido. O resultado é um sistema mais caro e excludente, que afasta e reforça a dependência do transporte individual e imobilidade urbana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os limites da reação da indignação sobre os absurdos da Rota expõem a ausência de um espaço amplo de debate e organização da pauta do transporte, bem como a ausência de participação de movimentos e entidades, na região e no estado. O combate ao controle e monopólio do transporte “público” concedido à Rota significa pensar nas necessidades de quem trabalha, estuda e mora na região, que tem seu direito à circulação transformado em uma mercadoria para dar lucros milionários, e ceder meras “migalhas” como se fosse muita coisa.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tarifa de ônibus em Londrina sobe e organizações políticas convocam mobilizações]]></title>
            <description><![CDATA[Está marcado um ato público contra o aumento da passagem, nesta sexta-feira (30), às 17h15,na escadaria do Calçadão de Londrina. O objetivo é denunciar o reajuste, pressionar o poder público e afirmar que transporte não é mercadoria, mas um direito social que deve estar a serviço do povo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Fqbzmp-tarifa-de-onibus-em-londrina-sobe-e-organizacoes-politicas-convocam-mobilizacoes</link>
            <guid isPermaLink="false">Fqbzmp</guid>
            <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/londrinatarifa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Luiz Costa/Hoje em Dia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O povo trabalhador de Londrina (PR) voltou a sentir no bolso o peso de um transporte público cada vez mais caro e distante da realidade das trabalhadoras, dos trabalhadores e da juventude.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o novo aumento da tarifa de ônibus - que já coloca o município entre os que possuem uma das passagens mais caras do Brasil, com o valor de R$6,25 - cresce também a indignação popular diante de um serviço precário, caro e que penaliza diariamente quem depende do transporte coletivo para estudar, trabalhar e acessar direitos básicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O reajuste da passagem aprofunda um cenário já conhecido pela população londrinense: longos tempos de espera, ônibus lotados, linhas insuficientes e a transferência contínua dos custos do sistema para quem vive do próprio trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, a concessionária Transportes Coletivos Grande Londrina (TCGL) segue garantindo seus lucros, amparada por decisões políticas que ignoram a realidade social da maioria do município.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse quadro, organizações políticas de Londrina convocaram a população para se organizar e reagir coletivamente ao aumento da tarifa. Na última sexta-feira (23), aconteceu uma Plenária Popular aberta a trabalhadoras, trabalhadores, estudantes e moradores do município, na escadaria do Calçadão de Londrina. O espaço foi dedicado ao debate, à escuta das demandas da população e à construção coletiva de caminhos de luta contra essa tarifa abusiva e o modelo excludente de transporte público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da Plenária, já está marcado um ato público contra o aumento da passagem, nesta sexta-feira (30), às 17h15, também na escadaria do Calçadão de Londrina, em frente à Loja Pernambucanas. O objetivo é denunciar o reajuste, pressionar o poder público e afirmar que transporte não é mercadoria, mas um direito social que deve estar a serviço do povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As atividades estão sendo organizadas pelo Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR), pela União da Juventude Comunista (UJC), pela Unidade Popular pelo Socialismo (UP) e pela Alternativa Popular (AP), organizações que integram a Frente Classista e Combativa (FCC) de Londrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Frente defende um transporte público de qualidade, com Passe Livre, controle social e financiamento público, rompendo com a lógica de privatização e exploração que marca o sistema atual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um momento de aprofundamento das desigualdades sociais, a mobilização popular surge como ferramenta fundamental para enfrentar políticas que penalizam os de baixo e garantem privilégios aos de cima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta contra o aumento da passagem, pela estatização do transporte público e pela implementação do Passe Livre se soma a uma batalha mais ampla pelo direito à cidade, à mobilidade e à dignidade da classe trabalhadora londrinense.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Com intermédio de EUA, reunião para acordo de paz entre Rússia e Ucrânia não se consolida]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto Zelensky via a trilateral com saldo positivo, Rússia realizou, no mesmo dia, ataque de drones em Kiev e Chernihiv, deixando cerca de 1,2 milhão de pessoas sem energia elétrica, um morto e 30 feridos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/XFs7Ns-com-intermedio-de-eua-reuniao-para-acordo-de-paz-entre-russia-e-ucrania-nao-se-consolida</link>
            <guid isPermaLink="false">XFs7Ns</guid>
            <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/abudhabirussiaucrania.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mesa de negociações em Abu Dhabi, entre os governos ucraniano, russo e estadunidense. Reprodução/Foto: Governo dos Emirados Árabes Unidos/REUTERS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante evento em Davos (Suiça), o presidente ucraniano Volodymyr Zelensky, em conversa com Trump, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/trump-e-zelensky-se-reunem-em-davos-para-negociar-fim-da-guerra-na-ucrania/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;solicitou&lt;/a&gt; uma reunião trilateral com a Rússia e EUA objetivando um acordo de paz para encerrar as tensões entre Moscou e Kiev. O líder ucraniano afirmou que estaria pronto para “fazer concessões em nome de um acordo de paz”, mas que a Rússia também precisaria estar preparada para realizar concessões. No mesmo evento, Trump afirmou ter enviado diplomatas para negociações em Moscou e disse querer conversar diretamente com Putin, já que a reunião com Zelensky teria sido “muito boa”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de não ter dado qualquer declaração recente, em dezembro de 2025, em uma ligação com Trump, Putin &lt;a href=&quot;https://actualidad.rt.com/actualidad/579317-putin-mantiene-llamada-telefonica-trump&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou&lt;/a&gt; que uma das principais condições impostas pela Rússia seria barrar a expansão da Organização do Tratado do Atlântico Norte (OTAN), além da retirada completa das tropas ucranianas de Donetsk, Lugansk, Kherson e Zaporizhzhya, reconhecendo estes territórios à Rússia juntamente com a Crimeia. Ainda na mesma reunião, Putin teria exigido a possibilidade de supervisão russa para “garantir neutralidade, não alinhamento, desnuclearização, desmilitarização e desnazificação da Ucrânia”. Zelensky, por sua vez, não comentou sobre nenhuma das exigências vindas do Kremlin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pelo &lt;a href=&quot;https://x.com/ZelenskyyUa/status/2015062372386250962?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2015062372386250962%7Ctwgr%5E5d9e7345ad161902a36fb514970271fd3ea3726d%7Ctwcon%5Es1_&amp;amp;ref_url=https%3A%2F%2Foperamundi.uol.com.br%2Fguerra-na-ucrania%2Freuniao-entre-eua-russia-e-ucrania-termina-sem-avancos-sobre-acordo-de-paz%2F&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;X/Twitter&lt;/a&gt; no dia 24 de janeiro, o presidente ucraniano disse que a reunião entre os três países foi “construtiva” e que os pontos centrais debatidos foram os possíveis “parâmetros” para o fim da guerra e as “medidas de segurança necessárias para alcançar isso”. Em uma nova reunião, ainda sem data, os dois países debaterão “uma lista de questões”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zelensky aproveitou a rede social para agradecer aos EUA pela iniciativa de intermédio e aos Emirados Árabes por sediar a reunião e afirmou que “havendo disponibilidade para avançar”, uma nova reunião já poderá ser agendada na próxima semana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da declaração positiva do líder ucraniano, a Rússia na madrugada do último dia 24 realizou uma operação que culminou em ao menos 800 mil pessoas sem energia elétrica em Kiev e cerca de 400 mil em Chernihiv; segundo a repórter &lt;a href=&quot;https://www.france24.com/en/russian-attacks-on-ukraine-kill-one&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Liza Kaminov&lt;/a&gt;, o ataque de drones vitimou um ucraniano e deixou cerca de 30 feridos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Conselho de Paz de Trump anuncia nomes sionistas e criminosos de guerra para atuação em Gaza]]></title>
            <description><![CDATA[Desde sua criação, a ONU vem sendo o respaldo jurídico internacional para o avanço do imperialismo mundial, mas, com a crise da hegemonia estadunidense, Trump cria um ‘conselho paralelo’, cuja ação piloto é a “reconstrução” da ‘Nova Gaza’.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8tQUUv-conselho-de-paz-de-trump-anuncia-nomes-sionistas-e-criminosos-de-guerra-para-atuacao-em-gaza</link>
            <guid isPermaLink="false">8tQUUv</guid>
            <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/conselhodepaz1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Lançamento do Conselho de Paz de Trump, em Davos. Reprodução/Foto: Mandel Ngan/AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Criticando a Organização das Nações Unidas pela ineficiência em resolver conflitos que ele próprio teria encerrado sem sequer ter “cogitado recorrer a elas”, o presidente norte-americano Donald Trump &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/trump-diz-que-conselho-de-paz-pode-substituir-nacoes-unidas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que seu Conselho de Paz pode vir a substituir a ONU. Em resposta, o responsável humanitário da ONU, Tom Fletcher, disse que o conselho de Trump não substituirá a organização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Criado como parte do acordo estadunidense para supostamente encerrar a guerra de Israel contra a Palestina, o líder norte-americano, durante o Fórum Econômico Mundial em Davos, afirmou que mais de 20 países já aceitaram o convite para fazer parte do grupo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os convidados de Trump, incluem-se o presidente da França, Emmanuel Macron, que recusou o convite e questionou o escopo do conselho, e segue sob uma pressão tarifária de Trump com uma taxação de 200% em champanhes e vinhos franceses para que o país ingresse ao conselho; Putin, que não deu retorno, mas está “consultando parceiros estratégicos de Moscou” antes de se comprometer; e o Brasil, que, segundo o próprio Trump, pode ter “um grande papel” — apesar de confirmar o convite, Lula ainda irá avaliar as condições geopolíticas envolvendo o real papel da entidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.estadao.com.br/amp/internacional/quais-paises-aceitaram-fazer-parte-conselho-da-paz-trump-recusaram-nao-responderam-npr/?srsltid=AfmBOop_JMfP-uSHyx1Ej4N-6-_-CSjkJRJ6VSh9eaZ1W25giNJsPm04&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lista&lt;/a&gt; do jornal Estadão, os países que aceitaram participar são: Albânia, Argentina, Arábia Saudita, Armênia, Azerbaijão, Bahrein, Bulgária, Catar, Cazaquistão, Egito, Emirados Árabes Unidos, Hungria, Indonésia, Israel, Jordânia, Kosovo, Marrocos, Mongólia, Paquistão, Turquia, Uzbequistão, Vietnã, Bielorrússia e Paraguai. Entre os países que negaram o convite encontram-se: Reino Unido, Noruega, Suécia, Eslovênia, França, Espanha e Alemanha. Há ainda os que estão analisando: Brasil, China, Chipre, Croácia, Grécia, Índia, Itália, Rússia, Singapura, Tailândia e Ucrânia. Em &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/trump-cobrara-us-1-bi-de-paises-para-estender-mandato-em-conselho-de-paz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; da Reuters traduzida pela CNN, uma minuta da carta-convite exigia uma contribuição de US$1 bilhão (aproximadamente R$5,3 bilhões) em dinheiro para participação em mais de 3 anos de “mandato”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/entenda-o-que-e-o-conselho-de-paz-de-trump/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; da CNN, Trump atuará como presidente do conselho por tempo indeterminado e só poderá ser substituído em caso de “renúncia voluntária ou incapacidade, conforme determinado por voto unânime do Conselho Executivo”. O estatuto da organização ainda dá a Trump amplos poderes e capacidade de vetar decisões e destituir integrantes. Para compor tal Conselho Executivo, Trump nomeou o secretário de Estado americano Marco Rubio, o enviado especial de Trump Steve Witkoff, o ex-primeiro-ministro britânico Tony Blair e o genro de Trump, Jared Kushner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mantendo o cerco criminoso de bloqueio econômico em Cuba; instituindo o sionismo com a criação de Israel e em nada freando o genocídio e ocupação na Palestina, no Sudão e no Congo; ‘permitindo’ tática de fome e uso de armas químicas contra civis em conflitos; realizando ‘missões de paz’ que culminam em denúncias de abuso sexual; etc.; desde sua criação, com o fim da Segunda Guerra Mundial, em 1945, a ONU (e suas agências), bem como o Tribunal Penal Internacional, seguem sendo o órgão internacional que chancela jurídica e politicamente o avanço do imperialismo nos países da periferia do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do aval internacional para o neocolonialismo, com o enfraquecimento da hegemonia estadunidense, o imperialismo norte-americano opta, em uma medida desesperada, pelo avanço total e domínio integral do controle internacional, acionando tanto uma ofensiva bélica aberta (como na Venezuela e, ao que tudo caminha, na Groenlândia) quanto através de ‘acordos de paz’ utilizados para mascarar o avanço imperialista (como as reuniões em torno da guerra Rússia-Ucrânia e a ‘pacificação’ de Gaza).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Palestina é hoje não somente um grande laboratório bélico – que, ao testar armas em civis palestinos, vende armas sionistas para chacinas no mundo todo, inclusive nas favelas brasileiras –, como também um laboratório do direito internacional e do poder de resposta das demais nações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob uma perspectiva do direito internacional, pouco ou quase nada o Conselho de Paz de Trump tem de autoridade para executar suas ações ao redor do mundo, e não está claro qual relação a organização terá com a ONU. A carta constitutiva do conselho de Trump institui que ele desempenhará &quot;funções de consolidação da paz em conformidade com o direito internacional&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Casa Branca anunciou um Conselho Executivo para Gaza, objetivando “apoiar uma administração palestina de transição na Faixa de Gaza”, sem um projeto claro de como isso funcionará na prática. O Conselho para Gaza compartilha nomes do Conselho Executivo, dentre os quais destacam-se que todos são nomes abertamente sionistas, incluindo grandes empresários, banqueiros, bilionários, e conta até com criminosos de guerra. Em &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DToHrVwANFf/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;publicação&lt;/a&gt; nas redes sociais, a Federação Árabe Palestina (FEPAL) trouxe alguns dos principais nomes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Marco Rubio: Secretário de Estado dos Estados Unidos, é responsável pela agenda de política externa do governo Trump;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Tony Blair: Responsável pela invasão estadunidense no Iraque pelo presidente Bush, Tony é um dos maiores criminosos de guerra do século pelo extermínio de mais de um milhão de pessoas devido à ação;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jared Kushner: genro de Trump, idealizador dos ‘Acordos de Abraão’ e que, em evento do lobby sionista, defendeu com todas as letras transformar Gaza em uma ‘riviera’ com “propriedades à beira-mar muito valiosas” que necessitariam de “tirar pessoas de Gaza e ‘limpar tudo’”. Não bastante, em encontro de líderes em Davos, anunciou projeto imobiliário trilionário em Nova Gaza;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aryeh Lightstone: rabino sionista e articulador central da Fundação Humanitária de Gaza, cuja “ajuda” culminou em armadilha para tiroteio que matou mais de 3 mil civis famintos e doentes em Gaza;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mark Rowan: bilionário sionista influente no ramo econômico estadunidense em Wall Street, CEO da Apollo Global Management e um dos maiores doadores da campanha de Trump; ele foi o maior lobista e investidor nas perseguições a ativistas pró-Palestina nas universidades estadunidenses;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;A chamada ‘Nova Gaza’ contará com espaço para mais de 180 arranha-céus e empreendimentos imobiliários e comerciais; segundo o genro de Trump, exigirá “esforços para limpeza e desmilitarização de Gaza”. A imagem divulgada aponta que a reconstrução de Gaza será dividida em quatro fases, começando por ‘Nova Rafah’ (Rafah), ao sul de Gaza, na fronteira com o Egito, contando com 100 mil unidades habitacionais permanentes, 75 instalações médicas, mais de 200 centros educacionais e cerca de 180 centros culturais, religiosos e de capacitação profissional, passando por Khan Younis e avançando até a ‘Nova Gaza’ (Cidade de Gaza).&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/novagaza.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa de ‘New Gaza’ apresentado por Jared Kushner após a cerimônia de assinatura do &quot;Conselho da Paz&quot; no Fórum Econômico Mundial em 22 de janeiro de 2026 em Davos, Suíça. Reprodução/Foto: CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As áreas residenciais aparecem destacadas em amarelo, enquanto a faixa costeira destinada ao turismo é marcada em rosa, com previsão de cerca de 180 torres à beira-mar. O projeto também prevê numerosos complexos industriais, indicados em marrom, além de extensas áreas verdes, voltadas para parques, centros esportivos e zonas agrícolas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ação de Trump em Gaza, sob o aval do direito internacional, e inércia das demais potências capitalistas, apresentará ao mundo um novo modelo de dominação global, uma forma ainda mais brutal e escrachada do imperialismo e do neocolonialismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[População resiste após assassinato de mãe de família por agente de imigração nos EUA]]></title>
            <description><![CDATA[Na região metropolitana de Mineápolis, manifestantes têm se concentrado todas as manhãs nas redondezas do Edifício Federal Whipple, local de onde o ICE tem coordenado as operações locais e tem mantido pessoas detidas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ppvuts-populacao-resiste-apos-assassinato-de-mae-de-familia-por-agente-de-imigracao-nos-eua</link>
            <guid isPermaLink="false">Ppvuts</guid>
            <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mineapolis1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Aaron Nesheim / Sahan Journal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por militantes do PCBR nos EUA&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã do dia 7 de janeiro, agentes do Serviço de Imigração e Alfândega (ICE, em inglês), assassinaram uma mãe de família na vizinhança em que morava, na zona sul da cidade de Mineápolis, que fica no estado de Minnesota. Renee Nicole Good, de 37 anos, natural do estado do Colorado, havia se mudado para a cidade de Mineápolis com sua esposa no ano passado. Além da esposa, Renee deixa dois adolescentes e uma criança de seis anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o&lt;a href=&quot;https://www.mprnews.org/story/2026/01/08/renee-good-woman-killed-by-ice-agent-in-minneapolis-was-a-mother-poet-and-new-to-the-city&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mprnews.org/story/2026/01/08/renee-good-woman-killed-by-ice-agent-in-minneapolis-was-a-mother-poet-and-new-to-the-city&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;seu ex-marido&lt;/a&gt;, Renee havia acabado de deixar seu filho mais novo na escola, quando viu uma batida do ICE que havia sido deflagrada momentos antes nas proximidades de sua casa, ao sul do centro da cidade. Imagens gravadas por moradores mostram que Renee tentava deixar pacificamente o local quando um agente de imigração se aproximou do seu carro, ordenando que ela abrisse a porta. Ao tentar sair do local, um outro agente apontou sua arma para a cabeça dela, através da janela aberta do carro, e efetuou três disparos à queima-roupa. Outros vídeos mostram agentes de imigração negando cuidados médicos após uma das pessoas nos arredores dizer que era profissional da saúde. &quot;Não me importa!&quot;, disse um dos agentes. O agente que assassinou Renee foi identificado como Jonathan Ross pelo&lt;a href=&quot;https://www.startribune.com/ice-agent-who-fatally-shot-woman-in-minneapolis-is-identified/601560214&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.startribune.com/ice-agent-who-fatally-shot-woman-in-minneapolis-is-identified/601560214&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;jornal local &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.startribune.com/ice-agent-who-fatally-shot-woman-in-minneapolis-is-identified/601560214&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Star Tribune&lt;/a&gt;, após o vice-presidente JD Vance e a Secretária do Departamento de Segurança Interna (DHS) Kristi Noem divulgarem informações de uma ação do ICE na qual Ross se envolveu &lt;a href=&quot;https://knsiradio.com/2026/01/08/officer-who-shot-minneapolis-woman-previously-injured-in-june-incident/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;seis meses antes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Renee era poeta e dona de casa. &quot;Ela era uma das pessoas mais gentis que eu já conheci&quot;, disse Donna Ganger, sua mãe, à&lt;a href=&quot;https://www.startribune.com/she-was-an-amazing-human-being-mother-identifies-woman-shot-killed-by-ice-agent/601559922&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.startribune.com/she-was-an-amazing-human-being-mother-identifies-woman-shot-killed-by-ice-agent/601559922&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mídia local&lt;/a&gt;.  Good havia sido casada duas outras vezes, tendo dois filhos adolescentes com o primeiro marido. O segundo marido, pai do filho mais novo de Good, faleceu em 2023 aos 36 anos. A criança agora é órfã de pai e mãe. &quot;Não tem mais ninguém na vida dele&quot;, disse Timmy Ray Mackling Sr, ex-genro de Good.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mineapolis2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Cartaz com foto de Renee Good. Reprodução/Foto: Kerem Yucel/Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poucas horas após o assassinato de Good, &lt;a href=&quot;https://sahanjournal.com/education/border-patrol-detains-minneapolis-roosevelt-high-staffer/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;agentes do ICE perseguiram um funcionário&lt;/a&gt; de uma escola de ensino médio, que, segundo um porta-voz do Departamento de Segurança Interna, tentou impedir uma apreensão. Os agentes causaram uma cena de tumulto ao usar armas químicas, dentro da propriedade da escola, em alunos e funcionários da escola que tentavam proteger o colega. A ação provocou o cancelamento das aulas na cidade durante o resto da semana e, até o final de fevereiro, as escolas estão &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/immigration-enforcement-ice-minnesota-schools-432efd7448a925748ca32ffd1f72b2df&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disponibilizando opções de ensino remoto&lt;/a&gt; para as famílias que se sintam inseguras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo dos Estados Unidos tem abertamente culpabilizado Good pelo seu assassinato. Trump, Vance e  Noem, &lt;a href=&quot;https://www.opiniaosocialista.com.br/um-dialogo-necessario-com-os-camaradas-do-pcbr-sobre-as-eleicoes-de-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caracterizam Good como uma terrorista doméstica&lt;/a&gt; e afirmam que o agente do ICE responsável pelo assassinato reagiu em legítima defesa conforme o seu treinamento. Os vídeos filmados de diversos ângulos por pessoas que estavam no local mostram que não houve tentativa de atropelar o agente. O Departamento Federal de Investigação (FBI) &lt;a href=&quot;https://www.politico.com/news/2026/01/08/minnesota-ice-shooting-investigation-00716296&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;barrou as autoridades de Minnesota da investigação&lt;/a&gt; do caso, impedindo o acesso às evidências do crime. Cápsulas de balas, o carro de Renee e o aparelho celular de Ross, o qual foi usado pelo agente como &quot;câmera corporal&quot; durante o assassinato, estão em posse do FBI. O vice procurador-geral dos EUA, Todd Blanche, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2026/1/19/doj-says-wont-investigate-ice-agents-fatal-shooting-of-renee-good&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou que o Departamento de Justiça (DOJ) não vai investigar&lt;/a&gt; Ross. &quot;Nós não abrimos uma investigação toda vez que um de nossos agentes é obrigado a se defender&quot;, disse Blanche. Vários promotores federais e advogados do escritório da procuradoria geral do país &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/13/doj-attorneys-resign-minneapolis-ice-shooting&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;renunciaram aos cargos&lt;/a&gt; em protesto à decisão do DOJ. Uma supervisora do FBI no escritório de Minnesota também renunciou ao cargo após ser impedida de iniciar investigações sobre o caso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em contrapartida, Blanche confirmou que o DOJ &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/fontes-governo-trump-investiga-governador-e-prefeito-em-meio-a-protestos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;abriu investigações&lt;/a&gt; com alvo no governador de Minnesota, Tim Walz, e no prefeito de Mineápolis, Jacob Frey, ambos do Partido Democrata. As alegações são de que os democratas estariam &quot;conspirando para que criminosos atrapalhem o trabalho do ICE&quot;, muito embora a resistência contra a agência de imigração seja organizada por membros de comunidades locais organicamente e pouco tenham a ver com a institucionalidade política. A perseguição jurídica a manifestantes contrários às políticas federais anti-imigração também levaram à prisão de Nekima Levy-Armstrong e Chauntyll Allen, após abertura de investigação civil sob a direção de Pam Bondi, procuradora-geral dos EUA. As ativistas lideraram um protesto no final de semana passado em uma igreja em Minnesota cujo pastor é funcionário do ICE e deu um &lt;a href=&quot;https://sahanjournal.com/news-partners/ap-us-minnesota-church-ice/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pronunciamento em corte&lt;/a&gt; a favor do uso de sprays de pimenta em manifestantes e de trocar placas de carros usados por agentes para dificultar a identificação. A página da Casa Branca no X (antigo Twitter) postou uma foto de Levy-Armstrong &lt;a href=&quot;https://www.cbsnews.com/news/white-house-photo-minnesota-protester-arrest-altered-crying/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;modificada por inteligência artificial&lt;/a&gt; onde ela aparenta estar chorando e em desespero, diferente da imagem real.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mineapolis3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestante é atacado com spray de pimenta. Reprodução/Foto: Vincent Alban/The New York Times.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada da presença do ICE em Minnesota não é um fenômeno isolado, mas a materialização da agenda xenófoba e racista do governo Trump. Esta ofensiva, planejada nacionalmente, tem como alvo estratégico locais de trabalho com alta concentração de imigantes, particularmente os setores de restaurantes, construção civil e motoristas e entregadores por aplicativos. No dia 6 de janeiro de 2026, essa política atingiu um novo patamar de brutalidade com o envio de &lt;a href=&quot;https://www.pbs.org/newshour/politics/2000-federal-agents-sent-to-minneapolis-area-to-carry-out-largest-immigration-operation-ever-ice-says&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 2.000 agentes do ICE&lt;/a&gt; e&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/13/ice-cbp-minneapolis-teargas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/13/ice-cbp-minneapolis-teargas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 800 do CBP&lt;/a&gt;,  aprofundando a &quot;Operation Metro Surge&quot; (Operação Blitz Metropolitana, em tradução livre). Trata-se da maior operação da história do DHS, que promove uma perseguição aberta contra as comunidades somali e latina da região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante deste estado de exceção seletivo, onde até &lt;a href=&quot;https://sahanjournal.com/public-safety/minnesota-police-concerns-federal-immigration-agents/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;policiais fora de serviço não tem escapado do perfilamento étnico-racial&lt;/a&gt;, a resistência comunitária tem se organizado. Coletivos e organizações de base têm formado redes de &quot;&lt;a href=&quot;https://sahanjournal.com/public-safety/minnesota-police-concerns-federal-immigration-agents/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;observação legal&lt;/a&gt;&quot;, constituídas por voluntários que patrulham as ruas para vigiar os vigilantes. Dentre suas táticas, se destacam a documentação com vídeos, seguir veículos do ICE, de carro ou a pé, soando buzinas e apitos para alertar a vizinhança de sua presença e também organizam escoltas para proteger trabalhadores com maior risco de serem sequestrados na saída do trabalho e no seu trajeto para casa. Além das patrulhas preventivas, a comunidade tem se mobilizado através de grupos de mensagem de texto para ações de &quot;resposta rápida&quot;, convergindo para qualquer local onde a presença dos agentes de imigração tenha sido confirmada. Para dificultar sua identificação, os agentes têm usado vários métodos de disfarce, incluindo o uso de hijabs (vestimenta tradicional de mulheres muçulmanas) e adesivos nos carros para se misturarem com os moradores locais. Há também relatos de que eles têm trocado as placas dos carros que usam, &lt;a href=&quot;https://www.mprnews.org/story/2025/12/24/ice-agents-in-minnesota-are-violating-state-law-by-switching-license-plates&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;violando a legislação estadual&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além dos grupos de observação, a população de Mineápolis tem organizado diversos protestos demandando justiça por Renee Good e pela saída imediata do ICE da cidade. No mesmo dia do assassinato, houve um protesto no final da tarde no mesmo local onde Good foi assassinada. &lt;a href=&quot;https://www.minnpost.com/metro/2026/01/minneapolis-vigil-draws-thousands-as-city-reels-following-ice-shooting/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Milhares de pessoas&lt;/a&gt; encheram a rua enquanto membros de organizações e partidos locais discursavam. Jaylani Hussein, diretor executivo do Conselho de Relações Islâmico-Americanas de Minnesota (CAIR-MN), disse &quot;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/NkEYfKXlLS0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estamos a apenas alguns quarteirões de onde o assassinato de George Floyd aconteceu. Isso não é um acidente. É um lembrete que nós não terminamos o serviço. [..] Nesse momento precisamos de todos vocês para demandar por justiça! Por qualquer método necessário&lt;/a&gt;&quot;. Essa fala vai de encontro à falta de ação do partido democrata, que domina a política local, no sentido de diminuir a brutalidade policial no estado. Enquanto a maior parte dos representantes democratas falam em defesa da população imigrante, pouco tem sido feito na prática para deter o avanço do ICE na cidade. Uma palavra de ordem que tem sido constante nas manifestações é &quot;Nós protegemos uns aos outros!&quot; (&quot;We protect ourselves&quot;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na região metropolitana de Mineápolis, manifestantes têm se concentrado todas as manhãs nas redondezas do Edifício Federal Whipple, local de onde o ICE tem coordenado as operações locais e tem mantido pessoas detidas. &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/live/UkE8afGt2XA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Protestos de ruído&lt;/a&gt; (&quot;noise protests&quot;) têm sido organizados durante a noite, do lado de fora de hotéis que hospedam agentes do ICE.  Apesar do caráter pacífico dessas manifestações, a repressão tem sido violenta com &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/articles/cvgpnwnqygro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dezenas de pessoas presas nas últimas semanas&lt;/a&gt;. Além das prisões, os agentes federais tem feito uso excessivo de força e de armas não-letais como bombas de efeito moral, gás lacrimogêneo e sprays de pimenta. Em uma imagem capturada por um jornalista do Star Tribune, um manifestante é visto jogado contra o chão por um agente enquanto outro &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2026/01/23/us/minneapolis-man-pepper-sprayed-pinned-video.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;l&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2026/01/23/us/minneapolis-man-pepper-sprayed-pinned-video.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ança spray de pimenta diretamente contra sua face&lt;/a&gt;. O uso da força não se restringe a armas não-letais. Dias após o assassinato de Renee, um &lt;a href=&quot;https://sahanjournal.com/public-safety/north-minneapolis-ice-shooting-report-immigration/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;homem venezuelano foi baleado na perna&lt;/a&gt; por agentes de imigraçao e teve de ser hospitalizado. A CNN fez uma &lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/interactive/2026/01/us/ice-presence-minneapolis-st-paul-vis/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;compilação&lt;/a&gt; de algumas das ações federais registradas na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A juíza distrital Katherine Menendez &lt;a href=&quot;https://www.mprnews.org/story/2026/01/16/ice-shooting-minneapolis-minnesota-latest-updates&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ordenou&lt;/a&gt; que os agentes de imigração não podem prender manifestantes ou observadores sem suspeita razoável ou causa provável de crime. A decisão da juíza também os proíbe de usar armas não-letais contra manifestantes e de parar veículos de observadores que não estão impedindo diretamente a ação de imigração. No entanto, o &lt;a href=&quot;https://www.mprnews.org/story/2026/01/19/minneapolis-man-faces-charge-for-allegedly-stealing-rifle-from-fbi-vehicle-during-protest&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;DOJ apelou da decisão&lt;/a&gt;, o que provocou uma &lt;a href=&quot;https://www.cbsnews.com/minnesota/news/appeals-court-temporary-pause-on-tactics-federal-agents-peaceful-protesters-minneapolis/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pausa temporária&lt;/a&gt; na decisão de Menendez.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta aos protestos, o presidente Donald Trump &lt;a href=&quot;https://sahanjournal.com/news-partners/ap-us-immigration-enforcement-7th-ld-writethru/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaçou invocar a Lei de Insurreição de 1807&lt;/a&gt;. Historicamente usada contra o movimento sindical, a lei foi aplicada pela última vez em 1992, quando manifestações tomaram de conta da cidade após policiais serem absolvidos por espancar Rodney King, um homem negro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mineapolis4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes protestam em Minneapolis contra operações do ICE. Reprodução/Foto: Stephen Mature, GETTY IMAGES NORTH AMERICA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O dia 23 de janeiro, uma sexta-feira, ficou marcado pela greve geral e protestos que paralisaram a cidade de Mineápolis. Seguindo o chamado de coletivos e sindicatos, a maior parte do comércio fechou as portas. Apesar do &lt;a href=&quot;https://www.startribune.com/cold-snap-will-keep-temperature-below-zero-for-60-hours-starting-thursday-night/601567319&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;frio extremo&lt;/a&gt;, com sensação térmica de -30ºC, &lt;a href=&quot;https://sahanjournal.com/immigration/minnesota-ice-out-economic-shutdown-protest-target-center/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;milhares de manifestantes&lt;/a&gt; marcharam em direção ao centro da cidade exigindo a expulsão imediata do ICE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia seguinte, durante uma batida do ICE e da CBP na zona sul, observadores chegaram ao local para documentar a ação. A resposta dos agentes foi imediata e violenta. Em &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/video/2026/01/25/graphic-video-shows-moment-federal-immigration-agents-shoot-man-in-minnesota.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vídeos gravados pelos próprios observadores&lt;/a&gt;, um agente é visto jogando uma mulher ao chão e despejando spray de pimenta em seu rosto. Alex Pretti, 37 anos, enfermeiro e residente da região, tentou intervir, posicionando-se entre a mulher e os agentes enquanto registrava a cena com seu celular. Em segundos, mais de seis agentes o atacaram, lançando-o ao chão. Um deles arrancou a arma de Pretti, que estava devidamente guardada em seu coldre, e efetuou múltiplos disparos contra ele, causando sua morte no local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das imagens mostrarem que Pretti nunca tentou usar a arma, autoridades federais classificaram o episódio como “legítima defesa”, o mesmo argumento usado após o assassinato de Renee Good semanas antes. &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/24/alex-pretti-killing-witness-testimony&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Testemunhas relatam que&lt;/a&gt;, após os tiros, um médico que se ofereceu para prestar socorro foi inicialmente impedido pelos agentes. Quando finalmente autorizado a se aproximar, encontrou Pretti deitado de lado — posição incomum para vítimas de tiros — enquanto agentes contavam os orifícios das balas em seu corpo. O relato contradiz a versão oficial do Departamento de Segurança Interna (DHS), que afirma ter prestado atendimento médico imediato.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mineapolis5.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Cartazes, flores e velas no memorial para Alex Pretti. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Imediatamente, uma multidão se formou no local. Moradores ergueram barricadas com lixeiras e caixotes em volta do quarteirão. A polícia estadual e a de Minneapolis foram acionadas para proteger os agentes federais, que recorreram a bombas de efeito moral e gás lacrimogêneo para dispersar os manifestantes, majoritariamente pacíficos. Um memorial improvisado, com flores, cartazes e velas, surgiu rapidamente no ponto do assassinato. Após a retirada do ICE, milhares permaneceram em protesto até o final da tarde, quando a Guarda Nacional de Minnesota isolou a área.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em entrevista, o superintendente do Departamento de Investigação Criminal de Minnesota (BCA em inglês) &lt;a href=&quot;https://thehill.com/homenews/state-watch/5705051-alex-pretti-federal-shooting-investigation/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou que sua equipe foi impedida&lt;/a&gt; de coletar evidências e investigar a cena do crime, mesmo com autorização judicial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao anoitecer, vigílias e protestos se espalharam pela cidade. O &lt;a href=&quot;https://minnesotareformer.com/2026/01/24/minnesotans-mourn-alex-pretti-man-killed-by-border-patrol-agent/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;maior deles ocorreu no Whittier Park&lt;/a&gt;, a poucos metros do perímetro controlado pela Guarda Nacional. Milhares compareceram, enfrentando outra noite de frio extremo. A presença de idosos, crianças e animais de estimação destacava o caráter pacífico e comunitário do ato, em nítido contraste com a narrativa oficial de desordem e ameaça.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://kdvr.com/news/nationalworld-news/bondi-outlines-terms-for-walz-to-restore-the-rule-of-law-in-minnesota-after-fatal-shooting-reports/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta enviada ao governador Tim Walz&lt;/a&gt;, Pam Bondi disse que as condições para a retirada do ICE são a entrega de informações sobre os programas de bem estar social no estado, o fim das políticas de “santuário” que tem o objetivo de proteger imigrantes e a transferência para o governo federal de dados sobre o registro eleitoral de cidadãos no estado para conferir que não existem irregularidades. Essa carta envia a mensagem de que o interesse real do governo federal não se trata de combater criminosos que estão no país de forma ilegal. O estado de Minnesota historicamente elege candidatos do partido democrata. Até o momento, nada indica que a ofensiva federal no estado vai retroceder.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[BDS faz pré-lançamento de campanha para Semana Contra o Apartheid Israelense 2026]]></title>
            <description><![CDATA[Deve-se buscar renovar os vínculos entre a solidariedade ao povo palestino com as lutas do proletariado do mundo frente as crescentes agressões militares dos Estados Unidos na América Latina e Caribe.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gKue9v-bds-faz-pre-lancamento-de-campanha-para-semana-contra-o-apartheid-israelense-2026</link>
            <guid isPermaLink="false">gKue9v</guid>
            <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/uruguaivenezuela.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto no Uruguai em 3 de janeiro contra a agressão estadunidense à Venezuela no Espacio 1001 - Frente Amplio. Reprodução/Foto: Instagram/@espacio1001.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Completando 21 anos em 2026, a Semana Contra o Apartheid Israelense (SCAI) chega a mais uma edição denunciando o genocídio, ocupação ilegal e colonialismo do apartheid de Israel contra o povo palestino e conectando as mais diversas lutas pela autodeterminação dos povos e a soberania da classe trabalhadora ao redor do mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a onda de ataques à Venezuela, culminando no sequestro do presidente Maduro e sua esposa, Cilia Flores, o imperialismo americano, principal financiador do avanço colonial israelense sobre a Palestina, mostrou que busca retomar sua hegemonia global - em crise com o avanço das outras forças imperialistas, sobretudo a China.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aumentando as deportações violentas através do ICE; mirando também a Groenlândia, colocando em risco a maior aliança militar do mundo - Organização do Tratado do Atlântico Norte (OTAN) -; e sancionando diversos países, inclusive o Brasil; a solidariedade proletária do mundo se torna, mais do que nunca, necessária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ju Sieg, uma das impulsionadoras do Movimento Boicote, Desinvestimentos e Sanções (BDS) na América Latina e no Brasil, e militante do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR), em &lt;a href=&quot;https://dialogosdosul.operamundi.uol.com.br/venezuela-impacto-na-palestina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; para o Diálogos do Sul, da Ópera Mundi, afirma que a investida na América Latina e Caribe “Não se trata de uma mudança que nos faça ‘esquecer’ a Palestina, mas de uma reconfiguração que reforça a centralidade de Israel dentro da estratégia do imperialismo estadunidense”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o avanço da ofensiva do imperialismo norte-americano, deve-se buscar renovar os vínculos entre a solidariedade ao povo palestino e as lutas do proletariado do mundo frente às crescentes agressões militares dos Estados Unidos na América Latina e Caribe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta da SCAI nesses 21 anos dentro e fora das universidades já denunciou o uso de armamento israelense nas favelas brasileiras, a cumplicidade do governo Lula-Alckmin com o abastecimento petrolífero dos tanques israelenses na Palestina ocupada e, para a Semana Contra o Apartheid Israelense 2026, o BDS anuncia o mote “A luta pela Palestina liberta todos os povos”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A iniciativa será lançada no Dia Internacional para a Eliminação da Discriminação Racial, em 21 de março, incluirá o Dia da Terra Palestina, 30 de março, e continuará durante o mês de abril em todo o mundo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Eleições 2026: Quantos votos elegem um deputado federal?]]></title>
            <description><![CDATA[Em outubro, os cerca de 160 milhões de eleitores registrados deverão apontar votos para representantes em cada esfera. A forma como cada um dos cargos é definido varia dentro do sistema eleitoral brasileiro, e os candidatos podem ser eleitos via sistema majoritário ou proporcional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/SnQggN-eleicoes-2026-quantos-votos-elegem-um-deputado-federal</link>
            <guid isPermaLink="false">SnQggN</guid>
            <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camaradeputados2022.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Posse dos deputados federais eleitos em 2022, no plenário da câmara. Reprodução/Foto: Marina Ramos/Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Davi Bessa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As eleições nacionais de 2026 estão se aproximando e, nelas, serão eleitos 1.059 deputados estaduais (e distritais), 27 governadores, 513 deputados federais, 54 senadores e 1 presidente da República. Em outubro, os cerca de 160 milhões de eleitores registrados deverão apontar votos para representantes em cada esfera. A forma como cada um dos cargos é definido varia dentro do sistema eleitoral brasileiro, e os candidatos podem ser eleitos via sistema majoritário ou proporcional.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sistemas eleitorais no Brasil&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O sistema majoritário de voto no Brasil é utilizado para definir disputas de um ou dois cargos, como para eleger chefes do Poder Executivo e senadores. A eleição por maioria pode ser dividida em dois tipos: maioria simples e maioria absoluta. No sistema de maioria simples, o candidato mais votado é eleito, independentemente do percentual; é o caso das eleições para senador e para prefeitos em municípios com menos de 200.000 eleitores. No sistema de maioria absoluta, a eleição só é definida quando um candidato recebe mais da metade (50% + 1) dos votos válidos, o que pode necessitar de segundo turno com os dois candidatos mais votados no primeiro turno para resolver a disputa. Este sistema é utilizado para eleger a Presidência da República, governos estaduais e prefeituras em municípios com mais de 200.000 eleitores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já o sistema proporcional é utilizado para eleger representantes em eleições com muitas cadeiras, como para Câmaras Municipais, Assembleias Legislativas, Câmara Legislativa do DF e Câmara dos Deputados. As cadeiras são divididas entre partidos e federações partidárias a depender da quantidade de votos que cada agremiação recebeu. Dividindo a quantidade de votos válidos para uma determinada eleição pela quantidade de cadeiras que ela disputa, chega-se no chamado quociente eleitoral. Além disso, apenas candidatos que tenham recebido individualmente votos equivalentes a pelo menos 10% do quociente eleitoral têm sua eleição habilitada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A contabilização dos votos e a distribuição do número de cadeiras é calculada por estrutura partidária, e a divisão das cadeiras é dada pela ordem dos candidatos mais votados. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2022/10/08/um-em-cada-20-deputados-federais-eleitos-em-2022-superou-o-quociente-eleitoral-entenda.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Apenas 1 em cada 20 deputados federais eleitos em 2022 superou o quociente eleitoral&lt;/a&gt;. Assim, 95% dos deputados federais foram eleitos de alguma forma por votos recebidos por outros candidatos da legenda em que se candidatou, mas ainda existem candidatos populares que conseguem eleger a si mesmos e outros, os chamados “puxadores de voto”. Nikolas Ferreira (PL-MG) foi o deputado federal mais votado nacionalmente em 2022 recebeu 1,47 milhão de votos, equivalendo a 1,88 vezes o quociente eleitoral do estado de Minas Gerais, que elege 53 deputados federais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nas eleições municipais de Natal de 2012, por exemplo, Amanda Gurgel (PSTU-RN) conquistou 32.819 votos, equivalendo a 8,59% dos votos válidos, tornando-se a vereadora mais bem votada da história da capital Potiguar. Ela conseguiu notoriedade após sua &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yFkt0O7lceA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;participação em uma audiência pública sobre a situação da educação no estado, na Assembleia Legislativa do Rio Grande do Norte, viralizar no YouTube&lt;/a&gt;. Com essa votação, na câmara municipal de 29 vereadores, a candidatura de Amanda sozinha conquistou votos equivalentes a 3,44 vezes o quociente eleitoral, puxando assim mais dois vereadores para a câmara. Foram eleitos assim Sandro Pimentel (PSOL) e Marcos (PSOL), que individualmente conseguiram 0,37% e 0,19% dos votos daquele pleito, sendo os vereadores eleitos menos votados, puxados pelos votos da Amanda. PSOL e PSTU saíram juntos em uma coligação. Naquele momento havia a estrutura de Coligação partidária para disputar as casas legislativas locais, mas essa estrutura foi extinta no processo das reformas eleitorais no Governo Bolsonaro, deixando espaço para a Federação partidária, um acordo nacional com duração de 4 anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma vez calculado o quociente eleitoral, calcula-se o quociente partidário, que é dado pela parte inteira da razão entre o número de votos em um partido ou federação e o quociente eleitoral. Esse número identifica quantos representantes de cada agremiação serão eleitos na primeira etapa de cálculo. É importante notar que a contabilização é coletiva, mas a ocupação da vaga segue a ordem individual de votação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a aplicação das regras de cálculo do quociente partidário, podem surgir vagas remanescentes seja em razão do descarte dos restos da divisão, seja pela impossibilidade de os partidos preencherem todas as vagas obtidas, em decorrência de seus candidatos não atingirem a votação mínima exigida. Para cada vaga restante é realizada uma eleição majoritária a partir do processo de cálculo de média, em que se calcula a média de votos que cada representante do partido receberia se a vaga fosse assumida pelo partido. Ou seja, para todos os partidos é calculada a razão de votos no partido pela quantidade de representantes eleitos pelas etapas de cálculo anterior acrescido de um, com a vaga é destinada para o partido que tiver a maior média.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Quantos votos elegem um deputado federal?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cada estado elege uma quantidade diferente de deputados federais, a depender de uma divisão baseada no censo que não é atualizada desde 1993, sendo no mínimo 8 e no máximo 70 deputados. Ao total, somam-se 513 deputados no Congresso Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partidos ou federações partidárias têm um limite de candidaturas para cada pleito, sendo esse limite um a mais que 100% do número de vagas, como definido pela lei 14.211/2021. Assim, nos estados que elegem o número mínimo de 8 deputados federais, como Distrito Federal  e Amapá, cada grupo partidário só pode lançar no máximo 9 candidaturas; em São Paulo, 71 candidaturas, e assim por diante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pernambuco elegerá em 2026 a bancada de 25 deputados federais com mandatos até 2030. Assim, para que um partido consiga eleger algum representante por quociente eleitoral, é necessário que a soma das candidaturas da legenda supere 4% dos votos válidos. Em 2022, com aproximadamente 5 milhões de votos válidos, o quociente eleitoral para deputado federal em Pernambuco equivaleu a 199.672 votos. Nesse ano, o Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) não elegeu nenhum representante, com seus 120.146 votos. Como o PSOL estava (e estará em 2026) em Federação partidária com a Rede, os votos foram somados, assim como as candidaturas para o limite de 100% + 1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A federação PSOL-Rede, por exemplo, conquistou 286.203 votos para deputado federal por Pernambuco em 2022. Assim, o quociente partidário da federação foi de 1 (parte inteira de 1,43, a razão entre o número de votos e o quociente eleitoral), logrando a eleição de um deputado por quociente eleitoral: Túlio Gadêlha (Rede), que sozinho obteve 134.391 votos, sendo a sétima candidatura mais votada do estado, conduzindo-o à reeleição. A segunda candidata mais votada da federação partidária naquele estado foi Robeyoncé (PSOL) com 80.732 votos, a vigésima primeira candidata mais votada, mas não foi eleita por sobras eleitorais. Os votos do PSOL (120.146) ou os da Rede (151.812 votos) em 2022, sozinhos, não teriam elegido nenhum deputado federal pelo estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessas mesmas eleições, o Partido Liberal (PL) recebeu um total de 636.231 votos, obtendo um quociente partidário de 3 (parte inteira de 3,19). Assim, elegeu seus 3 deputados federais mais votados por quociente eleitoral: 1) André Ferreira candidato mais votado com 273.267 votos; 2) Pastor Eurico com 100.811 votos, décimo quinto mais votado e  3) Coronel Meira com 78.941 votos, a vigésima segunda candidatura mais votada, logo após Robeyoncé (PSOL). Além disso, após a distribuição das sobras eleitorais, foi eleito Fernando Rodolfo com 60.088 votos, que ocupou o trigésimo primeiro lugar dentre as candidaturas mais votadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É importante notar que a federação PSOL-Rede recebeu votos equivalentes a 1,43 vezes o quociente eleitoral e só elegeu um representante, enquanto no PL esse número é de 3,19 e o partido elegeu 4 representantes. Embora possa parecer estranho o resto do cálculo do quociente partidário da federação ser maior que o do PL (0,43 contra 0,19) e não ter conseguido eleger a vigésima primeira candidata mais votada, não há nada de errado com a matemática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após eleger um deputado por quociente eleitoral, caso a Federação PSOL-Rede conquistasse uma cadeira das sobras, ficaria com dois deputados e cada cadeira equivaleria a 143.101 votos. No caso do PL, após eleger três representantes, caso conseguisse eleger mais um deputado, isso equivaleria a uma média de 159.058 votos por cadeira, maior do que a Federação PSOL-Rede, ficando à frente na disputa majoritária da distribuição de cada uma das cadeiras. Após conquistar a quarta vaga, a média eleitoral do PL foi recalculada considerando a possível eleição de um quinto representante, diminuindo a média para 127.246. Prosseguiram as eleições majoritárias até esgotarem as vagas, mas o PSOL não conquistou a segunda vaga.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Limitação de acesso a sobras eleitorais&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Hoje sem restrições, o acesso às sobras eleitorais foi limitado pela &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2019-2022/2021/Lei/L14211.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei 14.211/2021&lt;/a&gt;, que restringia a partir de 2022 partidos que não atingissem votos equivalentes a 80% do quociente eleitoral de acessarem a eleição por média. Além disso, apenas candidatos que atingissem 20% do quociente eleitoral poderiam disputar essas sobras, não 10%. Essa decisão afetou principalmente estados com poucos deputados federais. Numa eleição para 8 deputados federais, com um quociente eleitoral de 12,5% dos votos válidos, um partido ou federação partidária deveria conseguir pelo menos 10% dos votos para ter acesso a eleição por média. Sem atingir esse patamar, os votos no partido seriam “descartados”. Caso nenhum partido atingisse o quociente eleitoral, os deputados mais votados seriam eleitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Amapá, que elege 8 deputados, apenas 3 legendas conseguiram superar os 10% dos votos e elegeram deputados em 2022: O PDT com 15,30% dos votos, elegendo 3 deputados; o PL com 11,51%, elegendo 3 deputados; e o MDB com 10,77%, elegendo 2 deputados. Assim, a lei 14.211/2021 sancionada no Governo Bolsonaro fez com que 100% das cadeiras de deputado federal desse estado fossem eleitas por 37,58% dos 424.242 votos válidos para deputado federal dos Amapaenses. Outras agremiações que chegaram próximo a esse número não tiveram acesso às sobras eleitorais nas eleições de 2022, como o Republicanos (9,23% dos votos), o PP (9,21%), a Federação PT/PCdoB/PV(8,58%) e a Federação PSOL/Rede (8,54%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Supremo Tribunal Federal (STF) &lt;a href=&quot;https://portal.stf.jus.br/noticias/verNoticiaDetalhe.asp?idConteudo=528283&amp;amp;ori=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspendeu em 2024 as regras para limitação das sobras eleitorais&lt;/a&gt;, entendendo que a regra impedia a participação de partidos pequenos e seria inconstitucional. Suspendeu também a regra caso nenhum partido atingisse o quociente eleitoral, por entender que ela removia o caráter proporcional para eleições parlamentares. A decisão seria válida a partir das eleições de 2024. Em março de 2025 o STF deliberou que essa revisão das regras eleitorais deveria valer a partir das eleições de 2022. Assim, foi necessária a &lt;a href=&quot;https://www.poder360.com.br/poder-congresso/quem-sao-os-suplentes-que-assumem-apos-as-perdas-de-mandato-na-camara/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;revisão das cadeiras de deputados já eleitos&lt;/a&gt;. Distrito Federal, Tocantins e Rondônia tiveram alteração em 1 cadeira, enquanto o Amapá teve que destituir e empossar 4 novos mandatários. No Amapá, foram eleitos representantes do Republicanos, do PP, do PCdoB e do PSOL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A complexidade dos cálculos demonstrada revela que a resposta para &quot;quantos votos elegem um deputado&quot; é variável e depende da distribuição de votos entre todos os partidos. O cálculo do quociente eleitoral depende da quantidade de cadeiras em cada pleito e de votos válidos em cada estado. Como visto na comparação entre a Federação PSOL-Rede e o PL em Pernambuco, garantir uma cadeira vai além da popularidade individual ou mesmo da sobra bruta de votos; depende da eficiência matemática de todo o agrupamento. Portanto, o sistema proporcional prioriza a robustez da legenda ou federação sobre o candidato isolado, criando um cenário onde a engenharia política pode ser bem mais decisiva que a urna. Ainda assim, não se pode descontar o efeito que puxadores de voto podem ter. A experiência de Amanda Gurgel já ensina desde 2012 o papel que a internet pode ter no alcance de ideias e no desempenho eleitoral de um candidato.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Quem são os Panteras Negras que estão marcando presença nos protestos anti-ICE?]]></title>
            <description><![CDATA[Paul Birdsong, que se apresenta como liderança nacional da organização, afirmou que o grupo é a “continuidade” do Partido dos Panteras Negras original, mas não a sua “cópia”.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/HRUlL8-quem-sao-os-panteras-negras-que-estao-marcando-presenca-nos-protestos-anti-ice</link>
            <guid isPermaLink="false">HRUlL8</guid>
            <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ppn1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Membros armados do Partido Panteras Negras para Auto-defesa, incluindo Paul Birdsong (direita), em 8 de janeiro de 2026, em protesto contra a morte de Renee Good. Reprodução/Foto: Allie Ippolito/For The Inquirer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os protestos contra a morte da cidadã norte americana Renee Good, em Minneapolis, nos EUA, pelos agentes do Serviço de Imigração e Controle Alfandegário (ICE, em inglês), chamaram a atenção pela presença de um grupo em particular: armados com fuzis e outras armas de grande porte, vestidos boinas e jaquetas bomber pretas, portavam a logotipo do Partido dos Panteras Negras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O grupo que resgata o nome do partido original - Partido Pantera Negras para Auto-defesa (em tradução livre para o português) - vem escoltando manifestantes, prestando solidariedade com refeições a desabrigados e exigindo a completa abolição do ICE - criado após o 11 de setembro de 2001 como extensão do Departamento de Segurança Interna Americana atuando dentro do território estadunidense em operações de imigração e deportação, tendo autonomia e amplos poderes para deter e prender “pessoas suspeitas” e até mesmo cidadãos americanos que tentem impedir uma prisão ou realizem agressões a alguns dos agentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=u6GmgnnQcy8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt; recente, o historiador e comunicador popular Gustavo Gaiofato apresentou um breve histórico do surgimento do Partido dos Panteras Negras na década de 60 nos EUA como um grupo armado para defesa pessoal da população negra que sofria perseguições institucionais pelas leis de segregação, violência policial e por grupos supremacistas como o Ku Klux Klan. O partido, fundado oficialmente em outubro de 1966, tinha uma linha política ideológica marxista-leninista e contava também com influência da revolução chinesa da literatura de Mao-Zedong.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Partido dissolveu-se oficialmente em 1982 depois de uma intensa repressão orquestrada pelo FBI com o programa COINTELPRO que infiltrou agentes, plantou dissidências internas e assassinou e prendeu membros. Além disso, saídas e rachas por divergências ideológicas, assassinatos de lideranças como de Fred Hampton e problemas financeiros também foram cruciais para a crise que culminaria no fim do movimento.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ppn2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Birdsong (direita) e demais membros do BPP em marcha rumo ao protesto de 8 de janeiro contra a morte de Renee Good. Reprodução/Foto: @undercoverinfo1/ X (antigo Twitter).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem ainda um programa político claro, Paul Birdsong, que se apresenta como ‘chairman’ [uma liderança nacional] da organização, &lt;a href=&quot;https://saobserver.com/black-panther-party-philadelphia-ice-tensions/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que o grupo é a “continuidade” do Partido dos Panteras Negras original, mas não a sua “cópia”. Sem comentar sobre a herança marxista-leninista do partido, que contava com apoio de nomes populares norte-americanos como Angela Davis e Tupac Shakur, Birdsong apontou que o grupo adota uma postura “ainda mais combativa” que o partido original. De acordo com uma &lt;a href=&quot;https://www.msn.com/en-us/news/us/as-minneapolis-shooting-stirs-fears-of-state-violence-several-black-panther-party-members-made-their-presence-known-in-philly/ar-AA1TXPr0?apiversion=v2&amp;amp;domshim=1&amp;amp;noservercache=1&amp;amp;noservertelemetry=1&amp;amp;batchservertelemetry=1&amp;amp;renderwebcomponents=1&amp;amp;wcseo=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do Philadelphia Inquirer, o grupo teria sido reorganizado com apoio e treinamentos de ex-membros do partido original desde 2020 durante os protestos que tomaram as ruas dos EUA após a morte de George Floyd e hoje conta com mais de 100 membros na Filadélfia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Birdsong também &lt;a href=&quot;https://saobserver.com/black-panther-party-philadelphia-ice-tensions/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; que Huey P. Newton [um dos fundadores do partido original] sempre levantou a bandeira do internacionalismo, que “os Panteras Negras não é um uma organização negra nacionalista” e que “ficamos ao lado de todas as pessoas oprimidas, não importa de que cor elas sejam”. Além disso, Birdsong citou a ‘Coalizão Arco-Íris’ que uniu diferentes grupos minoritários em um mesmo eixo de luta anti-opressão nos EUA e lembrou a campanha do partido original contra a Guerra do Vietnã.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além das atuações durante os protestos anti-ICE, o novo Panteras Negras replica as táticas do Partido na década de 60, realizando patrulhas armadas em áreas ao norte da Filadélfia, praticando ações de autodefesa para grupos negros e imigrantes e realizando atividades comunitárias com distribuição gratuita de alimentos e medicamentos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ppn3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Skiippy (à direita), membro do Partido dos Panteras Negras para Autodefesa da Filadélfia, entrega sopa a Yolanda Gray (ao centro) e Roxanne Hart em frente à ‘Igreja do Advogado’, no norte da Filadélfia, na sexta-feira, 9 de janeiro de 2026. Reprodução/Foto: Yong Kim/The Philadelphia Inquirer/TNS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Importante destacar que, apesar da semelhança com o nome, o “recém instituído” Partido dos Panteras Negras para Auto-defesa (usando o mesmo nome e sigla - BPP - originais), não é o mesmo Novo Partido dos Panteras Negras (NBPP, na nova sigla, em inglês) que, fundado no Texas ainda na década de 80, não reivindica o legado do partido dos anos 60 por se distanciar do comunismo/socialismo, apelando por um “nacionalismo negro” carregado com influências racistas e forte ligação com a seita Nação do Islã que afirma que as pessoas brancas teriam sido criadas por um cientista (Yakub) há mais de 6.000 anos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entre o colapso urbano e o lucro privado: o caso de Maceió e a destruição urbana causada pela Braskem]]></title>
            <description><![CDATA[A tragédia provocada pela mineração de sal-gema em Maceió expõe não apenas a destruição física de bairros inteiros, mas também a lógica predatória que orienta o modelo de desenvolvimento urbano no Brasil.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/oseyUA-entre-o-colapso-urbano-e-o-lucro-privado-o-caso-de-maceio-e-a-destruicao-urbana-causada-pela-braskem</link>
            <guid isPermaLink="false">oseyUA</guid>
            <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/braskemmaceio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Evy Oliver.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em março de 2018, a cidade de Maceió, em Alagoas, tornou-se palco de um dos maiores casos de destruição urbana causados pela atividade de mineração, decorrente da extração de sal-gema em escala industrial pela empresa da indústria química Braskem. O fato ocorrido em Maceió não é um caso isolado, mas sim um exemplo da exploração dos recursos naturais baseada na exaustão ambiental que ocorre em todo o Brasil, a exemplo do caso de Brumadinho (MG), que revela a fragilidade da lógica de transformação da natureza em mercadoria e gera acumulação de capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde os primeiros tremores, em 2018, havia indícios de que as vibrações na terra precederam um colapso. Apesar dos relatos dos moradores sobre as ocorrências, a ausência de transparência das informações, a omissão do Estado e o favorecimento de interesses econômicos de empreiteiras acabaram gerando impactos ambientais, danos e insegurança na moradia de, ao menos, 57 mil famílias, que tiveram de deixar suas residências de forma abrupta. Além disso, houve transtornos na mobilidade urbana, com a suspensão dos serviços de locomoção que realizavam seus trajetos nos bairros afetados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A movimentação do solo causou fissuras nas ruas e nas residências, provocando, sobretudo, o rompimento de laços de memória dos moradores dos bairros de Pinheiros, Bom Parto, Mutange e de uma parcela localizada no Farol. Para aquelas famílias que ainda permanecem nas áreas atingidas, como no bairro de Bebedouro, por não terem para onde ir e tampouco terem recebido o devido suporte do Estado e da Braskem, restam um imenso vazio urbano e o isolamento das demais regiões da cidade. Com isso, intensificam-se os problemas sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso de Maceió, o processo de urbanização e crescimento interligado à atividade mineradora reflete as consequências do modus operandi das políticas de desenvolvimento urbano que regem a construção das cidades como espaços de desigualdade e de disputa, onde os danos ambientais recaem de forma desproporcional sobre a classe trabalhadora. Nessa lógica, a cidade deixa de ser um espaço de vida e passa a ser tratada como mercadoria, e o direito à moradia digna é condicionado ao valor que se está disposto a pagar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro fator que deve ser acrescentado é o aumento da especulação imobiliária em relação à tragédia. Seguindo o ritmo de expansão da cidade, aliado à baixa oferta de imóveis, o mercado imobiliário cresceu de forma expressiva, agravando ainda mais o quadro de vulnerabilidade dos moradores. Esse processo tornou-se um fator de segregação espacial, no qual à população mais pobre restaram as regiões mais afastadas e com acesso escasso a serviços básicos de infraestrutura. Assim, a modernização de Maceió deu-se de forma seletiva, beneficiando apenas alguns lugares e segmentos específicos, enquanto marginaliza a maioria da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo anos após a ocorrência do crime ambiental, a relação entre moradores, empresa e Estado vem se agravando, gerando uma sensação de impunidade. Em meio a uma conjuntura marcada por conflitos de interesses, o Tribunal de Justiça de Alagoas acata a posição da empresa poluidora e, em seu ato mais recente, direciona condenações à população que busca reivindicar seus direitos. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sentença assinada pelo juiz Afrânio dos Santos Oliveira, da 29ª Vara Cível da Capital, impede que os movimentos de vítimas da mineradora realizem manifestações em um raio de até 10 quilômetros da sede da Braskem, sob o argumento de proibir a turbação da posse (quando há perturbação ou incômodo à posse de um bem, como imóveis e terrenos) além de impor multas no valor de 30 mil reais. A postura do Poder Judiciário evidencia a omissão e a subordinação das esferas estatais aos interesses do capital, legitimando práticas predatórias de degradação socioambiental. Essa postura naturaliza a violência do Estado contra a classe trabalhadora e mantém a impunidade dos grandes agentes econômicos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Acordo do Mercosul com a União Europeia caminha para aprovação no Congresso Nacional]]></title>
            <description><![CDATA[Para satisfazer o agronegócio, Governo Federal e os presidentes da Câmara e Senado iniciam processo para adesão e internalização de acordo com a União Europeia antes de aprovação do parlamento europeu.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Uvyb6t-acordo-do-mercosul-com-a-uniao-europeia-caminha-para-aprovacao-no-congresso-nacional</link>
            <guid isPermaLink="false">Uvyb6t</guid>
            <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/uebr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ursula von der Leyen (Presidente da Comissão Europeia) e Lula. Reprodução/Foto: Ricardo Stuckert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a mudança de posição da Itália, por 334 votos a favor, 324 contra e 11 abstenções, depois de 25 anos de negociações, o acordo de livre comércio entre a União Europeia e o Mercosul obteve a maioria necessária para ser enviado ao Tribunal de Justiça da União Europeia (TJUE) para que a corte emita um parecer jurídico e somente depois, votado pelos Eurodeputados para sua consolidação. Lula declarou na rede social X/Twitter que a chegada a um acordo é um &quot;dia histórico para o multilateralismo&quot; e afirmou que a proposta será positiva para os dois blocos, aumentando exportações para a Europa e trazendo investimentos para o Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As negociações do acordo se iniciaram ainda no governo FHC, em uma conjuntura pré-crise capitalista de 2008 e com os Estados Unidos liderando o ranking do PIB mundial, sendo 2,5 vezes maior que o segundo colocado, Japão, segundo os dados do &lt;a href=&quot;https://www.worldbank.org/ext/en/home&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Banco Mundial&lt;/a&gt;. Na época, o Partido dos Trabalhadores e demais partidos aliados foram contrários ao acordo tanto com a União Europeia como também com a chamada ALCA (Área de Livre Comércio das Américas), impulsionada pelos EUA, temendo uma dominação política e econômica dos países imperialistas sob os países do Mercosul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois de uma pausa, principalmente após a crise global capitalista de 2008, as negociações entre o Mercosul e União Europeia foram retomadas em 2019. Na época, o então presidente Jair Bolsonaro &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-06/bolsonaro-comemora-acordo-do-mercosul-com-uniao-europeia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;celebrou&lt;/a&gt; o acordo pré-aprovado e, durante a campanha eleitoral de 2022, defendeu o aceno entre os dois blocos ao passo que Lula &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/lula-diz-que-acordo-entre-mercosul-e-ue-nao-e-valido/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou &lt;/a&gt;que, se eleito, iria rediscutir o acordo, sem abrir mão da “industrialização” do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da declaração, o acordo aprovado pelo Parlamento Europeu, que Lula &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/noticias/2026/01/201cuniao-europeia-e-mercosul-farao-historia-ao-criar-uma-das-maiores-areas-de-livre-comercio-do-mundo201d-afirma-lula-sobre-acordo-de-parceria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;celebrou&lt;/a&gt; como “histórico”, manteve o Mercosul dependente do imperialismo europeu ao passo que agrada e sustenta as burguesias agrárias sul americanas. Mesmo em 2022 criticando o possível processo de desindustrialização como consequência do acordo, Lula acenou de forma positiva o texto aprovado que permite o foco em redução gradual de até 90% em impostos nas exportações de commodities e matérias primas para a Europa e importação de bens de consumo de maior valor agregado aos países do Mercosul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este acordo é uma síntese do projeto político e econômico da gestão Lula-Alckmin que busca cada vez mais cultivar e manter a influência política e econômica da burguesia agrária brasileira. Enquanto realiza arcabouço fiscal, cortando investimentos em áreas primárias como saúde e educação, o Governo Federal e o Congresso entregaram mais de R$ 700 bilhões em crédito para o agronegócio entre 2023 e 2025 através do &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/agricultura/pt-br/assuntos/noticias/2024/governo-federal-lanca-plano-safra-24-25-com-r-400-59-bilhoes-para-agricultura-empresarial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Plano Safra&lt;/a&gt; pelo BNDES; afrouxam as legislações ambientais com o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/aY7Efb-congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso-ambiental-em-mais-de-40-anos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL da Devastação&lt;/a&gt;; suscitam projetos de parcerias público-privada para gestão de rios, entre outros. O agronegócio é a expressão concreta do avanço e consolidação do capitalismo no campo, e o latifúndio é um dos pilares do poder político no Brasil, e o acordo aprovado tende a fortalecer ainda mais este setor que conta com cada vez mais dinheiro público e isenções tributárias para seu fomento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelsinho Trad (PSD-MS), presidente da Comissão de Relações Exteriores (CRE), &lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2026/01/22/senado-e-camara-querem-rapidez-no-acordo-mercosul-ue-diz-nelsinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que os presidentes do Senado Federal, Davi Alcolumbre, e da Câmara dos Deputados, Hugo Motta, devem tratar o acordo comercial entre Mercosul e União Europeia “com a maior celeridade possível”. Nelsinho ainda afirmou que a diplomacia brasileira deve “coordenar ações” para celeridade da aprovação no parlamento europeu e em cada país do Mercosul. Além da pressão pelo Governo Federal, Nelsinho afirmou que irá propor uma subcomissão para facilitar a comunicação entre Câmara e Senado e irá fazer uma campanha internacional para celeridade na aprovação que tem uma média de dois anos só para a emissão do parecer do Tribunal de Justiça da União Europeia: “Vou intensificar a atuação institucional em três frentes: articulação com o Itamaraty e a Casa Civil; diálogo com a União Europeia; e mobilização política internacional, com acionamento de eurodeputados e lideranças de países favoráveis ao acordo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vice-presidente do Brasil e ministro do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços, Geraldo Alckmin (PSB), &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2026-01/governo-enviara-proposta-de-acordo-mercosul-ue-para-o-congresso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; que Lula enviará a proposta de adesão e internalização do tratado para apreciação da Câmara dos Deputados e afirmou que, “Quanto mais rápido agirmos, melhor, pois entendo que isto ajudará para que haja uma vigência transitória enquanto há a discussão na área judicial”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apelidado em 2022 de “&lt;a href=&quot;https://fernandapsol.com.br/2022/03/30/querem-trocar-carros-por-vacas-diz-deputado-do-parlamento-europeu-sobre-acordo-entre-uniao-europeia-e-mercosul-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acordo de carros por vacas&lt;/a&gt;&quot; pelo eurodeputado Miguel Urbán em evento no Brasil, somente o setor industrial europeu, especialmente a Alemanha, e o setor agropecuário do Mercosul é quem realmente ganha com este acordo que cristaliza a atual divisão internacional do trabalho, com o Brasil e a América Latina como exportadores de commodities e matérias prima, sem um projeto de industrialização, soberania nacional e independência dos países do centro do capitalismo mundial. Ao fortalecer o setor agropecuário, o avanço predatório sobre a natureza também se fortalece, aumentando os impactos das mudanças climáticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto neocolonial que reserva ao Brasil a exploração de seus recursos é amplamente apoiada pelos setores do agronegócio brasileiro que, para ampliar seus lucros, apostam num projeto de desindustrialização nacional e maior dependência de capital estrangeiro, mantendo o Brasil na periferia do capitalismo, às custas da precarização e sucateamento da vida da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lula, ao celebrar o acordo, contradizendo a si mesmo na campanha eleitoral de 2022, opta por deixar claro que não possui um projeto de emancipação nacional e de rompimento de subordinação ao imperialismo, mesmo sob o jargão de “soberania nacional” nas redes sociais; não só isso, a gestão Lula-Alckmin abriu mão de todas as promessas eleitorais como fim das contra-reformas trabalhista, previdenciária, do ensino médio e arcabouço fiscal, não tendo vitórias concretas para classe trabalhadora para além da isenção de imposto de renda que custou aos trabalhadores brasileiros investimentos nas áreas primárias, como saúde, educação e cultura, através do arcabouço fiscal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>