<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 15 Dec 2025 12:34:08 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA["Verso Livre" estreia no YouTube e projeta a cena do rap de São Carlos para o mundo]]></title>
            <description><![CDATA[O documentário "Verso Livre", dirigido pela cineasta e fotógrafa Marina Eduarda, está disponível na íntegra no YouTube, permitindo o acesso gratuito ao registro que documenta a efervescência da cultura de rua no interior paulista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CBK5oc-verso-livre-estreia-no-youtube-e-projeta-a-cena-do-rap-de-sao-carlos-para-o-mundo</link>
            <guid isPermaLink="false">CBK5oc</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 20:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/Poster%20Verso%20Livre.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Pôster do documentário “Verso Livre”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Marcelo Hayashi (publicado em parceria com o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/tribunasaocarlense/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tribuna São Carlense&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário do hip-hop e das batalhas de rima de São Carlos (SP) ganhou uma nova janela de exibição global. O documentário &quot;Verso Livre&quot;, dirigido pela cineasta e fotógrafa Marina Eduarda, &lt;a href=&quot;https://youtu.be/nhRn0IRjKqA?si=_uFqQTVBEKeDGf7h&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;está disponível na íntegra no YouTube&lt;/a&gt;, permitindo o acesso gratuito ao registro que documenta a efervescência da cultura de rua no interior paulista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com 20 minutos de duração, o curta-metragem transporta o espectador para o centro das rodas de rima, especificamente nas Batalhas da Alcatéia e dos Pombos. A obra rompe a bolha universitária da cidade para dar voz aos MCs locais, expondo os desafios da cultura marginal e a tensão entre a arte periférica e o conservadorismo do interior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A estratégia de lançamento digital busca democratizar o acesso à narrativa construída pela produtora independente AniramArt. Segundo a equipe, formada por jovens impactados pelo movimento desde a adolescência, o objetivo é utilizar a plataforma para que o filme sirva de espelho, legitimando a luta de quem ocupa as praças públicas e mostrando que a arte urbana do interior é uma potência viável.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20230715_224614_550.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bastidores das gravações do “Verso Livre”, na Praça Coronel Salles (Praça dos Pombos). Reprodução/Foto: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cineasta AniraM é natural de São Carlos e se formou em Imagem e Som pela Universidade Federal de São Carlos (UFSCar). Frequentadora assídua dos eventos de Hip Hop na cidade, o tema do seu documentário buscou trazer visibilidade à cultura local e aos artistas da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São Carlos tem se constituído como um polo da cultura Hip Hop no interior paulista. Dentro da região da 016, é uma das cidades que mais tem batalhas semanais, um grande número de MCs, Bboys e Bgirls e DJs. Cada vez mais o movimento cultural tem impactado na cidade, tanto com sua arte, como com seus protestos e resistência contra a precarização dos espaços públicos e dos desinvestimentos no setor cultural, como ocorre em todo país.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/VersoLivre_Still3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Puma versus Saitama na Batalha dos Pombos. Reprodução/Foto: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O documentário pode ser assistido pelo YouTube: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/nhRn0IRjKqA?si=_uFqQTVBEKeDGf7h&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://youtu.be/nhRn0IRjKqA?si=_uFqQTVBEKeDGf7h&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aproveitamos a oportunidade para entrevistar a diretora do documentário para o jornal O Futuro. Confira a entrevista na íntegra.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Entrevista&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O Futuro: O filme documenta as Batalhas da Alcatéia e dos Pombos em São Carlos, destacando a tensão entre a cultura marginal e o cenário do interior. Marina, o &quot;Verso Livre&quot; transporta o público para a cena de São Carlos, especificamente nas Batalhas da Alcatéia e dos Pombos. Como você avalia a importância jornalística e histórica de documentar o rap do interior paulista, tirando o foco dos grandes centros e mostrando a potência da cultura de rua em uma cidade universitária?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Muito do que acontece na capital acaba refletindo no interior, mas aqui a execução é bem diferente. Os gritos de batalha são os mesmos, os formatos também, e o “sonho de virar e ir rimar nas grandes de SP” está presente, mas nossa vivência é outra. Nossa periferia é outra. Vejo a importância do registro justamente por isso. O documentário nasce da curiosidade: como se faz rap no interior paulista? Quais são nossos desafios e vantagens? O movimento não começou agora. O interior é muito rico e São Carlos já teve outras batalhas, mas com uma permanência um pouco instável, para além da repressão que sofriam, vejo que o público também é flutuante. Muitos voltam para suas cidades nas férias ou acabam se mudando. Por isso, acho importante mostrar a resistência desse movimento e como as batalhas retratadas no documentário trabalham para oferecer entretenimento gratuito para quem permanece aqui, principalmente porque sabemos que faltam espaços de lazer para a juventude. Também foi muito legal acompanhar, depois da finalização do documentário, o surgimento de novas batalhas pela cidade. O filme acaba virando um registro de como o movimento se transforma e se expande o tempo todo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: A equipe de produção tem uma ligação com as batalhas desde a adolescência e busca unir a vivência acadêmica com a rua. O material de divulgação cita que a equipe foi impactada pelas batalhas desde a adolescência e agora busca conectar o meio acadêmico com a rua. De que forma essa intimidade prévia com o movimento facilitou a abordagem aos MCs e a captura da essência &quot;crua&quot; dos relatos, sem que o olhar da câmera parecesse uma intrusão? Também gostaria que você falasse um pouco sobre a idealização do documentário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: O “Verso Livre” nasceu de outro documentário que fiz com a Vitória Rocha, uma das roteiristas, no ano anterior: o enredo (2022). Nele, o Stevan era um dos personagens e, sempre que ele aparecia falando das batalhas, os jovens nas exibições ficavam super entretidos, até interagiam com o filme. Essa conexão entre cinema e juventude foi o que inspirou a criação do Verso em 2023. Durante as entrevistas tudo fluiu de maneira muito natural, justamente porque eu já conhecia o pessoal. Eu frequentava a Batalha da Alcateia desde o ensino médio e acompanhei a evolução da cena e dos MCs. Quando pensamos em como construir o filme, o Saitama - que era nosso calouro na Imagem e Som - entrou para a equipe. Ele trouxe ainda mais intimidade ao processo por estar diretamente na cena como MC. Ajudou a formular perguntas, a direcionar conversas e a criar um ambiente confortável durante os depoimentos. Combinamos com antecedência quem seriam nossos protagonistas e sempre trocamos ideias após as batalhas, cada um em seu espaço ( a Praça Brasil ou a Praça dos Pombos). Os organizadores também foram muito receptivos. A plateia, então, nem se fala. Usamos uma handycam justamente para nos infiltrar de forma discreta e trazer essa sensação de intimidade. A linguagem documental permite essa espontaneidade, essas conversas despretensiosas que quebram a quarta parede. Para mim, um dos momentos mais especiais é o grito da Zemaki no final. Ela começa dizendo “essa vai pro documentário, então quero ver bonito!”, puxando ainda mais o público para dentro da roda. É exatamente essa sensação de uma noite de batalha que queríamos criar.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_20231110_125728_672.webp&quot; /&gt;&lt;p&gt;Equipe de produção do documentário “Verso Livre”. Reprodução/Foto: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Marina, você já tem um histórico na fotografia (&quot;INGCEBO&quot;, &quot;o SER negro&quot;) focado na autoestima da juventude negra. Sua trajetória, desde 2018, busca o empoderamento e a autoestima da juventude negra. O &quot;Verso Livre&quot; pode ser considerado uma extensão audiovisual dessa sua pesquisa fotográfica? Como a linguagem do documentário te permitiu expandir essa mensagem de &quot;espelho&quot; para jovens que, como diz o release, muitas vezes não se veem como potência?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Vejo o “Verso Livre” como uma carta para a Marina do passado também, uma conclusão do que venho construindo com a imagem. Minhas exposições fotográficas surgiram ainda no ensino médio, na mesma época em que descobri as batalhas de rima em frente à minha escola, a ETEC Paulino Botelho. Era um período cheio de incertezas; seguir uma graduação de audiovisual? Investir na arte? No Brasil, e especialmente no interior, esse caminho parece ainda mais distante para pessoas negras. No “Verso Livre”, pude revisitar tudo isso. Minhas dúvidas foram respondidas: deu certo. O que mais confirmou isso foi o processo do filme em si. Retornar às praças que sempre frequentei, agora com outra perspectiva, já em formação como cineasta pela UFSCar, foi muito simbólico. Como comentei, a ideia do documentário surgiu da conexão dos jovens com as batalhas. Eu queria mostrar que, mesmo sendo uma área tradicionalmente elitizada, o cinema não precisa ser inacessível. Nós podemos contar nossas próprias histórias. E percebi que isso fez sentido, principalmente quando jovens mulheres vinham me dizer que se sentiam representadas ao nos ver filmando. Vi nelas um espelhamento, uma sensação de possibilidade. Isso foi muito importante para mim. O “Verso Livre” chega com essa força: mostrar para a cidade que a universidade e o cinema também são espaços nossos e, para os jovens negros e/ou periféricos da própria universidade e curso que me formei, que nossas histórias têm valor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Há uma crescente midialização das batalhas de rima, seja pelo que a cultura representa pela juventude, seja pela intenção mercadológica para com o Hip Hop. O documentário busca aproveitar essa onda para explicar a cultura para quem é de fora, ou o objetivo primário é registrar a memória e legitimar a luta de quem já está dentro do movimento em São Carlos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Nosso objetivo inicial era dar mais espaço para quem faz parte do movimento em São Carlos. Como eu ainda era universitária na época, queria apresentar a cidade para quem não a conhecia. Sou muito são-carlense e sempre brinco que me incomodava ouvir que “em São Carlos não tem nada para fazer de graça”, porque tem sim. Era uma apresentação mais interna da cena. Mas, como era nossa primeira experiência mais séria construindo um filme, queríamos que ele alcançasse festivais, escolas e mostras. Não usamos muito das mídias convencionais, como cortes para TikTok, porque nossa intenção era levar a arte marginal para espaços considerados mais tradicionalistas. Foi difícil. Recebemos muitos “nãos”. Mas os resultados vieram: participamos da primeira edição do Expo Cine Favela Brasil 2024, na capital paulista, e foi surreal. Depois de um ciclo de exibições, disponibilizamos o filme no YouTube para que qualquer pessoa possa acessar e conhecer a cena de São Carlos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/VersoLivre_Stillcomlaurel.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;As exibições conquistadas do documentário “Verso Livre”. Reprodução: Divulgação interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Na ficha técnica, notamos que você acumula funções cruciais como direção, fotografia e edição. Quais foram os maiores desafios técnicos e narrativos de produzir uma obra desse gênero de forma independente e como essa multifuncionalidade influenciou a estética final do filme?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Fazer cinema independente é sempre uma aventura. É cansativo, mas muito gratificante. Nossa equipe era pequena e fizemos tudo com os equipamentos que eu já tinha. Criei até uma lojinha para vender artes e conseguir comprar um gravador, já que, por ser um projeto independente e sem vínculo direto com a universidade, não podíamos usar os equipamentos do curso. A maior dificuldade foi a financeira; transporte, exibições, remuneração. Nada disso conseguimos garantir. O filme foi feito na força de vontade mesmo. Do nosso próprio bolso e energia, era juntar alguns amigos e fazer acontecer. Durante a roteirização, fizemos visitas técnicas para entender a iluminação das praças, já que tudo acontecia à noite e nossos equipamentos eram bem iniciais. Na pós, nosso editor e colorista, Matheus Eustáquio, conseguiu uniformizar tudo, incluindo os dois tipos de câmera: uma Canon SL3 em 4K e uma handycam que chegava a um 1080p bem sofrido. Mas isso virou estética. A divisão do filme - chegada, rounds, final, free do campeão - funciona bem com essa mistura, porque representa o cotidiano real de quem vive as rodas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Futuro: Vimos que o documentário rodou pelo país, sendo exibido em muitos lugares importantes. Como foi a distribuição? Quais dificuldades tem em ser um documentário fora do circuito convencional e da grande indústria? E como é atingir tantas pessoas assim?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AniraM: Nossas dificuldades foram principalmente na questão dos espaços. Fizemos um curta de 20 minutos justamente por ser o tempo médio aceito em mostras, mas, ainda assim, foi difícil pela temática. Mesmo com o tema “em alta”, o cinema ainda é um ambiente muito hostil quando se trata de cultura de rua. Apesar dos muitos “nãos”, conseguimos levar o filme para vários lugares do país. Para nós, sendo a primeira vez inscritas em editais e festivais, e fazendo tudo de forma independente, foi ainda mais especial. Além das exibições em escolas, eventos de hip hop e praças da cidade, participamos de: 1º Festival de Cinema Feminino Pode Ponto Cine; 1º FECICO – Festival de Cinema de Colombo; V Festival Beta – Prêmio de Audiovisual Universitário ESPM; 8º Festival Toró – Audiovisual Universitário de Belém; 2ª Mostra de Cinema Preto Periférico de Ouro Preto; Festival Cine Santo André 2024; e tivemos espaço no 1º Fazimento de Cena, primeiro festival de cinema de São Carlos, onde pude participar de um debate sobre o processo do filme. Encerramos o ciclo na Expo Favela Brasil 2024, da melhor maneira possível. Assim como a rima, o “Verso Livre” é livre em suas métricas e caminhos. Entrou em lugares onde talvez não esperassem ver a gente, mas estamos lá, e continuaremos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tramitação do PL Antifacção no Senado expõe contradições do governo Lula na segurança pública]]></title>
            <description><![CDATA[A tramitação do PL Antifacção no Senado revela as contradições do governo Lula, que, ao adotar medidas punitivistas para responder à pressão política, reforça agendas da direita sem enfrentar as raízes do crime organizado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/i9R86a-tramitacao-do-pl-antifaccao-no-senado-expoe-contradicoes-do-governo-lula-na-seguranca-publica</link>
            <guid isPermaLink="false">i9R86a</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/moroevieira.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O relator, senador Alessandro Vieira, ao lado do senador Sergio Moro. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://s2-oglobo.glbimg.com/E0bNi08mXQJGNlc3bw-O5GzBNh0=/0x0:860x570/888x0/smart/filters:strip_icc()/i.s3.glbimg.com/v1/AUTH_da025474c0c44edd99332dddb09cabe8/internal_photos/bs/2025/r/1/8BrNDTSyAIi1tkAtXg7Q/imagem-materia.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Edilson Rodrigues/Agência Senado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após uma passagem turbulenta pela Câmara dos Deputados, o Projeto de Lei Antifacção (PL 5.582/2025) &lt;a href=&quot;https://platobr.com.br/tranquilidade-o-otimismo-de-alessandro-vieira-com-a-aprovacao-do-pl-antifaccao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chegou ao Senado&lt;/a&gt; carregando polêmicas e disputas entre o governo e a própria Câmara. A proposta, concebida inicialmente pelo Executivo de Luiz Inácio Lula da Silva, foi &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-11/pl-antifaccao-aprovado-pela-camara-asfixia-pf-e-receita-diz-haddad&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;profundamente alterada&lt;/a&gt; pelos deputados. Agora, no Senado, o relator Alessandro Vieira (MDB-SE) apresentou um &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/politica/as-mudancas-feitas-por-alessandro-vieira-no-pl-antifaccao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;substitutivo&lt;/a&gt; que resgata pilares centrais do texto original do governo e desfaz alguns dos pontos mais controversos aprovados na Câmara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A redação feita por Vieira abandona as &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/pl-antifaccao-relator-quer-taxar-bets-e-tipo-penal-de-faccao-veja-pontos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;principais inovações&lt;/a&gt; propostas pelo relator da Câmara, Guilherme Derrite (PP-SP), que havia criado um novo “Marco Legal de Combate ao Crime Organizado”, baseado em tipos penais como “domínio social estruturado” e “favorecimento ao domínio social estruturado”, com penas que chegavam a 40 anos. A formulação, que funcionava como uma legislação paralela à Lei de Organizações Criminosas, apresentava o conceito de organização criminosa ultraviolenta — agora &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2025/12/07/pl-antifaccao-o-que-mudou-entre-o-texto-de-derrite-aprovado-pela-camara-e-a-proposta-em-discussao-no-senado.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;descartado&lt;/a&gt; pelo Senado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No lugar disso, Vieira retoma a lógica original do governo: tipificar o crime de facção criminosa dentro da Lei de Orcrim, com penas de 15 a 30 anos. O relatório também iguala milícias privadas às facções, reorganiza regras de confisco de bens e devolve ao Tribunal do Júri a competência para julgar homicídios ligados ao crime organizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O substitutivo do Senado ainda elimina trechos considerados &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/politica/as-mudancas-feitas-por-alessandro-vieira-no-pl-antifaccao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inconstitucionais&lt;/a&gt; por assessores da Casa, como o fim do auxílio-reclusão para dependentes de presos e a suspensão do voto de detentos provisórios. Outra novidade é a criação de um imposto sobre as apostas esportivas (“bets”) para financiar políticas de combate ao crime organizado. Segundo Vieira, embora tenha revertido vários pontos, o projeto preserva penas duras: somadas diversas tipificações, condenações de lideranças podem chegar a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-12/ccj-do-senado-adia-votacao-do-pl-antifaccao-para-10-de-dezembro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;120 anos&lt;/a&gt;, com cumprimento de até 85% da pena em regime fechado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/noticia/2025/12/03/vieira-apresenta-relatorio-do-pl-antifaccao-em-comissao-e-votacao-e-adiada-para-semana-que-vem.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebeu apoio&lt;/a&gt; tanto da base governista quanto da oposição. O senador Sérgio Moro (União-PR) elogiou a “solidez técnica” do relatório, afirmando que parte das sugestões apresentadas por ele foram incorporadas. O líder do PT, Rogério Carvalho (PT-SE), também aprovou o parecer, destacando o rigor contra crimes graves e a tentativa de abarcar novas formas de atuação das facções.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Um governo que tenta racionalizar o punitivismo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como já destacou &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/i9h86a-pl-antifaccao-os-riscos-da-proposta-e-a-falsa-polarizacao-eleitoral&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Futuro&lt;/a&gt;, o PL Antifacção foi apresentado logo após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/MrgsfY-chacina-no-rio-de-janeiro-e-a-maior-registrada-na-historia-n-de-mortes-passa-de-130&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;megaoperação policial&lt;/a&gt; no Rio de Janeiro, em 28 de outubro, nos complexos do Alemão e da Penha — ação comandada pelo governador Cláudio Castro, que terminou com 121 mortos, a maior chacina da história em operações do tipo. O governo federal, pressionado pela percepção de fragilidade no tema da segurança pública, buscou reagir legislativamente, apresentando um projeto para demonstrar protagonismo na área.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, como ressalta o criminalista Marco Alexandre Souza Serra, em &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/colunas/o-pl-antifaccao-entre-o-punitivismo-simbolico-e-a-ineficacia-no-combate-ao-crime-organizado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;artigo ao Brasil de Fato&lt;/a&gt;, o governo evitou politizar o episódio e confrontar diretamente a política de segurança do Rio. Nada foi proposto em relação à responsabilização pelos mortos, à assistência às famílias ou à prevenção de novas chacinas. Em vez disso, o Executivo optou por uma agenda de endurecimento penal — historicamente bandeira da direita — com novos tipos criminais e aumento de penas já altas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Serra observa que o projeto parte do “clichê” de que facções crescem por falta de instrumentos legais e penas brandas, algo desmentido por décadas de pesquisa no Brasil. O texto original do governo já apostava em expressões vagas e de apelo retórico, abrindo margem para interpretações discricionárias por parte de polícias, promotores e juízes, e ampliando riscos de uso abusivo do poder punitivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A situação se agrava pelo envio do PL em regime de urgência, o que impediu a realização de um debate público robusto, envolvendo movimentos sociais, especialistas e universidades. A estratégia do governo permaneceu restrita à esfera institucional, impedindo a construção de uma disputa na opinião pública capaz de superar o senso comum na segurança pública.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Extrema direita empurra o debate ainda mais para a direita&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Se o governo deu o primeiro passo ao adotar um discurso mais punitivista, a extrema direita na Câmara tratou de &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2025/11/11/pl-antifaccao-alteracoes-de-derrite-geram-reacao-no-governo-e-na-pf-compare-versoes-do-projeto.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;radicalizar o conteúdo&lt;/a&gt;. Guilherme Derrite — ex-secretário de segurança de Tarcísio de Freitas — transformou o PL numa versão inflamada de populismo penal, com tipos vagos e penas exorbitantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agora, mesmo com o recuo promovido pelo Senado, o governo &lt;a href=&quot;https://pt.org.br/senado-debate-pl-antifaccao-com-penas-duras-e-r-30-bi-para-seguranca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comemora&lt;/a&gt; como vitória um texto que permanece mais à direita que sua proposta original. O projeto continua apostando no aumento de penas como resposta ao crime organizado, mantendo a hegemonia ideológica da direita e os interesses da burguesia no debate sobre segurança.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;PL Antifacção ignora o verdadeiro debate sobre o crime organizado&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Embora o substitutivo do Senado recupere diretrizes importantes para investigações, ele ainda passa ao largo das causas estruturais da criminalidade organizada no Brasil. Não há qualquer enfrentamento ao regime econômico das mercadorias que &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/sociedade/entenda-o-esquema-do-pcc-alvo-de-megaoperacao-da-pf/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cruzam o mercado legal e ilegal&lt;/a&gt; — base financeira das facções.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A contradição se aprofunda quando se observa que a política econômica do governo Lula segue preservando o legado das &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/blogs/ancelmo-gois/post/2024/08/das-tres-refinarias-privatizadas-por-bolsonaro-nenhuma-opera-em-plena-carga.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;privatizações nos setores de produção e distribuição de combustíveis&lt;/a&gt; — sem qualquer movimento de reversão ou recomposição da capacidade estatal — ao mesmo tempo em que mantém a lógica de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/cteX7j-nao-ha-alternativa-ao-teto-de-gastos-esquerda-brasileira-se-tornou-refem-do-mercado-financeiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;austeridade fiscal&lt;/a&gt; do novo teto de gastos e convive com a desregulamentação de setores estratégicos. Nesse ambiente, a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/iaz86a-a-bilionaria-presenca-do-pcc-no-mercado-formal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ausência de controle público robusto&lt;/a&gt; facilita que organizações criminosas capturem mercados como o de combustíveis, partes do setor financeiro e serviços de transporte público, disputando espaços, manipulando preços e lucrando com fraudes e adulterações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/colunas/o-pl-antifaccao-entre-o-punitivismo-simbolico-e-a-ineficacia-no-combate-ao-crime-organizado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marco Alexandre Souza Serra&lt;/a&gt; lembra que o PCC, por exemplo, opera menos por domínio territorial violento e mais por governança prisional, disciplina interna e redes econômicas diversificadas. Assim, medidas como as do PL Antifacção têm impacto limitado e atingem apenas facções mais ostensivas, como o Comando Vermelho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O endurecimento penal, portanto, tende a produzir efeitos mais simbólicos do que concretos. Sem atingir o núcleo funcional das organizações, o projeto não apenas amplia o encarceramento em massa — especialmente de jovens negros e periféricos — como também aprofunda o genocídio dessa juventude, reforçando a seletividade penal, a militarização policial e a reprodução das mesmas estruturas repressivas já existentes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2ª Marcha das Mulheres Negras por Reparação e Bem Viver: Gênero, raça e resistência nas ruas]]></title>
            <description><![CDATA[Estiveram na marcha deste ano mais de 300 mil mulheres de todo o país, além de representantes de outros 40 países, que chegaram à Esplanada dos Ministérios para uma das maiores e mais importantes mobilizações políticas do movimento negro da última década.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1kYAJI-2-marcha-das-mulheres-negras-por-reparacao-e-bem-viver-genero-raca-e-resistencia-nas-ruas</link>
            <guid isPermaLink="false">1kYAJI</guid>
            <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marchabemviver.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Juh Pompeu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A segunda edição da Marcha das Mulheres Negras, realizada no dia 25 de novembro, contou com representantes de diferentes regiões do Brasil, que, reunidas, passaram a ocupar as ruas de Brasília marchando e levantando a pauta “por reparação e bem viver”. A atividade destacou o papel central da mulher negra na luta contra as desigualdades estruturais que sustentam o país. Estiveram na marcha deste ano mais de 300 mil mulheres de todo o país, além de representantes de outros 40 países, que chegaram à Esplanada dos Ministérios para uma das maiores e mais importantes mobilizações políticas do movimento negro da última década.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A marcha é organizada desde 2015 e reúne mulheres quilombolas, ribeirinhas, do campo, urbanas, periféricas, acadêmicas, artistas e trabalhadoras organizadas em diversos coletivos. Trata-se de uma articulação nacional formada por Comitês Impulsores Estaduais, Municipais e Regionais, mobilizados por mulheres negras — sejam elas integrantes de organizações, grupos comunitários ou ativistas independentes — e conta com parcerias de instituições do Governo Federal. Desde seus primeiros passos, a marcha organizou-se em torno de um projeto de reivindicação ao acesso à saúde, educação, moradia e bem-estar da população negra, inspirada nos movimentos latino-americanos e afro-diaspóricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao final da marcha, foi elaborada a Carta das Mulheres Negras, que reuniu as seguintes posições:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Reconhecimento público, pelo Estado brasileiro, da dívida histórica material e imaterial por ato normativo do Presidente da República;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Criação do Fundo Nacional de Reparação para compensação dos prejuízos causados pela escravização e colonização, de duração indeterminada — até a equiparação das condições socioeconômicas entre os diferentes segmentos raciais da população brasileira;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Subsídio a projetos de pesquisa específicos sobre a dívida histórica, especialmente focados na investigação de indenizações pagas em decorrência de legislações abolicionistas;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Estabelecimento de processos de ressarcimento progressivo pelas famílias e negócios beneficiários das indenizações mencionadas no tópico anterior, que devem ser destinados ao Fundo Nacional de Reparação;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Reanálise e anistia de dívidas de financiamentos estudantis da população negra;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Reanálise e anistia de dívidas de financiamentos para moradia de pessoas negras;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Extinção do laudêmio para fins de regularização fundiária de imóveis para pessoas negras;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Implementação de regimes previdenciários especiais, atentando para as particularidades dos trabalhos informais e garantindo condições especiais de aposentadoria para categorias de trabalhos braçais ocupados majoritariamente por pessoas negras, como serviços de construção civil, trabalho doméstico, serviços gerais de limpeza e manutenção, entre outros;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Incentivo e subsídio para a criação de equipamentos/centros de memória (museus, centros de pesquisa, bibliotecas) da escravidão em todos os estados federativos;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Emenda Constitucional que preveja a distribuição das vagas nos Tribunais Superiores com proporcionalidade de raça e gênero;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Emenda Constitucional que garanta a paridade de raça e gênero em cargos eletivos de todas as casas legislativas e nos poderes executivos.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;O desafio das mulheres negras no Brasil&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A mobilização se insere em um contexto social marcado por indicadores preocupantes em relação à violência contra mulheres. E, tratando-se de mulheres negras, os dados demonstram aumentos significativos diante da conjuntura política de crise econômica, retrocessos institucionais e aumento da violência de gênero e racial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No segundo trimestre de 2024, o desemprego entre mulheres negras foi de 10,1%, mais que o dobro do registrado entre homens não negros (4,6%). Elas ocupam mais empregos informais (43,3%) e recebem, em média, 46% do rendimento de um homem branco (IBGE/PNAD). Esses dados demonstram uma combinação de fatores estruturais: além de barreiras de entrada e permanência no mercado formal, as mulheres geralmente assumem a maior parte dos cuidados domésticos e familiares. Esse exemplo de divisão sexual e racial do trabalho é uma das heranças diretas do escravismo que permanece sustentada pelo sistema capitalista, mantendo essas mulheres em posições subalternizadas para garantir mão de obra barata, trabalho reprodutivo não pago e controle social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num país como o Brasil, marcado por escravidão, patriarcado e concentração extrema de riqueza, a desigualdade não é acidente: é ferramenta. Por isso, pautar a luta em defesa das mulheres negras é lembrar que a emancipação das mulheres negras virá pela transformação das estruturas econômicas que produzem exploração, desigualdade e opressão. Superar o capitalismo é construir outra forma de produzir e viver!&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Precarização na organização da marcha desperta debate sobre as formas do bem viver&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Durante a realização da marcha, os episódios acerca das condições de insalubridade no alojamento e das demais condições de acessibilidade no espaço do evento geraram indignação das delegações participantes — mulheres de diferentes idades, inclusive com condições de saúde sensíveis — que relataram a falta de estruturas básicas no espaço de alojamento na Granja do Torto, local destinado originalmente a cavalos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Devemos, antes de tudo, enfatizar que o evento foi composto por várias organizações que vêm lutando pelos direitos das mulheres negras há anos, e nossa crítica não visa questionar sua legitimidade nessa luta, mas sim reivindicar seu caráter de classe, bem como denunciar os aspectos liberais reproduzidos pelas instituições burguesas também envolvidas na organização. Mas é importantíssimo ressaltar que, enquanto lideranças dos movimentos negros estavam alojadas em hotéis e tinham à disposição banheiros com chuveiros e energia elétrica, parte das militantes, depois de várias horas de viagem, foi alojada em estábulos sem água ou energia, tendo de dormir sobre uma lona que cobria o que poucos dias antes estava repleto de esterco e de todo tipo de sujeira proveniente da criação de gado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo os organizadores, “o local estava limpo faz dias”, o que não corresponde à realidade, pois o espaço ainda cheirava forte. Mesmo com as mulheres tentando resolver a situação, pouca coisa mudou. “O problema só foi ter uma resolução quando os vídeos (de denúncia) começaram a ser divulgados”, relata uma das militantes presentes. Mas o abandono dessas mulheres seguiu: elas dormiram mais uma noite no estábulo e continuaram sem energia e sem água. A ministra da Igualdade Racial, Anielle Franco, disse em entrevista ao jornal Metrópoles que a marcha “é um movimento do qual nos faz sentir muito orgulho. Nós estamos aqui pelo bem viver. Hoje é por todas nós para que a gente definitivamente passe a pensar num projeto político voltado para a gente. Nós, mulheres negras, somos a base desse país”. Contudo, diante da realidade vivida, Reparação e Bem Viver são palavras fortes quando analisamos as condições às quais as mulheres negras foram submetidas nesse evento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em sequência ao descaso sofrido pelas participantes da marcha, notou-se também negligência em relação à alimentação. Mesmo com a ciência de que as mulheres chegariam à cidade por volta da tarde, após enfrentar horas de estrada, a recepção do evento foi tardia, e a alimentação só foi disponibilizada às 19 horas. Com a repercussão dos vídeos de denúncia, a primeira preocupação das organizadoras foi perguntar por que estavam gravando, afirmando que aquilo “sujaria a imagem da marcha” e que “roupa suja se lava em casa”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em contrapartida, tivemos conhecimento de que pessoas mais conhecidas da marcha estavam em hotéis e, quando questionadas, as organizadoras mais uma vez afirmaram que “pagaram do próprio bolso”, gerando sensação de desconfiança e evidenciando uma hierarquização das relações — o que demonstra o descaso com as mulheres trabalhadoras presentes, mulheres negras que geralmente estão nos piores empregos e recebem os piores salários. Enquanto umas obtiveram melhores e maiores condições, outras passaram mais uma noite nessa situação humilhante, com falta de água, comida e luz, sem consideração pelo bem-estar de pessoas com comorbidades, crianças e idosos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota publicada pelo perfil do evento sobre as denúncias, foi feita a seguinte declaração: “assim que os primeiros relatos chegaram [...] o Comitê Nacional apurou os fatos e interviu na intenção de acolher a todas” e que “estruturas para eventos desta natureza sempre são desafiadoras”. Mesmo diante de um espaço que discute temáticas que abordam a reparação histórica e a dignidade da mulher negra, este episódio no estábulo da Granja do Torto demonstra a falha no compromisso com a luta antirracista e a manutenção do ciclo de violência e de quebra da construção coletiva.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Crise dos Correios reacende campanha privatista]]></title>
            <description><![CDATA[Diante das alegações de rombo fiscal da empresa, setores da burguesia se aproveitam para defender a privatização dos Correios. Uma das maiores empresas postais do mundo, a estatal é fundamental para garantir entregas em todo o território brasileiro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4GDRV3-crise-dos-correios-reacende-campanha-privatista</link>
            <guid isPermaLink="false">4GDRV3</guid>
            <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/correios7.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Correios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Jaqueline Tavares&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os Correios têm passado por uma crise financeira, com previsão de rombo financeiro para 2026. Desequilíbrios financeiros e queda de receita têm sido seguidos por medidas como plano de reestruturação, programa de demissão voluntária (PDV), fechamento ou venda de agências e imóveis e cortes de despesas operacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/wblVjY-campanha-salarial-das-trabalhadoras-e-trabalhadores-dos-correios&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Há três principais razões para a crise&lt;/a&gt;. A taxação sobre as compras internacionais, a chamada “taxa das blusinhas”, tem feito as entregas ligadas a esse segmento despencarem. Além disso, há a concorrência com empresas privadas de entrega, como Amazon e Mercado Livre. Essas empresas, guiadas pelo lucro e com regimes de trabalho cada vez mais exploratórios, conseguem vantagem de mercado a partir de salários mais baixos e ignorando demandas sociais que os Correios cobrem. Por fim, a própria gestão dos Correios tem sido prejudicada pelas próprias medidas neoliberais de administração das empresas públicas, que começaram no Governo Temer, passaram pelo Governo Bolsonaro e se mantêm no Governo Lula a partir do Arcabouço Fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante de um problema real causado pelas próprias medidas neoliberais, a resposta da burguesia é mais desmonte do serviço público. Nos jornais, economistas argumentam que a privatização é “inevitável”, ignorando o processo que levou a crise da estatal e as demandas sociais que ela cumpre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os Correios são a única empresa presente em todos os municípios brasileiros, entregando cartas, encomendas, livros didáticos, materiais de exames, vacinas, remédios e serviços postais universais. Isso garante que populações de áreas remotas, rurais ou menos rentáveis economicamente tenham acesso a serviços básicos — algo que nenhuma empresa privada é capaz de alcançar, uma vez que seu objetivo é gerar lucro, não responder às demandas dos trabalhadores de todo o Brasil. A privatização, além de deixar essas demandas pendentes, pode fazer os custos do serviço subirem, como tem demonstrado casos recentes de privatização, como a &lt;a href=&quot;https://sintaemasp.org.br/noticias/sabesp-tarcisio-taxa-agua&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SABESP&lt;/a&gt; e a concessão da &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/qGQX34-privatizacoes-violencia-avanco-da-direita-nas-eleicoes-e-mais-as-lutas-dos-trabalhadores-paulistas-em-2024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ENEL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As ameaças de privatização aos Correios não são novidade. &lt;a href=&quot;https://share.google/4F032XGLagkOk1nLh&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desde os anos 1990&lt;/a&gt;, passando pelos Governos &lt;a href=&quot;https://www.aract-sp.org.br/wp-content/uploads/2016/08/Carta-Aberta-Jul-2016.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Temer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://fentect.org.br/916/comite-nacional-contra-a-privatizacao-participa-dos-atos-contra-bolsonaro-no-7-de-setembro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bolsonaro&lt;/a&gt; e agora Lula, os Correios sempre estiveram no radar da privatização. O fim da estatal significaria não apenas uma nova frente de lucro para a burguesia, mas o fim do cargo público concursado para uma categoria com &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/wblVjY-campanha-salarial-das-trabalhadoras-e-trabalhadores-dos-correios&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;histórico de mobilização&lt;/a&gt; e a ampliação do mercado das entregas feitas por empresas privadas, marcada por jornadas exaustivas, pela escala 6x1 e por práticas de demissão e perseguição a trabalhadores, tornando a mobilização dos trabalhadores por seus direitos cada vez mais difícil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fraude no Banco Master revela como o Estado é refém do sistema financeiro]]></title>
            <description><![CDATA[O caso apresenta um traço político essencial, a saber, o entrelaçamento entre banqueiros, investidores bilionários e poder político. As investigações apontam para redes de influência, financiamento e alianças que atravessam governos, grupos econômicos e aparelhos de Estado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/wgTVjY-fraude-no-banco-master-revela-como-o-estado-e-refem-do-sistema-financeiro</link>
            <guid isPermaLink="false">wgTVjY</guid>
            <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bancomaster.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://imagens.ebc.com.br/EXB3Fb8KgbVg3brvfZhvhC82i_w=/770x0/https:/agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/11/19/0g0a6467.jpg?itok=rRlZEO4I&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rovena Rosa/Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O escândalo que envolve o Banco Master e o BRB se tornou, ao longo de 2025, um dos episódios mais explosivos do sistema financeiro brasileiro. O que começou como uma série de operações pouco claras entre as duas instituições rapidamente evoluiu para suspeitas de fraudes bilionárias, prisões, afastamento de executivos e a liquidação do Master pelo Banco Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No final de 2024, começaram a surgir operações suspeitas envolvendo a criação de carteiras de crédito e repasses de recursos para o BRB, intensificando-se nos primeiros meses de 2025, quando o BRB anunciou a intenção de adquirir uma participação majoritária no Master por cerca de R$ 2 bilhões, uma transação que passou por revisões judiciais e a necessidade de aprovações regulatórias. Contudo, em setembro de 2025, o Banco Central rejeitou definitivamente essa compra ao identificar inconsistências e riscos na operação, deixando o Master ainda mais exposto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em novembro, a Polícia Federal deflagrou a Operação Compliance Zero, cumpriu mandados de prisão, incluindo a do presidente do Master, Daniel Vorcaro, e o Banco Central decretou a liquidação extrajudicial da instituição, desencadeando o maior resgate da história do Fundo Garantidor de Créditos, que atingiu mais de 1,6 milhão de pessoas físicas. Paralelamente, autoridades afastaram executivos do BRB e ampliaram investigações sobre possíveis fraudes bilionárias e a participação de dirigentes nas transações questionadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não se trata apenas de um acidente de percurso, pelo contrário, o evento revela a própria natureza de funcionamento do capitalismo. A fraude financeira não é apenas um erro que viola o funcionamento normal do mercado; ela nasce da pressão permanente para gerar retornos em um ambiente em que a busca incessante pelo lucro depende cada vez mais de operações intangíveis e opacas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;O próprio impacto social desse tipo de crise revela a assimetria fundamental do capitalismo, milhões de pessoas, que não participaram das operações, tornam-se vítimas indiretas de decisões tomadas por um pequeno grupo de agentes financeiros e políticos. Fundos de aposentadoria, servidores públicos e a população do Distrito Federal arcariam com os efeitos de um colapso produzido no topo da estrutura. Enquanto isso, aqueles que lucraram durante o processo o fizeram sob a base da falta de transparência e da transmissão de riscos para o coletivo. Ou seja, para os capitalistas, os lucros são privados, mas as perdas devem ser socializadas o máximo possível.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O Estado serve aos banqueiros e oprime os trabalhadores&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Se o objetivo central das instituições financeiras é gerar lucro, e não garantir estabilidade, transparência ou desenvolvimento social, a tendência é que a busca por rentabilidade leve a práticas cada vez mais arriscadas, opacas e, nos momentos de tensão, abertamente fraudulentas. Nesse cenário, enquanto bancos privados especulam e assumem riscos excessivos, cabe ao Estado, capturado politicamente pelos banqueiros, intervir apenas para amortecer prejuízos e evitar o colapso do próprio sistema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, o caso apresenta um traço político essencial, a saber, o entrelaçamento entre banqueiros, investidores bilionários e poder político. As investigações apontam para redes de influência, financiamento e alianças que atravessam governos, grupos econômicos e aparelhos de Estado. Esse movimento revela que o Estado não atua como árbitro neutro entre interesses divergentes, mas como parte ativa na defesa dos lucros dos empresários e juros para os banqueiros, inclusive quando isso envolve simular riqueza inexistente ou repassar prejuízos bilionários à sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A circulação de favores, a influência política sobre decisões regulatórias e a permeabilidade de bancos públicos a interesses privados mostram como a fronteira entre negócios e governo se torna porosa. O caso Master-BRB deixa evidente que essas relações não funcionam apenas como corrupção individualizada, mas como um mecanismo estrutural, quando o sistema entra em crise, mobiliza-se uma proteção institucional que poupa os grandes responsáveis e desloca os custos para a sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O episódio ilustra como grandes fraudes não surgem apenas da iniciativa de executivos isolados, mas de um ambiente político e econômico que permite, incentiva e, em muitos casos, acoberta comportamentos que servem à lógica da busca pelo lucro acima de tudo. Portanto, a articulação entre capital financeiro e poder político aparece não como um desvio eventual, mas como parte constitutiva de um sistema que precisa dessas conexões para funcionar, e que coloca sua própria sobrevivência acima das consequências sociais de seus colapsos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Apenas o socialismo encerra as crises&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apenas a construção de um Estado proletário que retire o crédito da esfera privada e converta o sistema financeiro em um instrumento público de planejamento econômico deve dar fim a esses escândalos recorrentes da esfera privada. Sob controle social, com o crédito 100% público, desaparecem os incentivos estruturais que levam instituições a forjar ativos, manipular balanços ou criar “riqueza fictícia”, o financiamento deixa de ser negócio e passa a ser função social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em vez de competir por retornos de curto prazo, os bancos, agora transformados em instituições públicas, se orientariam por objetivos coletivos, como ampliar investimentos produtivos, impulsionar setores estratégicos, garantir moradia, educação, infraestrutura e reduzir desigualdades territoriais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o socialismo, o Estado proletário não atua para proteger bancos, mas para evitar que eles existam como centros privados de poder econômico. Ao eliminar a intermediação privada, também se reduz drasticamente a influência de grupos econômicos sobre decisões de governo, já que a principal moeda de troca, financiamento e acesso privilegiado ao crédito, deixa de ser controlada por elites financeiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A centralização pública do crédito permitiria que crises bancárias, como a do Master, simplesmente não ocorressem, sem competição predatória, sem pressão por lucros crescentes e sem a necessidade de emitir ativos fictícios para inflar balanços, o sistema financeiro deixa de ser um gatilho permanente de instabilidade. O foco desloca-se do enriquecimento de executivos e acionistas para a estabilidade macroeconômica e o bem-estar da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apenas um sistema em que o crédito seja integralmente público, administrado por um Estado orientado pelos interesses da classe trabalhadora, pode remover os incentivos que geram esse tipo de colapso e transformar o financiamento em um instrumento de desenvolvimento social, e não em uma máquina de reprodução de privilégios e instabilidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aposentados da Petrobras ocupam entrada da empresa contra descontos]]></title>
            <description><![CDATA[A vigília tem como pauta central o encerramento dos descontos do Plano de Equacionamento de Déficit (PED) da Petros, que chegam até a um terço do benefício dos aposentados da categoria.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/F5Uzmp-aposentados-da-petrobras-ocupam-entrada-da-empresa-contra-descontos</link>
            <guid isPermaLink="false">F5Uzmp</guid>
            <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sindipetrocaxias.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: @sindipetrocaxias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro (publicado originalmente em &lt;a href=&quot;https://astape.com.br/aposentados-ocupam-sede-petrobras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ASTAPE/RJ&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã de 11 de outubro, petroleiros aposentados e pensionistas, organizados nas federações, associações e sindicatos da categoria, ocuparam a entrada do edifício sede da Petrobras, o EDISEN, no Rio de Janeiro. A vigília, iniciada na Avenida Henrique Valadares, teve como pauta central o encerramento dos descontos do Plano de Equacionamento de Déficit (PED) da Petros, que chegam a até um terço do benefício dos aposentados da categoria.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que são os PEDs?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A situação limite em que se encontram os aposentados e pensionistas da empresa é decorrente da recusa das sucessivas gestões, nas últimas duas décadas, em aportar integralmente os recursos necessários à manutenção do fundo de previdência complementar da categoria. Isso vem gerando um cenário de descontos abusivos e recorrentes nos contracheques de aposentados e pensionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A categoria nomeou os descontos de “PEDs assassinos”, como forma de demarcação da gravidade dos mesmos e da situação de vulnerabilidade em que essa parcela da categoria, que dedicou décadas de trabalho à construção do patrimônio da empresa, vem sendo colocada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somam-se a esse ataque aos aposentados petroleiros questões como a defasagem de benefícios, aumento de custo de vida, elevação dos gastos com saúde, aumento dos índices de endividamento e despesas familiares crescentes em meio ao avanço da informalidade e da precarização entre os mais jovens.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta unificada em meio a campanha salarial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A mobilização faz parte de uma tática da categoria, que busca elevar a pressão das cobranças à diretoria da empresa para que seja construída uma nova proposta de plano de previdência, sem os descontos atuais. Segundo os cálculos das entidades do Fórum em Defesa dos Participantes da Petros, seria&lt;a href=&quot;https://fup.org.br/live-conjunta-apresenta-proposta-de-novo-plano-petros-e-convoca-categoria-para-ato-dia-13-08-no-edisen/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://fup.org.br/live-conjunta-apresenta-proposta-de-novo-plano-petros-e-convoca-categoria-para-ato-dia-13-08-no-edisen/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;necessário um aporte de R$ 18 a 20 bilhões&lt;/a&gt; por parte da Petrobras para que sejam encerrados os descontos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde setembro, com o início da negociação do Acordo Coletivo de Trabalho (ACT) 2025-2026, a pauta se soma às lutas contra as perdas salariais e melhorias nas condições de trabalho dos petroleiros da ativa. Contudo, a mesma postura de intransigência e de sabotagem aos espaços de negociação com a categoria, que já havia marcado a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4ItRV3-dia-26-de-marco-foi-marcado-pela-greve-nacional-dos-petroleiros&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve nacional de petroleiros em 26 de março&lt;/a&gt;, vem sendo repetida pela gestão Magda Chambriard – indicada pelo presidente Lula – na Petrobras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última semana, foi recusada a segunda contraproposta da empresa, apontada como uma “&lt;a href=&quot;https://sindipetro.org.br/petrobras-apresenta-proposta-chama-greve/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proposta chama greve&lt;/a&gt;”, por oferecer apenas 0,5% de ganho real em meio a repasses bilionários aos acionistas. Na questão dos PEDs, assim como em negociações relativas ao teletrabalho, ao Plano de Cargos, Carreira e Salários (PCCS), com os desimplantes que reduzem a remuneração de trabalhadores que estavam embarcados, o entendimento é que a empresa segue enrolando e a &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/act-sistema-petrobras-segunda-contraproposta-e-insuficiente-e-soa-como-provocacao-resposta-da-categoria-sera-dada-na-greve/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contraproposta soa como uma provocação&lt;/a&gt; à categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O indicativo de ambas as federações da categoria (FNP e FUP) é a recusa das contrapropostas e a construção de uma greve, a ser iniciada no dia 15 de dezembro. Nos últimos dias esse indicativo vem sendo aprovado nas bases administrativas e operacionais. O movimento paredista será reforçado também pelo movimento dos aposentados, que anunciam que a vigília seguirá sendo realizada nos próximos dias rumo à unidade da luta dos aposentados e trabalhadores da ativa.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Universidade de Brasília concede título de Doutora Honoris Causa para militante e intelectual negra Lélia Gonzalez]]></title>
            <description><![CDATA[O título, concedido por distinção pelo saber ou atuação em prol da causa social e do melhor entendimento entre os povos, foi recebido por sua neta, Melina de Lima. Além do título, o Centro de Convivência Negra (CCN) da UnB foi renomeado para Centro de Convivência Negra Lélia Gonzalez.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/XDM7Ns-universidade-de-brasilia-concede-titulo-de-doutora-honoris-causa-para-militante-e-intelectual-negra-lelia-gonzalez</link>
            <guid isPermaLink="false">XDM7Ns</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/leliagonzalez.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://mst.org.br/2025/02/01/90-anos-de-lelia-gonzalez-a-negra-que-desafiou-o-racismo-e-o-sexismo-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;MST&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Anthony Kenneth&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Universidade de Brasília (UnB) concedeu, em uma cerimônia marcada por reconhecimento histórico, o título de Doutora Honoris Causa póstuma à intelectual, militante e referência do pensamento negro e feminista no Brasil, Lélia Gonzalez. A outorga ocorreu no auditório da Associação dos Docentes da UnB (ADUnB) em 6 de novembro de 2025. O título, concedido por distinção pelo saber ou atuação em prol da causa social e do melhor entendimento entre os povos, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/df/distrito-federal/noticia/2025/11/06/unb-torna-lelia-gonzalez-doutora-honoris-causa-e-da-o-nome-da-escritora-e-ativista-ao-centro-de-convivencia-negra.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi recebido por sua neta, Melina de Lima&lt;/a&gt;. Além do título, o Centro de Convivência Negra (CCN) da UnB foi renomeado para Centro de Convivência Negra Lélia Gonzalez.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O pensamento de Lélia Gonzalez&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A concessão do título de Doutora Honoris Causa a Lélia Gonzalez, que faleceu em 1994 aos 59 anos, é um marco para a história da academia brasileira. A UnB faz da intelectual a segunda mulher negra a receber essa honraria na instituição, sendo a primeira a filósofa &lt;a href=&quot;https://noticias.unb.br/institucional/8158-lelia-gonzalez-recebe-titulo-de-doutora-honoris-causa-pela-unb&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sueli Carneiro, em 2022&lt;/a&gt;. Lélia Gonzalez é celebrada por ter rompido as fronteiras entre a academia e a militância, utilizando o conhecimento como um instrumento de libertação coletiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O legado de Lélia Gonzalez é indispensável para a compreensão científica da formação social e do capitalismo dependente brasileiro, sendo reconhecida como uma intérprete do Brasil. Lélia baseou seu pensamento em eixos estruturais que articulam o marxismo, a teoria social e a psicanálise. Ela desenvolveu uma perspectiva interseccional que relaciona de forma indissociável raça, classe e gênero na sociedade brasileira, bem antes da ebulição desses termos no campo acadêmico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em suas análises, Gonzalez demonstrou como o capitalismo brasileiro, enquanto capitalismo dependente patriarcal-racista, se estrutura através da manutenção do mito da democracia racial e da tripla discriminação sofrida pela mulher negra (raça, classe e sexo). Ela aplicou conceitos marxistas, como a superpopulação relativa e a massa marginal, para evidenciar que as questões relativas ao subemprego e baixa participação no mercado de trabalho recaem justamente à população negra, em especial às mulheres negras. Lélia argumenta que a formação do capitalismo no Brasil é marcada pelo prolongamento da pilhagem colonial e pela coexistência do regime escravista e do trabalho assalariado. O racismo é funcional para o sistema, estabelecendo uma divisão racial do trabalho, e se manifesta como &quot;racismo por denegação&quot;, um sintoma da neurose cultural brasileira que nega o passado escravocrata e hierárquico da sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O pensamento de Lélia Gonzalez oferece lições cruciais para a luta revolucionária do proletariado no Brasil. Lélia criticou a esquerda brasileira por ser &quot;excessivamente eurocentrada&quot; e por absorver a tese da democracia racial, reduzindo a questão racial a meras contradições de classe. O PCBR, em sua Estratégia Socialista, luta contra toda manifestação do reacionarismo burguês, incluindo o racismo e o machismo. É crucial que os comunistas no Brasil rejeitem o economicismo reducionista que reproduzindo uma injustiça racial paralela, torna-se cúmplice do racismo disfarçado. Lélia nos lembra que a luta pela libertação do povo negro começou muito antes de um ato de formalidade legal e continua até hoje, sendo a revolução socialista o único caminho para a superação do capitalismo dependente e das opressões que o estruturam.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes de colégio cívico-militar do Paraná são flagrados cantando música com apologia à violência]]></title>
            <description><![CDATA[Nas imagens, os alunos entoam versos como “Homem de preto, qual é sua missão? Entrar na favela e deixar corpo no chão”, letra associada a cânticos de grupamentos táticos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8dqUUv-estudantes-de-colegio-civico-militar-do-parana-sao-flagrados-cantando-musica-com-apologia-a-violencia</link>
            <guid isPermaLink="false">8dqUUv</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/colegiocivicomilitarpr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Colégio Cívico-Militar no Paraná. Reprodução/Foto: Gabriel Rosa/AEN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um vídeo gravado dentro do Colégio Estadual Cívico-Militar João Turin, em Curitiba (PR), provocou forte repercussão estadual após mostrar um grupo de estudantes marchando e cantando uma música que faz apologia explícita à violência policial. Nas imagens, os alunos entoam versos como “Homem de preto, qual é sua missão? Entrar na favela e deixar corpo no chão”, letra associada a cânticos de grupamentos táticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vídeo começou a circular nas redes sociais após ser divulgado pelo Sindicato dos Professores e Funcionários de Escola do Paraná (APP-Sindicato), que classificou o episódio como “grave” e afirmou que o conteúdo reforça uma cultura de violência incompatível com o ambiente escolar. Para o sindicato, o caso demonstra um problema estrutural no modelo cívico-militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“É chocante ver que a escola pública seja usada para promover uma doutrinação extremista que prega o massacre de comunidades periféricas”, disse a APP-Sindicato em nota.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Debate sobre militarização da educação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O caso reacendeu o debate sobre o modelo cívico-militar implementado no Paraná desde 2020 pelo governador Ratinho Jr. (PSD). O programa prevê gestão compartilhada entre um diretor civil e um militar de reserva, além da presença diária de monitores militares responsáveis pela disciplina. Atualmente, mais de 300 escolas no estado funcionam sob esse modelo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Especialistas em educação e entidades da sociedade civil afirmam que o modelo abre brechas para práticas que reforçam hierarquização excessiva, perda de autonomia pedagógica e introdução de valores incompatíveis com a educação democrática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso expõe uma contradição central: a militarização promete disciplina, mas acaba legitimando a lógica da força, da coerção e da violência como método formativo - algo totalmente oposto ao objetivo da escola pública.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Distrito Federal como ponta de lança do “Voucher Saúde”]]></title>
            <description><![CDATA[A Câmara Legislativa do Distrito Federal (CLDF) aprovou, em sessão do dia 2 de dezembro, o projeto que institui o programa “Voucher Saúde”. A proposta aprovada no DF dialoga diretamente com uma iniciativa proposta na Câmara dos Deputados Federais.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Pftuts-distrito-federal-como-ponta-de-lanca-do-voucher-saude</link>
            <guid isPermaLink="false">Pftuts</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vouchersaude.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio da Silva Barbosa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Câmara Legislativa do Distrito Federal (CLDF) aprovou no último dia 2 &lt;a href=&quot;https://www.cl.df.gov.br/proposicao/-/documentos/PL_1375_2024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o Projeto de Lei nº 1.375/2024,&lt;/a&gt; de autoria do deputado Roosevelt Vilela (PL), que cria o “Voucher Saúde” na capital do país. Na prática, o programa pretende transferir pacientes da rede pública, domiciliados no DF, em casos de consultas, exames e procedimentos cirúrgicos urgentes para a rede privada. Após avaliação médica na rede pública, se for confirmada a urgência e não houver vaga disponível, o paciente receberá um voucher para ser atendido na rede privada, com todos os custos pagos pelo Governo do Distrito Federal de forma direta ou indireta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O programa terá &lt;a href=&quot;https://www.cl.df.gov.br/proposicao/-/documentos/PL_1375_2024?tipoDocumento=emenda&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;três formas de repasse de recursos públicos para a iniciativa privada&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I – Pagamento direto em dinheiro, utilizando recursos orçamentários da Secretaria de Saúde, emendas parlamentares e convênios;&lt;br /&gt;II – Geração de Crédito Tributário, em que o governo emite um crédito utilizado para abater impostos futuros devidos ao Distrito Federal;&lt;br /&gt;III – Abatimento de Débitos Tributários, com desconto do valor do serviço em dívidas já existentes do prestador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado da votação demonstra uma forte convergência de partidos de centro e direita na CLDF. Votaram a favor os deputados: Doutora Jane (Republicanos); Eduardo Pedrosa (UNIÃO); Hermeto (MDB); Iolando (MDB); Jaqueline Silva (MDB); João Cardoso (Avante); Martins Machado (Republicanos); Pepa (PP); Rogério Morro da Cruz (PRD); Roosevelt Vilela (PL) e Wellington Luiz (MDB). Votaram contra os deputados: Dayse Amarilio (PSB); Fábio Felix (PSOL); Gabriel Magno (PT) e Max Maciel (PSOL). O deputado Jorge Vianna (PSD) registrou a única abstenção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a validação do projeto, caso sancionado pelo governador Ibaneis Rocha (MDB), o DF será um “laboratório” para a expansão nacional do modelo de voucher, o que representaria um passo rumo à destruição do sistema público de saúde no longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, tramita&lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=2454549&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; no Congresso Nacional o PL 3280/2024, do deputado federal Gilvan Máximo (Republicanos-DF),&lt;/a&gt; que propõe alterar a Lei Orgânica da Saúde (Lei 8.080/1990) para permitir que o SUS, em âmbito federal, estadual ou municipal, forneça vouchers pagos pelo governo para atendimento em convênios médicos privados. Se aprovado, o uso dos vouchers seria regulamentado por decreto do Poder Executivo Federal, que definirá critérios de elegibilidade e operacionalização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto no projeto do DF, o processo é focado na tríade consultas, exames e procedimentos cirúrgicos, o projeto nacional é mais amplo e genérico, podendo abrir caminho para um modelo permanente de financiamento público da saúde privada em larga escala. Ambos, no entanto, direcionam recursos públicos para a rede privada, o que causa um enfraquecimento progressivo do SUS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dessa forma, a rede pública, que tem seus investimentos desviados para financiar a rede privada, se deteriora ainda mais. A piora do serviço público, por sua vez, aumenta a pressão por mais vouchers e parcerias privadas. Assim, o ciclo se repete, acarretando a transferência de volumes cada vez maiores e mais constantes de recursos públicos para a iniciativa privada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Professora autista é vítima de assédio moral em escola estadual em Sobral (CE)]]></title>
            <description><![CDATA[Débora Monteiro é Conselheira Municipal da Pessoa Com Deficiência, além de professora temporária na escola, possui TEA e relatou uma série de episódios que corroboram com a utilização da precariedade dos contratos temporários para perseguição de professores, além dos casos que ela foi vítima de preconceito por conta da sua neurodivergência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gnPe9v-professora-autista-e-vitima-de-assedio-moral-em-escola-estadual-em-sobral-ce</link>
            <guid isPermaLink="false">gnPe9v</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/eemprofluisfelipe.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;EEM Professor Luís Felipe. Reprodução/Foto: Crede 06.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A redação do Jornal O Futuro recebeu a denúncia de assédio moral ocorrido na Escola Estadual Luís Felipe, em Sobral, no Ceará, contra a professora Débora Monteiro com anuência da Secretaria de Educação do Ceará (Seduc-CE). Débora Monteiro é Conselheira Municipal da Pessoa com Deficiência, além de professora temporária na escola e possui Transtorno do Espectro Autista (TEA), e relatou uma série de episódios que corroboram com a utilização da precariedade dos contratos temporários para perseguição de professores, além dos casos que ela foi vítima de preconceito com a utilização da sua neurodivergência para justificar a perseguição.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Condições de trabalho dos profissionais de educação no Ceará&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O cenário das perseguições à professora Débora são de condições de trabalho precárias na Escola Estadual Luís Felipe, escola que recentemente teve sua &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-09/ataque-tiros-em-escola-no-ceara-deixa-2-alunos-mortos-e-3-feridos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comunidade escolar vítima de um ataque a tiros&lt;/a&gt;. Faltam professores e essa ausência está frequentemente ligada ao afastamento por excesso de estresse, ansiedade e depressão, algo que as direções respondem utilizando o horário de planejamento dos docentes como tapa buraco. Uma medida que burla o contrato e acarreta em acúmulo de tarefas dos profissionais, que tem que compensar as horas extras não registradas de trabalho em domicílio, extrapolando a jornada estabelecida e criando um ciclo de adoecimento generalizado. Débora relatou que sempre se mostrou crítica a essas condições.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há também uma ausência de estrutura adequada para trabalho, estudo e promoção de ensino à serviço da comunidade escolar. Algo que se repete na educação pública do estado. Faltam materiais básicos como: impressora, papel, pincel, ar-condicionado e ventilador. A ausência de espaços inclusivos, como uma sala sensorial para trabalhadores e estudantes com TEA, também é sentida. A negligência e falsas promessas do governo estadual com relação à estrutura das escolas é recorrente, e a situação é agravada quando a Seduc-CE coloca a promoção dos espaços inclusivos como se fossem privilégios para as pessoas com autismo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Denúncia de assédio moral e discriminação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após a professora se negar à pressão de trabalhar fora do horário previsto em contrato, ressaltando seu direito à condições inclusivas de trabalho, a direção da escola encerrou o contrato sem a renovação prevista com a alegação que a professora &quot;não atingiu o esperado&quot;. Ao ser questionado pelo advogado da professora, o diretor da escola afirmou que a instituição não era inclusiva pois “lá tem que trabalhar muito”, e disse que a professora não era “comunicativa”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após recorrer ao sindicato e à Crede 6, Débora conseguiu temporariamente retomar o cargo, mas o diretor reagiu mobilizando um grupo de estudantes para um abaixo-assinado pedindo sua saída — mesmo entre alunos que não a conheciam. A iniciativa ocorreu paralelamente ao agravamento do quadro depressivo da professora e resultou em uma reunião entre coordenação e alunos sem a presença de seu advogado, direito garantido por lei, durante a rescisão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os episódios relatados demonstram a utilização da neurodivergência da professora como justificativa para a perseguição. A violação flagrante dos direitos enquanto trabalhadora e pessoa autista é reforçada com a mobilização do preconceito na tentativa de culpar Débora por problemas da escola. Tal mobilização serve para blindar a gestão por reproduzir a prática sistemática de assédio contra temporários e desviar a responsabilidade do poder público de garantir condições adequadas para estudantes e professores.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A política de corte dos inimigos da classe trabalhadora&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Esse caso torna evidente como os contratos de trabalho temporário atuam como um mecanismo disciplinador: ao depender da renovação, o professor se torna mais refém à pressão, ao assédio e à retaliação, principalmente ao rejeitar práticas ilícitas, como trabalhar além do horário. A relativização dos contratos efetivos para os contratos temporários está diretamente atrelada ao corte de gastos para a educação pública – política de austeridade fiscal e déficit zero – que norteia os governos municipal, estadual e federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É nesse espírito que a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8ECUUv-projeto-de-reforma-administrativa-ameaca-direitos-dos-trabalhadores-do-servico-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reforma administrativa&lt;/a&gt; aparece como o carro-chefe dos ataques ao serviço público brasileiro. Entre os vários pontos do projeto, destacam-se as propostas de ampliação de contratos temporários, substituindo parte de vagas ocupadas por servidores concursados e flexibilização da estabilidade, permitindo demissões ainda mais rápidas, escancarando portas para a vulnerabilidade dos trabalhadores frente a interesses políticos e econômicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os defensores da política dos patrões na região de Sobral, como Moses Rodrigues (União Brasil-CE), Oscar Rodrigues (União Brasil-CE) e David Vasconcelos (PL-CE) atacam educação, saúde, lazer, BPC, Bolsa Família, afetando os trabalhadores que estão na “base da pirâmide social&quot;, para manter intactos os lucros de banqueiros e grande acionistas como na aprovação do arcabouço fiscal, defendido por todos defensores inimigos dos trabalhadores: governos e suas oposições burguesas. O Arcabouço Fiscal limita o crescimento nos gastos primários ao no máximo 2.5% ao ano, algo que antes, em média, significava pelo menos 7%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente Débora Monteiro segue sua luta também na justiça, condenando o estado por se abster de realizar uma prévia e formal avaliação de desempenho dos professores temporários. A luta em defesa do direito da professora, dos temporários e contra o assédio moral nas escolas, também, mostra a importância de se aliar à luta contra a Reforma Administrativa e por investimento público em educação pública, pois fora disso os profissionais da área continuam presos a um ciclo vicioso de sofrimento, instabilidade e desumanização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para assegurar a saúde dos profissionais da educação, o direito a políticas inclusivas para pessoas PCDs e uma escola verdadeiramente pública e popular, é indispensável o fim do Arcabouço Fiscal e da política de cortes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>