<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 26 Oct 2025 16:15:28 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Em crise, governo do DF inventa inimigos com o “Dia das Vítimas do Comunismo”]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto o Governo do Distrito Federal inventa inimigos, o povo continua sem metrô, sem médico e sem governo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/YqOhfj-em-crise-governo-do-df-inventa-inimigos-com-o-dia-das-vitimas-do-comunismo</link>
            <guid isPermaLink="false">YqOhfj</guid>
            <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ibaneisrocha-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: BRENO ESAKI/METRÓPOLES.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o transporte público desmorona, os hospitais enfrentam filas intermináveis e as escolas sofrem com falta de estrutura, o governador Ibaneis Rocha (MDB) e sua vice, Celina Leão (PP), decidiram gastar tempo e dinheiro público para sancionar uma lei que cria o “Dia da Memória das Vítimas do Comunismo” no calendário oficial do Distrito Federal. A data, proposta pelo deputado bolsonarista Thiago Manzoni (PL), será celebrada em 4 de junho e, &lt;a href=&quot;https://dodf.df.gov.br/dodf/materia/visualizar?co_data=541159&amp;amp;p=lei-n-7754-de-20-de-outubro-de-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo o texto&lt;/a&gt;, deverá “proporcionar reflexão acerca dos danos à humanidade causados pelas ditaduras comunistas”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A criação do “Dia das Vítimas do Comunismo” só foi possível graças ao apoio maciço da base conservadora da Câmara Legislativa do DF (CLDF), que aprovou o projeto em 30 de setembro &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2025/10/21/ibaneis-sanciona-lei-que-institui-dia-da-memoria-das-vitimas-do-comunismo-no-df.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com 16 votos favoráveis&lt;/a&gt;. Entre os entusiastas da proposta estavam parlamentares alinhados ao bolsonarismo e à extrema direita local. Apenas cinco deputados votaram contra essa aberração política: Gabriel Magno (PT), Fábio Félix (PSOL), Chico Vigilante (PT), Dayse Amarílio (PSB) e Ricardo Vale (PT). Vozes isoladas que tentaram lembrar ao plenário que o DF enfrenta fome, desemprego e crise nos serviços públicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, a medida soa como escárnio diante da população que enfrenta a precariedade cotidiana da capital federal. “Essa é uma prática política de grupos oportunistas, que tentam criar uma alucinação ideológica para não discutirmos os verdadeiros problemas da cidade. Estamos vendo o sucateamento do metrô, que está sendo preparado para a privatização, assim como já foi feito com a rodoviária. A cidade está passando por um processo de privatização dos espaços públicos e deterioração dos serviços essenciais”, ironiza o professor Jacques de Novion, do Departamento de Estudos Latino-Americanos da UnB, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/10/22/alucinacao-ideologica-define-professor-da-unb-sobre-data-em-memoria-as-vitimas-do-comunismo-no-df/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista concedida à jornalista Brunna Ramos, do Brasil de Fato&lt;/a&gt;. Para ele, a criação da data é “uma alucinação ideológica” usada por grupos oportunistas para desviar a atenção dos verdadeiros problemas da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O professor, em entrevista ao Brasil de Fato, lembra que o governo Ibaneis-Celina demonstra, há anos, aversão ao serviço público e negligência com os mais pobres. “A recusa do governador em aceitar novas ambulâncias para o SUS mostra claramente que eles têm aversão à saúde pública. Eles têm nojo de professores da rede pública e tentam militarizar tudo, como se vê com as escolas cívico-militares, que já foram condenadas por organismos internacionais”, afirmou. Enquanto isso, a população trabalhadora enfrenta tarifas altas, transporte precário e um custo de vida cada vez mais insustentável.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ironia é ainda maior quando se observa o apagamento histórico promovido por essa política simbólica. “Gostaria de saber quem são as vítimas do comunismo no Distrito Federal. Foram os que acamparam em frente a quartéis? Os que tentaram colocar uma bomba no aeroporto? Os que destruíram a sede dos Três Poderes? Porque, para mim, as vítimas reais foram Honestino Guimarães, Paulo de Tarso, os professores demitidos da UnB, o radialista Mário Eugênio, entre tantos outros que sofreram com a ditadura militar”, questionou Jacques, também em entrevista ao Brasil de Fato. O professor sugere que, se o governo realmente se importasse com a memória, criaria um dia para lembrar os 700 mil mortos da pandemia, as vítimas do racismo, do feminicídio e da pobreza. Tragédias reais que continuam a assombrar Brasília.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ibaneis e Celina confirmam, ao sancionar essa lei, que o governo do DF prefere governar pela cortina de fumaça ideológica, alimentando fantasmas para esconder a incompetência do presente. Enquanto o GDF inventa inimigos, o povo continua sem metrô, sem médico e sem governo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Agronegócio manobra para esvaziar Plano Clima e manter Brasil como maior poluidor]]></title>
            <description><![CDATA[O chamado Plano Clima, roteiro elaborado para analisar e colocar em prática medidas de mitigação e adaptação às mudanças climáticas, vem sendo alvo do agronegócio por suas pretensões em relação à descarbonização da economia.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/DJ2F5X-agronegocio-manobra-para-esvaziar-plano-clima-e-manter-brasil-como-maior-poluidor</link>
            <guid isPermaLink="false">DJ2F5X</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/planoclima.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a aproximação da COP 30, que ocorrerá já na primeira quinzena de novembro em Belém do Pará, os representantes do agronegócio seguem agindo para que seus lucros se mantenham intactos frente às políticas voltadas à redução da emissão de gases efetuadas pelo governo federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na mais recente manobra, o chamado Plano Clima, roteiro elaborado para analisar e colocar em prática medidas de mitigação e adaptação às mudanças climáticas, vem sendo alvo do agronegócio por suas pretensões em relação à descarbonização da economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o Sistema de Estimativas de Emissões e Remoções de Gases de Efeito Estufa (SEEG), o agronegócio brasileiro perde apenas para México, EUA e Canadá nas Américas quando o assunto é emissão de gases. Tanto o metano, fruto do processo digestivo das mais de 238 milhões de cabeças de gado brasileiras, quanto o óxido nitroso (N₂O), advindo do uso de fertilizantes nitrogenados, atribuem ao agro a maior responsabilidade pela degradação climática, fazendo, portanto, recair sobre ele a responsabilidade pelo reequilíbrio da balança. Sem contar que o setor está relacionado com a perda vegetal, que é um dos principais fatores para as mudanças do clima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, longe de aceitar passivamente as metas nacionais de redução pretendidas pelo Plano Clima, representantes do agro buscam manobrar para que as propriedades privadas sejam incluídas nas “remoções antrópicas”, noção aplicada para terras indígenas e florestas preservadas. Considerando que estes locais já realizam um trabalho de redução da emissão de gases, o governo brasileiro entende que não há o que cobrar deles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, o agronegócio busca que as Áreas de Preservação Permanente (APPs) e Reservas Legais (RLs) em suas propriedades sejam incluídas nessa zona de “isenção”, desconsiderando que já são áreas protegidas pelo Código Florestal e, portanto, não são zonas adicionais que estão sendo protegidas, e sim zonas que já devem ser protegidas por lei. Isso impede que sejam incluídas nas metas do Plano Clima, pois a descarbonização só conta pelo que é feito a mais, não pelo que já é obrigação jurídica.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/censoagropecuarioibge.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Censo Agropecuário. Reprodução: IBGE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em carta enviada ao secretário nacional de Mudança do Clima do Ministério do Meio Ambiente, Aloisio Melo, o Observatório do Clima denunciou a tentativa do agronegócio de driblar as metas do Plano Clima, abordando ainda sua insuficiência como programa de descarbonização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, enquanto o governo federal tenta, através do discurso midiático, apontar uma suposta luta tenaz contra a crise climática, a realidade escancara as contradições econômicas do Brasil nas disputas do agronegócio em torno da COP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maior produtora de proteína animal do mundo, a empresa JBS vem atuando significativamente para que qualquer medida que venha a ser adotada na conferência seja flexibilizada, a fim de evitar prejuízos às exportações e aos negócios da empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Movimentando mais de US$ 12,9 bilhões, a empresa busca projetar uma imagem de exemplo de sustentabilidade na redução de emissões de gases e em outras atividades alinhadas ao Plano Clima. Por trás da encenação, contudo, a empresa opera em locais autuados pelo IBAMA por desmatamento ilegal e com déficits de Reserva Legal, ironicamente na região entre Marabá e Santana do Araguaia, no Pará, estado que sediará a COP.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fazendanovaorleans.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fazenda Nova Orleans, propriedade da JBS que foi alvo do IBAMA duas vezes. Reprodução/Foto: Intercept Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em outra frente do lobby organizado pelo agronegócio, a Embrapa busca implementar o sistema de métricas GWP (Global Warming Potential Star), que, por meio de manobras técnicas, classifica os rebanhos brasileiros como emissores &quot;neutros&quot;, isentando-os da necessidade de reduzir as emissões, mesmo quando estas já se encontram em níveis alarmantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seus idealizadores e diversas instituições vinculadas à métrica GW* recebem financiamento da indústria pecuária, em redes que incluem até mesmo a JBS. Sua presença na COP 30 indica não apenas uma tentativa de mitigar prejuízos econômicos, mas de reverter qualquer medida que possa causar impacto real na degradação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É nesses termos que a COP 30 se consolida não como solução, mas como parte do problema da crise climática. Enquanto o evento promove a ilusão de um “capitalismo verde”, a realidade expõe seu caráter de vitrine para os interesses do agronegócio, das petroleiras e do capital financeiro internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Plano Clima, nesse contexto, torna-se mais um instrumento de maquiagem contábil - seja pela adoção de métricas questionáveis como a GWP para ocultar as emissões do setor pecuário, seja pela aceitação de mecanismos de mercado como os créditos de carbono, que mercantilizam a natureza e violentam territórios tradicionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A experiência histórica demonstra que as COPs têm servido principalmente para consolidar novos mercados verdes que beneficiam os mesmos agentes responsáveis pela crise climática. A presença recorde de lobistas dos setores fóssil e do agronegócio em todas as edições não constitui uma contradição, mas revela a essência desses fóruns. A burguesia não financiará sua própria superação.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Governo Lula prevê reajuste zero para Bolsa Família em 2026]]></title>
            <description><![CDATA[Mantendo a lógica da meta de déficit zero, o governo federal mantém congelados por mais um ano os valores pagos no Bolsa Família.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rabicK-governo-lula-preve-reajuste-zero-para-bolsa-familia-em-2026</link>
            <guid isPermaLink="false">rabicK</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pbf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: MDAS/Divulgação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No orçamento do governo federal previsto para 2026, não foi incluída qualquer previsão de reajuste ou ampliação para o programa Bolsa Família. Na verdade, o valor total foi reduzido em R$8,6 bilhões em relação ao previsto no orçamento de 2025, passando de R$167,2 bilhões, naquele ano, para R$158,6 bilhões em 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o Secretário do Orçamento, Clayton Montes, a previsão orçamentária apresentada garante a execução do programa. O valor médio pago é de R$671,00 por família, com previsão de atender 19,9 milhões de famílias. Contudo, “não há previsão de reajuste no Bolsa Família em 2026”, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/orcamento-governo-nao-preve-aumento-do-bolsa-familia-em-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou Clayton&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A questão do reajuste chegou a causar certo mal estar no governo quando, &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/governo-estuda-reajustar-bolsa-fam%C3%ADlia-em-meio-a-alta-de-alimentos-diz-ministro/a-71542436?maca=pt-br-Whatsapp-sharing&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em fevereiro&lt;/a&gt;, o Ministro do Desenvolvimento Social, Wellington Dias, afirmou em entrevista a importância de prever reajuste para o valor pago nos benefícios, já que a inflação de alimentos principalmente estava em alta à época.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Ministro afirmou na ocasião que “mexer no valor do repasse está na mesa”, mas suas declarações causaram &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/brasil/noticia/2025/02/07/equipe-economica-e-surpreendida-com-fala-de-dias-e-diz-que-nao-ha-espaco-para-reajustar-bolsa-familia.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desconforto na equipe econômica&lt;/a&gt;, e a Casa Civil, chefiada por Rui Costa, &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/notas-oficiais/notas-a-imprensa/casa-civil-da-presidencia-da-republica-informa-que-nao-existe-estudo-no-governo-sobre-aumento-do-valor-do-beneficio-do-Bolsa-Familia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;emitiu uma nota&lt;/a&gt; na qual se afirmava que “não existe estudo no governo sobre aumento do benefício do Bolsa Família. Esse tema não está na pauta do governo e não será discutido”. E de fato o orçamento de 2026, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/08/29/orcamento-2026-governo-preve-bolsa-familia-sem-reajuste-em-ano-eleitoral-e-reduz-recursos-para-programa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciado em 29 de agosto&lt;/a&gt;, não prevê reajuste, assim como nos orçamentos de 2024 e 2025 também não houve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente, para ter direito ao Bolsa Família a renda por pessoa deve ser de até R$218,00 e o Cadastro Único deve ser mantido atualizado. Além disso, o valor base do benefício é de R$600,00, com possibilidade de benefícios cumulativos a depender do caso:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;R$150,00 por criança de até 6 anos;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;R$50,00 por gestante;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;R$50,00 por jovem entre 7 e 18 anos incompletos;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;R$50,00 por bebê de até 6 meses.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;A postura assumida pelo governo é mais uma que reforça a absoluta prioridade com a política austeridade fiscal tocada pelo Ministério da Fazenda, na sua missão de não elevar o gasto primário sob nenhuma hipótese, fazendo o jogo do rentismo. Nesse sentido, não é como se não houvesse alternativa, já que o gasto com juros e amortização da dívida pública vem numa crescente e já e &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/entenda-quanto-e-divida-publica-e-por-que-ela-existe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chegou no orçamento de 2025 a soma de R$1,6 trilhão&lt;/a&gt;, dos R$5,9 trilhões do total. Segundo dados do governo federal, o custo médio do estoque da dívida subiu 11,63% e o Banco Central mantém a taxa básica na casa de 15%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desse modo, o governo não coloca em pauta reduzir os privilégios que a elite desfruta como a redução dos juros que remuneram os detentores da dívida pública (29,8% pertencendo à instituições financeiras), ou &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/desembolso-no-plano-safra-2024-25-cai-20-ate-fevereiro-para-r-24557-bi/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o volume de recursos destinados ao Plano Safra&lt;/a&gt;, que alcançou em 2024 algo em torno de R$400 bilhões somente para a agricultura empresarial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro problema é em relação a exclusão de famílias. O governo confirmou que milhares deixarão de receber a partir deste mês de outubro, sendo que 1,2 milhão já deixaram o programa. A justificativa, segundo o Ministério do Desenvolvimento Social, é que a medida se destina a garantir que apenas quem preencha os requisitos receba o benefício. A questão, porém, preocupa especialistas e movimentos sociais por conta do risco de exclusões injustas. Nesse ano de 2025 o número de famílias ficou abaixo de 20 milhões e é &lt;a href=&quot;https://www.opovo.com.br/trends/cortes-no-bolsa-familia-foi-confirmado-pelo-governo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o menor desde 2022&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alguns veículos de mídia contam com a possibilidade de uma “surpresa” por parte de Lula para que seja implementado um aumento no valor do Bolsa Família, em especial por conta da aproximação das eleições de 2026. Contudo, ao que tudo indica, a posição fiscalista tem tido maior prioridade em relação aos gastos sociais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Um deserto de ideias: sobre a campanha por uma mulher negra no STF]]></title>
            <description><![CDATA[A bandeira mínima do movimento comunista sobre o sistema de justiça brasileiro é uma disputa aberta para o estabelecimento de eleições periódicas e mandatos revogáveis para todos postos de comando em poderes públicos, inclusive em todos os tribunais, onde os juízes serão eleitos pelo povo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/ena65L-um-deserto-de-ideias-sobre-a-campanha-por-uma-mulher-negra-no-stf</link>
            <guid isPermaLink="false">ena65L</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sindenfermeirodf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Protesto de enfermeiros contra a suspensão da lei que fixou piso salarial da categoria, em Brasília. Reprodução/Foto: Brenda Ortiz/G1.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por PA e Levi Gama&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o anúncio da aposentadoria do Ministro Barroso do Supremo Tribunal Federal (STF), setores diversos do dito campo “progressista” do mundo político e jurídico iniciaram uma campanha “em defesa da nomeação de uma mulher negra” para a vaga deixada no STF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O último ato do Ministro Barroso antes de efetivar sua aposentadoria é algo digno de nota: O Ministro proferiu um voto favorável à descriminalização do aborto em até 12 semanas de gestação, tema que se discute na ADPF 442. Esse voto final é marcante no que diz respeito ao espaço institucional ocupado pelo STF em meio às disputas de diversos grupos de interesse sobre os rumos da atuação do Estado burguês. O mesmo Ministro Barroso cujo voto mencionado se coloca em defesa dos direitos sociais e reprodutivos das pessoas que gestam, foi também uma figura que se posicionou reiteradas vezes em favor da precarização das relações de trabalho que desproporcionalmente prejudicam mulheres negras e outros setores oprimidos do povo trabalhador. É igualmente notável que somente agora o Ministro tenha proferido esse voto, em um tema alvo de inúmeras mobilizações populares ao longo de anos, logo antes de se aposentar e sem ter de firmar compromisso algum com a continuidade dessa bandeira de luta em um espaço institucional que seguirá discutindo a questão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na conjuntura política posterior a 2016 o Supremo Tribunal Federal por diversas vezes ganhou destaque como grande mediador e definidor dos rumos de disputas institucionais no cenário político brasileiro. Foi fiador do impeachment, ratificou as contrarreformas trabalhistas e da previdência, validou a prisão de Lula em segunda instância com seu consequente afastamento das eleições presidenciais de 2018. Paralelamente, interviu nacionalmente para garantia de patamares mínimos de isolamento social durante a pandemia, pautou uma pretensa moderação da violência policial na chamada ADPF das Favelas e na descriminalização do porte pessoal da maconha, anulou a sentença condenatória contra Lula e chancelou a legalidade de sua participação nas eleições presidenciais de 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, até mesmo seria pertinente uma reflexão sobre o quanto diversas mobilizações populares e sociais do chamado campo progressista dos últimos 20 anos giraram em torno da apresentação de demandas ao STF. Em certa medida, é sintomático que um órgão jurisdicional do Estado Burguês que é insuspeito de radicalidade provoque maior temor da extrema direita e tenha maior protagonismo nacional na repressão a mobilizações deste campo do que o conjunto das organizações de esquerda em solo nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Temos aí o que é discutivelmente o ponto de maior destaque recente do STF: os processos movidos em torno das movimentações golpistas associadas ao 8 de janeiro e à figura de Jair Bolsonaro. É esta a mais recente série de eventos em que o papel de mediação do Supremo, sua função fundamental enquanto um “garantidor de estabilidade” da ordem burguesa, foi colocada de modo explícito. A mais alta corte do país aplicou penas severas contra as figuras mais xucras, toscas ou publicamente associadas às mobilizações golpistas: Bolsonaro, seus aliados mais explícitos e diversos participantes “da base” das ações golpistas de 8 de janeiro. Contudo, este mesmo Supremo Tribunal Federal que tanto louva “O Estado Democrático de Direito” também muito se esforça para pagar pedágio às cúpulas militares que se associaram ao golpe. Comandantes que ouviram propostas golpistas e nada fizeram, que prevaricaram e no mínimo foram coniventes com mobilizações golpistas, são tratados como heróis legalistas que atuaram (através do silêncio e da inação) em defesa da república.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em suma, a mais alta corte do país atua para punir aqueles que foram face pública ou base de uma trama golpista, mas não ousa se confrontar com a estrutura militar que certamente foi conivente com a trama e que permanece em posição para apoiar mobilizações futuras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O STF, apesar de ocasionalmente cumprir um papel de contrabalanço a investidas reacionárias de setores declaradamente conservadores da burguesia, cujos integrantes no parlamento tem sido os membros mais vocalmente melindrados, cumpre há décadas o papel de linha de frente dos interesses econômicos e políticos da burguesia. Usa de seu poder supra-eleitoral e de regulação constitucional dos demais poderes para para atacar conquistas dos trabalhadores e direitos trabalhistas (como o piso salarial da enfermagem e, mais recentemente, o vínculo trabalhista), dar legitimidade a privatizações (como no caso da Vale) e regular os termos de disputa política eleitoral a favor da Burguesia (como na chancela do Impeachment de 2016, bem como na prisão e posterior libertação de Lula).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se trata de uma instituição das mais aristocráticas do Estado burguês brasileiro, não apenas por causa de sua composição de gênero e cor, mas devido também à longevidade dos mandatos de seus integrantes bem como pela abrangência de seus poderes de intervenção política e judicial, aliados a um status de quase invulnerabilidade política de seus membros a partir de pressões e mobilização popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dado esse panorama, convém destacar que o histórico anterior de indicações petistas ao STF não é dos mais favoráveis no que diz respeito às inúmeras lutas e interesses da classe trabalhadora. A título de exemplo: Fachin, Barroso, Rosa Weber, Cármen Lúcia e Fux foram todos indicados por Lula ou Dilma e &lt;a href=&quot;https://exame.com/brasil/como-votou-cada-ministro-do-stf-em-julgamento-que-definiu-prisao-de-lula/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;votaram de modo decisivo para a prisão de Lula em 2018&lt;/a&gt;; Zanin, ainda no seu primeiro mês de exercício como Ministro indicado por Lula, votou a favor da condenação em 2 anos de reclusão de um homem acusado de furtar “um macacão hidráulico”; tudo isso sem nem entrarmos no mérito da atuação de figuras como Joaquim Barbosa ou do voto de Fux no julgamento de Bolsonaro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, a campanha abstrata por “uma ministra negra no STF” pouco diz e dialoga com as inúmeras demandas da classe trabalhadora no presente momento e mesmo com o próprio histórico de indicações ao STF por parte do partido dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como bem pontuou o camarada Jones Manoel em um recente vídeo sobre este tema, a mera alusão à figura de Joaquim Barbosa para rechaçar a proposta de uma pessoa negra é apenas um truque argumentativo para cercear o debate através de uma retórica racista. O conjunto das indicações petistas ao STF tem sido de figuras, na média, pouco combativas e essencialmente conservadoras no que diz respeito às demandas da população trabalhadora e oprimida do país, independente de serem brancos ou negros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo é também sintomático da atual conjuntura que a mais vocal das campanhas por uma ministra negra sequer se aprofunde no mérito de que tal candidata seja uma pessoa com compromisso histórico de luta em defesa de um projeto antineoliberal, antirracista, contra as privatizações e em defesa dos direitos trabalhistas, contra a escala 6x1, para que, uma vez empossada do cargo, pudesse lutar dentro do STF alinhada a esses princípios. Mas não, nem mesmo enquanto falsas promessas o chamado campo progressista consegue se entusiasmar com tais bandeiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fato é que a presente campanha é nos melhor dos casos ingênua e na pior cínica. Ingênua pois, de fato, seria positiva a indicação de uma mulher negra ao STF que pudesse atuar ao menos de modo defensivo nos interesses da população trabalhadora, negra, indígena, das mulheres e LGBTI&apos;s no Supremo Tribunal Federal. Uma figura que atuasse de modo constante em prol da limitação da repressão burguesa via aparato penal, em prol de direitos trabalhistas, demarcação de terras indígenas, da garantia de direitos reprodutivos básicos e etc. Seria uma campanha na qual inclusive os comunistas poderiam se somar com o objetivo de explicitar as contradições da atual presidência, promover avanços na compreensão da classe trabalhadora sobre o papel cumprido pelo aparato de justiça burguesa e até mesmo de sua organização em prol de demandas diversas. Contudo, fato é que nada indica o menor interesse de Lula em indicar qualquer figura negra combativa ao STF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O histórico de indicações de Lula ao STF é movido por cálculos eleitorais, pela busca de acordos com a burguesia em prol de “governabilidade” ou para consagrar figuras entendidas (erroneamente ou não) enquanto aliados do Partido dos Trabalhadores. A demanda abstrata por uma pessoa negra no STF não tem sido encampada por setores cuja mobilização atende de modo relevante a esses critérios. Razão pela qual uma parte do engajamento na campanha por uma ministra negra no STF é mero cinismo de quem sabe os critérios para a próxima indicação de Lula, sabem que o apoio abstrato a indicação de uma pessoa negra nada impacta em termos práticos perante o governo e buscam apenas autopromoção carreirista de determinadas figuras que nunca manifestaram particular compromisso com as demandas da classe trabalhadora ou até mesmo com uma agenda minimamente antirracista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Novamente, aqui não negamos que seria um elemento positivo a indicação de uma mulher negra ao STF que atuasse enquanto porta-voz do conjunto de demandas da classe trabalhadora. Seria uma campanha em torno da qual os comunistas poderiam e deveriam se mobilizar e apoiar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, que o grande debate das esquerdas no presente momento gire em torno da indicação de um único nome ao STF é também reflexo do momento de morte e inanição da combatividade deste campo. É uma perspectiva coerente com um campo político que promove “manifestações em defesa do STF” e que praticamente abriu mão do debate crítico sobre o papel do sistema judiciário na repressão e controle da classe trabalhadora, que deixa as demandas sobre transformações ou até mesmo “reformas” ao sistema de justiça na mão de figuras torpes da extrema direita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda que fosse uma medida pontual positiva, a nomeação individual de uma figura ao órgão mediador máximo do Estado burguês não é “uma grande bandeira de luta” da classe trabalhadora. O judiciário brasileiro é profundamente aristocrático, misógino e racista em seu funcionamento cotidiano. Ele confere legitimidade à barbárie estatal, à precarização do trabalho e à repressão de classe diariamente. Que ele ganhe alguns elementos críticos, progressistas e comprometidos com a classe trabalhadora é positivo mas isso não altera sua dinâmica geral, como se comprova pela existência de pontual de promotores, juízes, defensores públicos e afins que por vezes se reivindicam como “de esquerda” ou até mesmo mais radicais; figuras que tendencialmente são silenciadas ou pressionadas institucionalmente em prol de uma atuação que seja estritamente limitada pelos interesses institucionais da manutenção da ordem burguesa. O próprio modelo de seleção de seus membros favorece a seleção de quadros “técnicos” que atuam de modo carreirista, mais preocupados com suas posições individuais que com qualquer alinhamento político, além de que seu desenho institucional é feito justamente para promover a repressão classista independente das posições individuais deste ou daquele membro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A bandeira mínima do movimento comunista sobre o sistema de justiça brasileiro é uma disputa aberta para &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/resolucoes-do-xvii-congresso-extraordinario-do-partido-comunista-brasileiro-reconstrucao-revolucionaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“o estabelecimento de eleições periódicas e mandatos revogáveis para todos postos de comando em poderes públicos, inclusive em todos os tribunais, onde os juízes serão eleitos pelo povo”&lt;/a&gt;. Qualquer compromisso inferior a este seria insuficiente e mesmo essa bandeira só se tornaria factível através de um intenso processo de mobilizações e lutas de amplos setores da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao fim e ao cabo, é tarefa dos comunistas conscientizar todo trabalhador comprometido com o fim das privatizações, interessado no avanço das leis trabalhistas, que quer o fim o da escala 6x1, que quer serviços públicos de qualidade, que esses avanços não serão fruto da nomeação de figuras iluminadas ao STF ou mesmo ao parlamento, assim como informá-los de que o STF é um inimigo intransigente na luta por essas pautas. É somente através da organização e mobilização política do proletariado que trincheiras pontuais podem ser arrancadas da burguesia e do Estado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ocupação israelense descumpre o ‘cessar-fogo’ e coloca dúvidas sobre o fim do genocídio]]></title>
            <description><![CDATA[Ao aceitar o cessar-fogo e descumpri-lo logo em seguida, a ocupação israelense acabou desmascarada: o Hamas cumpriu o acordo, enquanto Israel mostrou ao mundo que não cessará o genocídio por livre vontade.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/cLjX7j-ocupacao-israelense-descumpre-o-cessar-fogo-e-coloca-duvidas-sobre-o-fim-do-genocidio</link>
            <guid isPermaLink="false">cLjX7j</guid>
            <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/idf_cisjordania.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Soldados israelenses em território ocupado na Cisjordânia durante o período de vigência do acordo de cessar-fogo. Foto: Reprodução / AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde proposto o plano de 20 pontos por Donald Trump, o Hamas e a resistência palestina demonstraram habilidade política em transformar uma proposta concebida para pressionar sua rendição em uma cartada estratégica para Gaza. Ao aceitar apenas os pontos que podia negociar – a devolução de reféns israelenses e a transferência da administração da Faixa a um conselho independente com consenso palestino – o grupo palestino impôs limites claros à ocupação, condicionando o cessar-fogo e a reconstrução da região à supervisão internacional e à legitimidade política palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O plano de Trump que deu origem ao acordo originalmente &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/o-que-diz-o-plano-de-paz-de-trump-para-gaza/a-74177301&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;previa&lt;/a&gt; um cessar-fogo imediato, a libertação de prisioneiros e a retirada gradual das tropas israelenses de Gaza. No entanto, ele também estabelecia a desmilitarização de Gaza, a criação de uma zona livre de “radicalização e terrorismo” e a implementação de uma força de ‘estabilização internacional’, uma verdadeira reorganização da forma de dominação colonial na Palestina, composta por países árabes e ocidentais, com supervisão dos EUA. Além disso, propõe a formação de uma administração temporária em Gaza, composta por tecnocratas sob supervisão internacional, até que a Autoridade Palestina assumisse o controle total.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Hamas respondeu oficialmente após consultas internas e diálogos com facções palestinas e mediadores internacionais. Em comunicado, o movimento declarou apoiar o fim da guerra, a troca de prisioneiros e a criação de um órgão administrativo neutro em Gaza, desde que a transição ocorresse por consenso nacional palestino e com respaldo árabe e islâmico. O grupo também aceitou negociar, por meio de intermediários, as condições logísticas da libertação dos reféns, ressaltando a necessidade de garantir segurança e viabilidade humanitária durante o processo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto aos demais pontos do plano – especialmente os que tratavam do futuro político de Gaza e do status dos territórios palestinos – o Hamas condicionou qualquer decisão a uma deliberação nacional mais ampla, envolvendo todas as forças políticas palestinas. O movimento afirmou que apenas uma instância representativa e coletiva poderia determinar questões permanentes, como soberania e reconhecimento internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora tenha sinalizado abertura para o acordo, o Hamas manteve sua posição sobre dois temas considerados inegociáveis: o desarmamento e o reconhecimento formal de Israel. A liderança do grupo defende que essas questões extrapolam o escopo de uma trégua e dizem respeito à ocupação e ao direito de resistência, princípios que, segundo o próprio movimento, definem sua existência política.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, a resposta do Hamas retirou de Israel o monopólio da decisão e transferiu o peso político da continuidade do conflito. Ao aceitar o cessar-fogo em seus próprios termos – centrado na devolução dos reféns e na criação de uma autoridade administrativa palestina independente – o grupo forçou a continuidade das negociações sob supervisão internacional e criou um impasse diplomático que expôs a diferença de abordagem entre as partes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda em meio ao período das negociações de paz, o governo brasileiro demonstrou, mais uma vez, sua vacilação em relação ao tema do genocídio do povo palestino. Durante o período, o chanceler brasileiro, Mauro Vieira, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2025/10/01/mauro-vieira-diz-que-brasil-aplaude-plano-de-paz-do-governo-dos-estados-unidos-para-gaza.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que o governo brasileiro vê com bons olhos o plano de paz de Trump – que, na época, ainda contava com as referidas cláusulas leoninas de ocupação neocolonial, desarmamento e fragmentação territorial. Declarou:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O Brasil está acompanhando, e somente ontem, no final da tarde, tomamos conhecimento de todos os detalhes do plano que foi lançado. E, sem dúvida nenhuma, vamos aplaudi-lo publicamente, possivelmente ainda no dia de hoje.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Em 06 de outubro, o presidente Lula (PT) divulgou em nota que fez contato telefônico com Donald Trump, que descreveu como “oportunidade para a restauração das relações amigáveis de 201 anos entre as duas maiores democracias do Ocidente”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia seguinte, efeméride de &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-731/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dois anos&lt;/a&gt; da Operação Tempestade Al-Aqsa, o Senado Federal foi palco de uma sessão solene “em homenagem às vítimas dos ataques de 7 de outubro de 2023, em Israel”, evento lamentável imposto pelo lobby sionista na casa. Na ocasião, o dirigente do PT-BA e apologista de Israel de longa data, Jaques Wagner, afirmou que o Hamas deveria ser exterminado. Chamou as operações conduzidas pelo Hamas há dois anos de “covardes”, e afirmou ser diferente o Estado de Israel do governo do primeiro-ministro Benjamin Netanyahu: “O Hamas tem que ser exterminado, mas o governo de Israel, não. Hoje é um, amanhã será outro”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O evento foi palco para que elementos da extrema direita, que partilham das concepções ideológicas de Wagner sobre o tema da Palestina, se pronunciassem em termos mais enérgicos. O senador Flávio Bolsonaro (PL-RJ) afirmou ser “vergonha ver o Brasil se posicionar dessa forma” e disse que “se o Hamas baixar as armas, acaba a guerra; se Israel baixar as armas, acaba o Estado de Israel”, enquanto o senador Jorge Seif (PL-SC) classificou a operação como um “massacre frio e calculado de civis desarmados” e afirmou que “a neutralidade diante do genocídio em potencial é a escolha do opressor”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na contramão da verborragia vociferada pelos sionistas brasileiros, já na vigência da primeira fase do cessar-fogo mediado por Donald Trump, o Hamas cumpriu integralmente as etapas previstas no acordo, incluindo a devolução de reféns e de corpos de israelenses mortos. O grupo também concentrou esforços em &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-739/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operações&lt;/a&gt; internas de segurança contra facções armadas treinadas e apoiadas por Israel na Faixa de Gaza, como a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-738/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;milícia&lt;/a&gt; liderada por Abu Shabab, em Rafah. Enquanto isso, as Forças de Defesa de Israel mantiveram operações militares em diversas regiões, contrariando os termos da trégua.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda, foi noticiado na primeira semana de cessar-fogo que Israel havia violado o acordo ao menos &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2025/oct/18/israel-has-violated-ceasefire-47-times-and-killed-38-palestinians-says-gaza-media-office&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;47 vezes&lt;/a&gt;, com ações que resultaram em dezenas de mortos e centenas de feridos palestinos. Entre as violações estão bombardeios em áreas designadas como seguras, a restrição à entrada de ajuda humanitária e o fechamento da passagem de Rafah. Também foram registrados casos de disparos contra civis palestinos que se aproximaram da chamada “linha amarela” – zona de segurança mencionada no acordo, mas &lt;a href=&quot;https://www.newarab.com/news/israel-implementing-shoot-sight-policy-gaza-yellow-line&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sem demarcação&lt;/a&gt; precisa. Na prática, a zona vem sendo utilizada como terra de ninguém, na qual os soldados israelenses disparam despudoradamente contra os civis e refugiados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além das ofensivas, Israel atrasou a liberação de prisioneiros e a devolução de corpos palestinos. Quando os cadáveres foram &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/10/18/what-we-know-about-the-torture-abuse-of-palestinian-prisoners-by-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entregues&lt;/a&gt;, apresentavam sinais de queimadura e mutilação, segundo fontes locais e observadores internacionais, bem como ausência de membros do corpo e órgãos. As autoridades israelenses não comentaram as denúncias sobre as condições dos corpos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As violações se inserem em um plano mais amplo de controle permanente sobre Gaza. Há, sobre a mesa, propostas de implementação de um modelo colonial que dividiria Gaza em zonas sob administração direta das FDI e áreas habitadas sujeitas a severas restrições.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Organizações de resistência palestina, como a Frente Popular pela Libertação da Palestina (FPLP), &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-743/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denunciaram&lt;/a&gt; essas propostas, nas quais a ajuda humanitária e a reconstrução seriam condicionadas a exigências políticas. Essas iniciativas violam os direitos do povo palestino, ameaçam a unidade do território e contrariam até mesmo os termos da proposta norte-americana, que previa supervisão internacional e participação palestina na implementação do cessar-fogo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Frente enfatizou que a reconstrução, a reabertura das passagens fronteiriças – especialmente a de Rafah – e o fornecimento de suprimentos essenciais são direitos humanos básicos, e não instrumentos de chantagem política. O grupo defende que quaisquer arranjos temporários devem respeitar a supervisão palestina e internacional, com prazos claros e definidos, garantindo a unidade da Faixa de Gaza e a autodeterminação do povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O relatório, publicado em abril de 2025, defende que Israel mantenha o controle total da segurança e dos pontos de entrada e saída da Faixa, incluindo a passagem de Rafah e o Corredor Filadélfia. O texto também prevê a reconstrução de áreas específicas, destinadas a grupos considerados colaboracionistas, como forma de apresentar uma imagem de “reconstrução seletiva” e “desradicalização” da região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, as ações durante o cessar-fogo refletem a aplicação progressiva desse plano. Enquanto o Hamas manteve a trégua e redirecionou esforços para conter grupos armados locais, Israel aproveitou o período para expandir sua presença militar e consolidar zonas sob controle direto. A combinação de violações ao acordo e avanço territorial reforça que o governo israelense utiliza o cessar-fogo como instrumento tático de reconfiguração in loco de sua guerra de extermínio, e não como compromisso efetivo amparado pelos acordos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Sem mudanças estruturais na economia, Brasil deve continuar com péssimos empregos]]></title>
            <description><![CDATA[O modelo de juros altos e de austeridade fiscal é funcional a uma economia primário-exportadora e financeirizada, que depende de capitais de curto prazo e da exportação de commodities para manter-se minimamente estável. Enquanto o país permanecer preso a esse padrão, qualquer tentativa de reduzir a Selic de forma sustentada enfrentará resistência dos agentes financeiros e risco de fuga de capitais.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GckW6O-sem-mudancas-estruturais-na-economia-brasil-deve-continuar-com-pessimos-empregos</link>
            <guid isPermaLink="false">GckW6O</guid>
            <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/gabrielgalipolo.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.gp1.com.br/media/image_bank/2024/12/gabriel-galipolonone.jpg.1200x0_q95_crop.webp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;José Cruz/Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A projeção de que a taxa Selic continue em 15% até o início de 2026 acende um alerta sobre o rumo da política monetária brasileira e seus impactos sobre a economia real. A medida,&lt;a href=&quot;https://istoedinheiro.com.br/galipolo-defende-manutencao-da-selic-e-juros-restritivos-por-tempo-prolongado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://istoedinheiro.com.br/galipolo-defende-manutencao-da-selic-e-juros-restritivos-por-tempo-prolongado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reafirmada&lt;/a&gt; pelo próprio presidente do Banco Central, Gabriel Galípolo, é vista por analistas do mercado como necessária para conter pressões inflacionárias e preservar a credibilidade do Banco Central. Entretanto, juros elevados tendem a impor um custo alto ao país, como o encarecimento do crédito e freio ao consumo popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manutenção da Selic em patamares elevados insere-se plenamente no arcabouço neoliberal que estrutura a economia brasileira desde os anos 1990, pautado pela hegemonia do mercado financeiro e pela subordinação das políticas públicas à lógica da acumulação dos grandes bancos e fundos de investimentos bilionários. Tal arcabouço, impõe que qualquer governo, até os democraticamente eleitos, seguem à risca certas medidas de política econômica. Nesse modelo, o Banco Central é retirado das mãos do Poder Executivo, tornando-se “independente” de pressões políticas, onde suas decisões seriam supostamente técnicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ocorre que tais decisões já seguem um consenso político predeterminado (obviamente visto como “neutro e técnico” por analistas do mercado financeiro), onde a função não apenas da autoridade monetária, mas do próprio governo federal, resume-se apenas a garantir o atual padrão de crescimento, restringindo-se a qualquer papel de mudança estrutural na economia. Essa “neutralidade técnica” é, na prática, uma forma de despolitizar decisões que são profundamente ideológicas e defendem o interesse dos grandes empresários. A luta contra o arrocho monetário, nesse sentido, é também uma luta pela democratização da economia e pela emancipação do trabalho frente à lógica excludente do neoliberalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É importante ressaltar que este padrão determina quais empregos serão gerados, se iremos precisar de médicos, engenheiros, físicos, cientistas, ou se nossa classe trabalhadora terá apenas a oportunidade de empregos massacrantes na escala 6x1, sem contrato de trabalho e mal pagos. Assim, romper com essa lógica é condição essencial para a construção de uma economia capaz de gerar bons empregos formais e bem remunerados. Isso exige recolocar o Estado como planejador e indutor do desenvolvimento, articulando crédito público, investimento produtivo e política industrial soberana. Um projeto de transformação estrutural deve superar a hegemonia dos grandes bancos como eixo da política econômica e substituir a austeridade pelo da expansão orientada à emancipação social e não apenas à acumulação infinita de lucros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É com essa perspectiva que, mesmo com a taxa de desemprego em níveis historicamente baixos, a popularidade do governo Lula não avança. Quais empregos estão sendo gerados? Muitos são informais que sequer pagam um salário-mínimo, sendo apenas verdadeiros “bicos” com péssimas condições de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manutenção da Selic em níveis estratosféricos se insere, portanto, no coração do projeto neoliberal que rege a economia brasileira. Trata-se de um padrão de acumulação baseado na financeirização, no arrocho fiscal e na compressão do trabalho, que transforma o Estado em garantidor dos lucros do capital e enfraquece sua capacidade de promover industrialização e um desenvolvimento social sustentável para os milhões de trabalhadores interessados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, após décadas de governos petistas e tucanos, que continuaram com essa lógica, a consequência é a perpetuação de uma economia dependente, desindustrializada e incapaz de gerar empregos formais e bem remunerados. Portanto, mesmo o crescimento do salário-mínimo e reduzido desemprego não é suficiente para garantir popularidade do governo Lula, a grande maioria do proletariado está claramente insatisfeita com as limitações do projeto petista, incapaz de romper com o arcabouço de política econômica neoliberal, o qual se demonstrou incapaz de superar diversos desafios estruturais no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Estrutura produtiva deve mudar para alterar a política monetária&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Todavia, a atual política monetária é apenas a expressão mais transparente do caráter estrutural de dependência da economia brasileira a outros centros econômicos do capitalismo global, como os Estados Unidos. Um dos efeitos dos juros altos é facilitar que o Real não sofra ataques especulativos contra o Dólar, cujo efeito é controlar o preço dos alimentos, os quais tem sua oferta controlada majoritariamente por grandes latifúndios no Brasil, que efetivamente preferem exportar grande parte de sua produção do que garantir alimentação para milhões de brasileiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inclusive, o controle da oferta de alimentos de grandes produtores rurais foi posto em evidência durante a guerra tarifária iniciada pelo presidente dos Estados Unidos, com muitos latifundiários queimando evitando vender alimentos mais baratos para o mercado brasileiro para não derrubar o preço de suas mercadorias. A lógica de acumulação, guiada pelo lucro e pela propriedade privada dos meios de produção, tende a reverter qualquer tentativa de planificação social e redistribuição de poder econômico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Portanto, mudar a política econômica sem alterar a estrutura produtiva é tarefa impossível. O modelo de juros altos e de austeridade fiscal é funcional a uma economia primário-exportadora e financeirizada, que depende de capitais de curto prazo e da exportação de commodities para manter-se minimamente estável. Enquanto o país permanecer preso a esse padrão, qualquer tentativa de reduzir a Selic de forma sustentada enfrentará resistência dos agentes financeiros e risco de fuga de capitais. É preciso, nesse sentido, reestruturar o aparato produtivo, retomando a industrialização sob bases tecnológicas próprias e orientadas ao consumo dos trabalhadores, para que a política monetária possa se libertar da chantagem permanente do capital especulativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa reconfiguração produtiva passa por fortalecer setores estratégicos, como energia, tecnologia da informação, infraestrutura e alimentos, e articular um sistema de crédito público voltado ao investimento produtivo e à geração de empregos. Somente com uma base produtiva sólida e diversificada será possível sustentar um crescimento com juros baixos, sem o temor constante de desequilíbrios externos ou pressões inflacionárias importadas. Um Estado planificador e soberano deve coordenar esse processo, combinando política industrial, inovação e integração regional, de modo a romper com o círculo vicioso da dependência e inaugurar um novo ciclo de desenvolvimento autônomo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um projeto de um Brasil socialista, que se pretenda justo e autônomo, não pode se submeter à lógica rentista que transforma o orçamento público em fonte de lucro para poucos e o sufoca de possibilidades para muitos. Recuperar a capacidade de planejar, investir e gerar prosperidade compartilhada é a única saída para romper com o impasse histórico de um Brasil aprisionado pelo capital financeiro e condenado à estagnação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É necessário a socialização dos setores estratégicos da economia e a democratização do poder político para colocar o planejamento econômico a serviço das necessidades populares, e não dos interesses do capital. Apenas com o poder nas mãos da classe trabalhadora será possível construir uma política monetária e produtiva voltada ao desenvolvimento soberano, à igualdade social e à libertação nacional.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Crise no PROAME expõe o colapso silencioso da administração neoliberal em Votorantim]]></title>
            <description><![CDATA[Desde maio, o pagamento de seus salários depende da boa vontade da Prefeitura Municipal. No mês atual, o repasse não veio. Sem salário, sem perspectiva e com os atendimentos em risco de paralisação, os profissionais que mantêm o serviço nos denunciam o abandono institucional.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/2Q2Hhb-crise-no-proame-expoe-o-colapso-silencioso-da-administracao-neoliberal-em-votorantim</link>
            <guid isPermaLink="false">2Q2Hhb</guid>
            <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/proame1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;PROAME Votorantim (SP). Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Pedro Monteiro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores do Programa de Amparo ao Menor (PROAME), em Votorantim (SP), vivem uma rotina de incerteza. Desde maio, o pagamento de seus salários depende da boa vontade da Prefeitura Municipal. No mês atual, o repasse não veio. Sem salário, sem perspectiva e com os atendimentos em risco de paralisação, os profissionais que mantêm o serviço nos denunciam o abandono institucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;O PROAME é, na prática, o serviço que garante direitos, amparo social e combate à insegurança alimentar. A gente atende mais de 130 crianças e adolescentes, em contraturno escolar, nos territórios de maior vulnerabilidade.&quot; Como um dos educadores nos resumiu: “o impacto da paralisação é perder justamente esse acompanhamento que garante para os que mais precisam, um local onde as crianças se alimentam e estão seguras&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;São educadores sociais, assistentes sociais e psicólogos que atuam nos bairros Clarice, Promorar, Itapeva e Garcia, territórios marcados por vulnerabilidade social e ausência do Estado. O PROAME é, em tese, um braço da política de proteção social básica do município, responsável por fortalecer vínculos familiares e prevenir violações de direitos. Na prática, é um serviço que sobrevive de improviso, sustentado pelo compromisso pessoal dos trabalhadores, não pela eficiência administrativa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;A raiz do problema está no modelo. O PROAME é um serviço da Prefeitura, mas funciona por convênio com uma OSC. Essa terceirização é o mecanismo da precarização. A gente não está submetido a um regime direto, o que permite à gestão ignorar o básico da CLT&quot;, explica um funcionário. Ele complementa: &quot;Os atrasos começaram em maio. O contrato previa pagamento até o dia 10, já contrariando o 5º dia útil da CLT. Mas, agora, dia 23, nada. Quando questionamos a OSC, eles jogam para a Prefeitura. É um pingue-pongue que transfere a responsabilidade para o trabalhador, que fica sem salário.&quot;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/proame2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;PROAME Votorantim (SP). Foto: Divulgação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta não é uma falha burocrática isolada; é uma política de desmonte. A crise do PROAME é o retrato de um colapso orquestrado. Segundo as informações que recebemos, “nenhuma OSC de Votorantim recebeu o repasse da Prefeitura para pagar seus funcionários. Isso significa que não é só o nosso projeto, é criança que não come e oficina que não acontece em toda a cidade. É uma coisa comum, inclusive com a cidade vizinha de Sorocaba, outra refém da gestão Manga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Votorantim soma a uma série de crises que atravessam a administração do prefeito Weber Manga (Republicanos), irmão do também prefeito Rodrigo Manga, de Sorocaba, e escancaram o esgotamento de um modelo político que governa por marketing, mas falha em garantir o básico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos meses, a Prefeitura de Votorantim reduziu o horário de funcionamento por falta de recursos, enfrentou denúncias de irregularidades em licitações e atrasou pagamentos a prestadores e servidores. A cidade, que já foi exemplo regional em programas sociais, agora coleciona manchetes sobre cortes, precarização e improviso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o discurso oficial insiste em “reestruturar as contas públicas”, quem paga a conta são os trabalhadores e as famílias atendidas. No caso do PROAME, a interrupção dos repasses não é apenas uma falha burocrática é um sintoma de desmonte.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Prefeitura de Itabuna desiste da privatização da EMASA e devolve seus serviços para o Estado]]></title>
            <description><![CDATA[Serviços serão transferidos para a Embasa, em pequena vitória para a população itabunense. A segurança dos trabalhadores da empresa, no entanto, ainda não foi garantida.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/dh9tMk-prefeitura-de-itabuna-desiste-da-privatizacao-da-emasa-e-devolve-seus-servicos-para-o-estado</link>
            <guid isPermaLink="false">dh9tMk</guid>
            <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG-20251015-WA0064.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Assessoria de Comunicação Social da EMASA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois de diversas tentativas fracassadas de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/uVs4jc-diretoria-da-emasa-silencia-trabalhadores-em-protesto-e-tenta-lavar-a-propria-imagem-em-meio-a-privatizacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;silenciar os trabalhadores da Empresa Municipal de Águas e Saneamento (EMASA) e lavar a própria imagem&lt;/a&gt;, o prefeito Augusto Castro (PSD) decidiu não só por &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbPGVW-trabalhadores-da-emasa-seguem-em-luta-contra-a-privatizacao-e-pela-recomposicao-salarial-em-itabuna&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recuar novamente&lt;/a&gt; do processo de concessão da empresa para a iniciativa privada como por fechar negócio com a Empresa Baiana de Águas e Saneamento (Embasa), estatal sob o controle do Governo do Estado da Bahia, para a transferência do controle dos serviços da empresa. Até o momento, nada foi confirmado no Diário Oficial do Município, mas &lt;a href=&quot;https://emasaitabuna.com.br/new/direcao-da-emasa-coloca-funcionarios-ciente-das-tratativas-para-que-a-embasa-volte-a-operar-o-sistema-de-saneamento-de-itabuna/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o presidente da EMASA já se reuniu com os trabalhadores no último dia 15&lt;/a&gt; para comunicar os funcionários sobre a transição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre junho e setembro desse ano, o Jornal O Futuro e o &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/pcbr_litoralsul/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PCBR no Litoral Sul da Bahia&lt;/a&gt; acompanharam de perto a luta dos trabalhadores da EMASA, empresa municipal de água e saneamento básico de Itabuna. Após forte resistência da categoria e de seu sindicato à sanha privatista do prefeito Augusto Castro, o mesmo encontrou a solução para a perda de sua popularidade &lt;a href=&quot;https://pimenta.blog.br/2025/10/16/ja-em-fase-de-trativas-itabuna-passara-a-embasa-os-servicos-de-agua-e-esgoto/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cedendo à pressão do Governo do Estado&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.sindae-ba.org.br/GotaDagua/6577/Embasa-apresenta-proposta-irrecusavel-para-reassumir-servicos-em-Itabuna-e-gera-revolta-em-defensores-da-privatizacao-da-EMASA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aceitando a &apos;&apos;proposta irrecusável&apos;&apos; recebida pela Embasa&lt;/a&gt; para que o Estado da Bahia reassuma os serviços de água e esgoto na cidade, após 36 anos de sua municipalização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No final de setembro, Castro se reuniu com Adolfo Loyola, secretário de relações institucionais do Governo da Bahia e com Gildeone Almeida, presidente da Embasa, a protestos de Ivan Maia, atual presidente da EMASA, e de Sônia Fontes, secretária de Infraestrutura e Urbanismo, para discutir projetos estratégicos na área de saneamento básico e avaliar os estudos que embasaram a proposta de reestatização dos serviços em Itabuna. A confirmação se deu até o momento apenas pela reunião realizada por Ivan Maia com os funcionários para informar do avanço do processo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A transição dos serviços para a Embasa é uma pequena vitória para a população itabunense, já que barra as consequências diretas de curto prazo da concessão para a iniciativa privada, como o aumento abusivo nos valores da tarifa, prevista para dobrar em caso de privatização, além da maior facilidade para a ampliação de projetos com investimento do Governo do Estado para ampliar a distribuição de água e implementação da tarifa social, tão atacada pela atual gestão da EMASA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, a reação dos funcionários da empresa não é de vitória, mas de preocupação. Pouco foi discutido com os mesmos para além da reunião com Maia no último dia 15 e, após a recente troca do representante sindical, recebemos relatos de falta de contato ativo vindo do sindicato após o anúncio da transição, o que só aumenta a tensão daqueles que, até o momento, não tem garantido a permanência de seu emprego. Citando diretamente &lt;a href=&quot;https://www.sindae-ba.org.br/GotaDagua/6593/Em-reuniao-com-trabalhadores-EMASA-anuncia-transicao-para-o-Estado-e-categoria-exige-garantias-de-emprego-e-estabilidade&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a matéria do SINDAE-BA&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;De acordo com o presidente da EMASA, nas tratativas com a Embasa, os empregados não seriam absorvidos diretamente pela estatal baiana. Ivan Maia afirmou, sem especificar a qual lei se referia, que mudanças recentes na legislação tornaram juridicamente inviável tal medida. No entanto, ele sugeriu que parte da força de trabalho da EMASA poderá ser disponibilizada à Embasa, enquanto outra parcela se dedicaria a outras vertentes do saneamento ambiental no âmbito municipal, como a drenagem&quot;.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A Embasa, até o momento, não se reuniu com o sindicato para discutir os termos para absorver os funcionários da EMASA. Segundo relato de um dos trabalhadores, &quot;a empresa já vem tratando a gente que nem cachorro, não dá pra ficar animado com um negócio que a gente nem sabe direito como vai ser, quando vai ser&quot;. Outro fator de preocupação é a política de terceirização generalizada dos serviços que a Embasa vem tocando, que traz consigo &lt;a href=&quot;https://www.sindae-ba.org.br/GotaDagua/6085/Trabalhadores-as-terceirizados-as-da-Embasa-no-ExtremoSul-ameacam-paralisacao-por-falta-de-pagamento-de-salarios&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diversas violações de direitos trabalhistas&lt;/a&gt; e ameaças à saúde e integridade física de seus funcionários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança de empresa municipal para autarquia também pode trazer dificuldades quanto à liberdade de articulação da empresa para conseguir investimentos. De acordo com o diretor José Silva, em entrevista para o Jornal O Futuro, a EMASA é exemplo na área de saneamento básico para todo o país, mesmo com suas limitações. Segundo ele, enquanto as autarquias em outros locais sofrem para conseguir recursos para garantir um serviço de qualidade, ele se orgulha dos &lt;a href=&quot;https://itabuna.ba.gov.br/2025/05/27/emasa-inaugura-na-terca-feira-3-o-2o-reservatorio-do-projeto-mais-agua-para-a-cidade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;últimos avanços no serviço&lt;/a&gt;, vindas do diálogo da empresa com o atual prefeito e do mesmo com o Governo do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Muita luta também será necessária para se conquistar o avanço no tratamento de esgoto da cidade, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbPGVW-trabalhadores-da-emasa-seguem-em-luta-contra-a-privatizacao-e-pela-recomposicao-salarial-em-itabuna&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que polui largamente o Rio Cachoeira&lt;/a&gt;. Segundo Silva, um investimento na casa dos bilhões de reais é necessário para se alcançar a limpeza total do rio, incluindo o tratamento do esgoto em Itabuna. Segundo Ivan Maia, só os recursos necessários para cumprir o Novo Marco Legal do Saneamento Básico chegam à casa dos 400 milhões de reais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Q10Pdi-o-orcamento-de-2025-e-o-aprofundamento-da-austeridade-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em tempos de Arcabouço Fiscal enforcando o investimento público&lt;/a&gt;, será mais do que nunca necessário combater a política de austeridade tocada pelo Governo Lula e pressionar o Governo de Jerônimo Rodrigues (PT) para garantir que todos os atuais funcionários da EMASA tenham seus empregos assegurados e que os serviços de água e saneamento básico de Itabuna não só não piorem como de fato sejam bons para toda a população, inclusive das regiões mais periféricas do município, que, apesar dos avanços, ainda sofrem com diversos problemas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A contradição das Energias Limpas e o potencial perdido da Caatinga]]></title>
            <description><![CDATA[Resultados de 4 estudos demonstram que a Caatinga, bioma exclusivamente brasileiro, é capaz de capturar grandes quantidades de gases do efeito estufa. Mas tanto o bioma quanto a população vêm sofrendo com os impactos de empreendimentos de energias renováveis.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/lu2mi3-a-contradicao-das-energias-limpas-e-o-potencial-perdido-da-caatinga</link>
            <guid isPermaLink="false">lu2mi3</guid>
            <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/placascaatinga.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto de placas fotovoltaicas em primeiro plano e cataventos de usina eólica em segundo plano. Reprodução/Foto: Ulgo Oliveira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dissemina-se no discurso midiático, governamental e em setores da direita não negacionista a ideia de que a crise climática pode ser resolvida com o simples desenvolvimento de tecnologias de energia renovável. No entanto, superar essa visão requer entender que, por um lado, toda fonte energética gera impactos - diretos ou indiretos, como os efeitos rebote - e, por outro, a mera busca por eficiência se mostra insuficiente quando as soluções permanecem atreladas a uma lógica produtivista e lucrativa, que é um dos pilares do problema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora as emissões de gases do efeito estufa sejam as principais responsáveis pelas mudanças climáticas em escala global, seu perfil varia conforme a região. Diferentemente dos países do Norte global, o Brasil tem suas emissões majoritariamente ligadas ao desmatamento, às queimadas e ao&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/27/puxadas-pelo-agro-emissoes-de-gases-de-efeito-estufa-sobem-6-no-brasil-aponta-observatorio-do-clima/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; avanço da agropecuária&lt;/a&gt; – atividades que, combinadas, respondem por 70% do total nacional, seja pela liberação de carbono do solo ou pelas emissões de metano. Para além desse cenário já conhecido, um novo vetor de impacto ganha força: a expansão da infraestrutura para energias renováveis. A instalação de parques eólicos e usinas fotovoltaicas na Caatinga, dominada por empresas multinacionais, têm alterado as condições ambientais da região de forma severa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/29/caatinga-e-um-dos-biomas-mais-eficientes-na-captura-de-carbono-mas-sofre-com-avanco-da-energia-renovavel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reportagem &lt;/a&gt;de Afonso Bezerra, publicada no Brasil de Fato, sintetiza quatro estudos científicos que revelam a extraordinária eficácia da Caatinga no sequestro de carbono, colocando-a como um bioma crucial no equilíbrio climático brasileiro. O primeiro estudo, da UNESP (Universidade Estadual Paulista), demonstra que a Caatinga é responsável pela captura de 50% de todo o gás carbônico do país - desempenho superior até mesmo ao da Floresta Amazônica -, com maior eficiência durante os períodos chuvosos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa característica é confirmada pelo segundo estudo (Costa &amp;amp; La Scala Jr., 2015-2022), que atribui o diferencial da Caatinga à sua &quot;forte resposta ao aumento da disponibilidade de água&quot;. O terceiro, ainda em fase de conclusão na UEFS, já corrobora esse comportamento, enquanto o quarto, do Observatório da Caatinga (UFCG), conclui que a preservação do bioma é fundamental para assegurar processos naturais essenciais, como a oferta de água, a regulação do clima e o sequestro de carbono, uma vez que &quot;áreas preservadas da vegetação conseguem devolver mais vapor de água para a atmosfera e capturar mais gás carbônico&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pesquisadora Moema Hofstaetter, do Observatório da Energia Eólica da UFC, quantifica essa capacidade: aproximadamente 2,5 toneladas de carbono por hectare/ano, mesmo na estiagem. No entanto, é fundamental destacar que essa capacidade de armazenar carbono é um serviço ecossistêmico inestimável, e não uma mercadoria a ser comercializada em mercados de crédito. Apesar de sua importância, menos da metade da extensão do bioma está protegida por lei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta toada, constata-se que a Caatinga é o bioma mais desmatado do Brasil em termos percentuais. Dados do MapBiomas mostram que, nos últimos 40 anos, ele perdeu 9,25 milhões de hectares, o que equivale a aproximadamente 10% de sua área total. Essa devastação acelerada não apenas ameaça os serviços ecossistêmicos únicos que o bioma presta, como coloca em risco a própria capacidade do país de cumprir suas metas climáticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os impactos ambientais dessa expansão são profundos. A instalação de uma usina solar exige não apenas o desmatamento, mas também o envenenamento do solo para impedir o rebrotamento da vegetação, o que contamina as nascentes. O professor Washington Rocha alerta que a exposição do solo, num bioma de chuvas irregulares, acelera a desertificação. A fauna sofre diretamente: espécies nativas são espantadas, desequilibrando a dinâmica ecológica, e aves são vítimas do &quot;efeito lago&quot;, confundindo os painéis com água, colidindo contra eles e sofrendo queimaduras graves.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além dos danos ambientais, os impactos sociais são severos. Carlos Magno, do Centro Sabiá, relata &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/sustentabilidade/sonho-da-energia-verde-vira-pesadelo-para-alguns-na-caatinga/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adoecimento&lt;/a&gt; e assédio financeiro em comunidades próximas a parques eólicos, onde contratos abusivos são impostos sem consulta livre, prévia e informada. A &quot;Síndrome da Turbina Eólica&quot;, estudada pela Fiocruz e UPE em 2023, afeta a saúde mental de 70% dos moradores entrevistados, que desejam se mudar devido a insônia, irritabilidade, dores de cabeça e ansiedade provocadas pelo ruído e infrassons. Dados mostram que 66% fazem uso de medicamentos para dormir, 54% relatam perda auditiva e 41% sofrem com alergias e dermatites causadas pela poeira das hélices. Até os animais ficam inquietos. Como resume a pesquisadora Moema Hofstaetter, &quot;o discurso é de progresso, de energia limpa, mas o resultado é perda de biodiversidade, perda de modos de vida, de cultura, de água, de comida&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A contradição atinge até a lógica operacional do sistema. O Operador Nacional do Sistema Elétrico (ONS) &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/tv/2025/09/por-que-o-excesso-de-energia-renovavel-e-ruim-para-o-sistema-eletrico.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desliga parques solares no pico de produção&lt;/a&gt; (entre 10h e 16h) por excesso de oferta e falta de demanda. No entanto, por volta das 18h, quando a população demanda mais energia, as termelétricas que são altamente poluentes precisam ser acionadas. Esse desperdício de energia limpa, que poderia ser armazenada, evidencia um planejamento irracional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a Absolar defende a energia solar como essencial para a transição energética e a redução de emissões, a realidade é de aumento do desmatamento. Seu argumento de alívio sobre os recursos hídricos é parcialmente válido, mas é minado pelo lobby de Data Centers, que demandam quantidades exorbitantes de energia e água para operar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Todas essas contradições comprovam que o capitalismo verde é uma falácia. Energia é desperdiçada, biomas são destruídos, comunidades são adoecidas e, paradoxalmente, as empresas solares ainda pretendem cobrar do governo e consequentemente dos trabalhadores, via tarifas  pelo tempo que ficam inoperantes. Fica claro, portanto, que não há transição energética genuína dentro da lógica do capitalismo. A verdadeira solução para a crise climática exige não apenas mudar a fonte da energia, mas transformar radicalmente o sistema econômico que explora pessoas e natureza em nome do lucro, demonstrando que não existe transição energética sem o fim do capitalismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Trabalhadores da Casa Bom Samaritano protestam contra abandono em Londrina]]></title>
            <description><![CDATA[O protesto, marcado por faixas e palavras de ordem, foi convocado pelo Senalba – Sindicato dos Empregados em Entidades Culturais, Recreativas, de Assistência Social, de Orientação e Formação Profissional do Norte do Paraná, que vem acompanhando o caso e denunciando as irregularidades cometidas pela direção da entidade e pelo poder público municipal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/736jrc-trabalhadores-da-casa-bom-samaritano-protestam-contra-abandono-em-londrina</link>
            <guid isPermaLink="false">736jrc</guid>
            <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/casabomsamaritanopr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: @senalbalondrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 15, cerca de 40 trabalhadores e ex-funcionários da Casa do Bom Samaritano se manifestaram em frente a instituição para denunciar o atraso no pagamento de salários, a falta de verbas rescisórias e o descaso com documentos indispensáveis para o acesso ao seguro-desemprego e ao Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O protesto, marcado por faixas e palavras de ordem, foi convocado pelo Senalba – Sindicato dos Empregados em Entidades Culturais, Recreativas, de Assistência Social, de Orientação e Formação Profissional do Norte do Paraná, que vem acompanhando o caso e denunciando as irregularidades cometidas pela direção da entidade e pelo poder público municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o sindicato, o problema se agravou após o rompimento do convênio entre a Casa do Bom Samaritano e a Secretaria Municipal de Assistência Social, no final de setembro deste ano. O fim do contrato deixou dezenas de famílias sem renda, enquanto a instituição manteve parte de suas atividades através de outros convênios com a Secretaria do Idoso e com a Secretaria de Educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O Bom Samaritano não fechou. O que encerrou foi o convênio com a assistência social. Muitos trabalhadores foram demitidos e não receberam as rescisões, nem os salários de setembro. Outros continuam trabalhando, mas também estão com pagamento atrasado”, denunciou Vilson Vieira de Melo, presidente do Senalba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cerca de 70 trabalhadores atuavam na instituição. Com o encerramento do convênio, 40 foram demitidos, permanecendo sem salários e rescisões, enquanto outros 30 continuam em atividade, também com vencimentos atrasados.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Os trabalhadores estão passando por necessidade. Muitos não conseguem pagar o aluguel, comprar comida, nem pagar água e luz”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A situação se agrava com o fato de a Casa do Bom Samaritano estar sob intervenção judicial desde o fim de setembro, após decisão da Vara da Fazenda Pública. O interventor nomeado, padre César Braga Neto, havia se comprometido a regularizar os pagamentos, mas, conforme o sindicato, não cumpriu as promessas nem dialoga mais com os representantes dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Tivemos um primeiro contato com o interventor logo após ele assumir. Ele afirmou que colocaria os salários em dia e resolveria as pendências, mas nada aconteceu. Ele não atende mais o sindicato nem os trabalhadores”, relatou o presidente do Senalba,que estava presente no ato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com mais de quatro décadas de atuação, a Casa do Bom Samaritano é conhecida em Londrina pelos serviços prestados a pessoas idosas, crianças e pessoas em situação de rua. Entretanto, o que antes era símbolo de acolhimento e solidariedade tornou-se hoje palco de negligência e exploração, consequência direta da precarização das relações de trabalho nas entidades conveniadas ao poder público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Senalba anunciou que continuará mobilizado e pretende acionar o Ministério Público do Trabalho para exigir o pagamento imediato dos salários e das rescisões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso expõe mais uma vez o abandono das políticas públicas nas áreas sociais sob a lógica da terceirização e dos convênios, onde o poder público lava as mãos enquanto entidades privadas, religiosas ou filantrópicas assumem funções estatais — às custas da superexploração da força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mobilização das trabalhadoras e dos trabalhadores da Casa do Bom Samaritano é exemplo de resistência e solidariedade de classe, um passo necessário na luta contra a precarização do trabalho e a privatização dos serviços públicos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>