<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 26 Feb 2026 20:29:17 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Banco do Brasil e empresa terceirizada são condenados por violação de piso salarial]]></title>
            <description><![CDATA[Os trabalhadores processaram a empresa reivindicando o cumprimento do piso da categoria, que em 2026 passou a ser R$2.608,60, e o pagamento da diferença durante o período em que o piso foi descumprido.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/TMZOqZ-banco-do-brasil-e-empresa-terceirizada-sao-condenados-por-violacao-de-piso-salarial</link>
            <guid isPermaLink="false">TMZOqZ</guid>
            <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bbbh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Prédio do Banco do Brasil em Belo Horizonte. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 19 de fevereiro, a juíza Renata Lopes Vale, titular da 40ª vara do trabalho de Belo Horizonte, reconheceu que a empresa Minuta Comunicação violou o piso salarial de um trabalhador terceirizado que atuava no Banco do Brasil, em Belo Horizonte (MG). A sentença segue outras duas condenações, em janeiro, da mesma empresa terceirizada por descumprimento do piso de Assistente Administrativo definido na Convenção Coletiva de Trabalho (CCT). Outras ações estão em andamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores processaram a empresa reivindicando o cumprimento do piso da categoria, que em 2026 passou a ser R$2.608,60, e o pagamento da diferença durante o período em que o piso foi descumprido. A CCT prevê ainda uma multa equivalente a 8% do piso salarial pela cláusula violada. Atualmente, a Minuta paga um salário de R$1.740,25 para os trabalhadores que exercem a função de Assistente Administrativo, 33% abaixo do piso.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Estatal e Minuta Comunicação ignoraram o piso salarial por mais de um ano&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Até setembro de 2024, o salário era pago de acordo com a CCT. A partir de outubro daquele ano, os trabalhadores terceirizados contratados como Agentes Administrativos no Banco do Brasil em Belo Horizonte sofreram o retrocesso, e seu salário foi reduzido em 28%. De R$2.267,85, passaram a receber R$1.626,40.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança beneficiava duas empresas: o Banco do Brasil e a Minuta Comunicação, que acabava de assumir a prestação de “serviços gerais de apoio” em Minas Gerais e São Paulo após vencer uma licitação no dia 3 de outubro de 2024. A proposta da Minuta para levar o certame era de R$2,9 milhões, e a manobra utilizada para bater o valor exigido pelas concorrentes foi simples: reduzir os custos mantendo os salários abaixo do piso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para tanto, a Minuta decidiu aplicar o piso de Auxiliar Administrativo, ao invés do piso de Assistente Administrativo que antes era pago aos trabalhadores pela empresa que detinha o contrato com o banco para a execução dos mesmos serviços. Quando essa empresa perdeu o contrato, os trabalhadores foram demitidos e receberam a oferta da Minuta de exercício da mesma função pelo salário rebaixado. Enquanto alguns, indignados, optaram por não aceitar, outros se viram sem opções e engoliram seco as condições deterioradas oferecidas pela empresa. O Banco do Brasil aceitou de bom grado a mudança, vendo a possibilidade de redução de custos. O trabalho exercido seguiu o mesmo, como afirmou um trabalhador ouvido pelo jornal O Futuro:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Nem chegou a mudar o cargo ou as atividades, porque nós continuamos contratados na carteira como Agentes Administrativos e a jornada de trabalho e as atividades desempenhadas continuaram literalmente as mesmas, mas o Banco aceitou essa diminuição no salário”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores apontam que as condições dos terceirizados são um retrocesso em relação aos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ud3b6t-greve-que-conquistou-jornada-de-6-horas-para-empregados-da-caixa-completa-40-anos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;direitos conquistados pela categoria bancária&lt;/a&gt;. Enquanto os trabalhadores concursados do Banco do Brasil têm direito à jornada de 30 horas e melhores salários, os terceirizados enfrentam uma jornada de 44 horas semanais e condições de péssima qualidade. Outra terceirizada relata:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Na minha opinião a terceirização é um jeitinho muito malandro de burlar as coisas dentro do Banco, porque parece que a gente exerce as mesmas funções de uma pessoa concursada que tá lá, só que a gente recebe bem menos então o valor pra manter a gente ali é bem menor. E a gente ainda é tratado com um certo descaso. A gente já presenciou isso algumas vezes e é meio ridículo porque a gente tá ali todos os dias, muitas vezes resolvendo problemas que nem são nossos e fica por isso mesmo, a gente recebendo um salário muito inferior.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Mais de um ano depois, alguns trabalhadores decidiram contestar judicialmente a violação do direito ao piso salarial devido. Por enquanto, seguem recebendo o piso de Auxiliar, que foi reajustado para R$1.740,25 pela CCT de 2025 assinada entre o Sindeac, que representa os empregados no setor de Asseio e Conservação em Belo Horizonte, e o Seac, sindicato patronal do setor. O piso de Assistente Administrativo corresponde às funções realmente exigidas pelo próprio Banco do Brasil no edital de licitação nº 2024/01023, que pode ser consultado &lt;a href=&quot;https://www.licitacoes-e.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;no site&lt;/a&gt;, e onde consta:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;2.3 Descrição, Qualificação e Atribuições dos Profissionais:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2.3.1 Agente Administrativo:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2.3.1.1 Tarefas&lt;br /&gt;Em consonância com as tarefas discriminadas na Classificação Brasileira de Ocupação do Ministério do Trabalho – CBO 4110:&lt;br /&gt;a) recepcionar, conferir, processar e distribuir malotes, volumes e documentos;&lt;br /&gt;b) processar minutas e planilhas;&lt;br /&gt;c) separar, conferir e preparar volumes e documentos para expedição e/ou arquivamento;&lt;br /&gt;d) arquivar, digitalizar e realizar cópias de documentos;&lt;br /&gt;e) apoiar a execução de atividades voltadas à gestão de documentos e processos;&lt;br /&gt;f) redigir, elaborar, conferir e expedir relatórios, planilhas e correspondências;&lt;br /&gt;g) consultar, conferir e alimentar bases de dados;&lt;br /&gt;h) fornecer, coletar e receber informações, referentes às tarefas executadas, por e-mail, telefone ou sistemas corporativos.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O cargo de Agente Administrativo consta na Classificação Brasileira de Ocupações como sinônimo de Assistente Administrativo, com o código 4110-10:&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/printcbo.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Captura de tela do site do Ministério do Trabalho e Emprego. Fonte: &lt;a href=&quot;https://cbo.mte.gov.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://cbo.mte.gov.br&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O título de Agente é o que está na carteira de trabalho dos trabalhadores ouvidos pelo jornal O Futuro. Já o código, que era 4110-10, foi subitamente alterado para 4110-05 no início de dezembro, após o início da contestação na Justiça do Trabalho. A empresa também começou a demitir os trabalhadores que entraram com o processo. Os substitutos vêm sendo contratados com o código 4110-05, enquanto o banco segue exigindo as mesmas funções que, segundo os trabalhadores e o edital do BB, não se enquadram na função de Auxiliar como definida pela CCT, que seria o exercício de “tarefas consideradas operacionais, tais como providenciar materiais, fazer ligações, organizar documentos e arquivos, digitação de documentos, dentre outras”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sindicato atua a favor das empresas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O Sindeac, que representa a categoria, até o momento não atuou pela garantia do direito dos trabalhadores. Em janeiro, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DTsczddDfNL/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;amp;igsh=NTc4MTIwNjQ2YQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a mesma entidade foi denunciada pelos garis de Belo Horizonte&lt;/a&gt; durante a greve da categoria, por não cumprir o papel de organização da luta. Acionado em 2025 por um trabalhador da Minuta que primeiro questionou o descumprimento do piso, o setor jurídico do sindicato confirmou a violação e disse que encaminharia o caso para o “fiscal do trabalho”, desaparecendo depois disso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Só depois das duas primeiras decisões judiciais o sindicato contatou os trabalhadores. Mas ao invés de se comunicar diretamente com eles, para entender e organizar a luta contra a Minuta e o Banco, o contato foi mediado pela própria empresa. A convocação foi enviada pelo supervisor da Minuta na tarde do dia 29 de janeiro, para uma “assembleia” online no mesmo dia às 18h, com o objetivo de debater um Acordo Coletivo de Trabalho. Trabalhadores relataram que não puderam participar por estarem no deslocamento entre o local de trabalho e suas casas, já que seu expediente, em geral, dura até 17h30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “assembleia” contou com a presença do supervisor da empresa, e nela foi apresentado um acordo negociado entre o sindicato e a empresa pelas costas dos trabalhadores. Por esse acordo, os trabalhadores passariam a receber o piso de Assistente Administrativo a partir de março, com o pagamento dos retroativos de janeiro e fevereiro de 2026. No entanto, o acordo não inclui o pagamento do retroativo de outubro de 2024 a dezembro de 2025. Para quem está na Minuta desde o início do contrato da empresa com o banco, a diferença salarial não paga nesse período equivale a R$10.160,55, sem contar a multa da CCT, correção monetária e outros encargos como o 13° salário e o FGTS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O sindicato informou ainda que os trabalhadores precisariam assinar um termo de adesão. Esse termo ainda não foi disponibilizado, e os trabalhadores temem que esse acordo inclua uma renúncia ao direito de reivindicar os retroativos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Justiça do Trabalho reconhece direito dos trabalhadores, mas decisão do STF dificulta a responsabilização&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nos três processos mais adiantados, para os quais já houve decisão em 1ª instância, os juízes reconheceram que a empresa descumpriu o direito garantido pela CCT. Em dois casos houve reconhecimento de que o Banco do Brasil é corresponsável pela violação dos direitos dos trabalhadores, uma vez que falhou em fiscalizar o contrato com a Minuta. Em um terceiro, o juiz Filipe de Souza Sickert julgou improcedente a responsabilização do Banco do Brasil, mesmo sabendo que o banco conhecia as condições em que os trabalhadores estavam e não fez nada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A advogada trabalhista e mestra em Direito pela UFMG Júlia Costa explica porque é importante a responsabilização da empresa pública:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É muito comum que essas empresas que trabalham com prestação de serviços em algum momento fechem as portas. Por exemplo, se perder o contrato com o Banco do Brasil, fecha as portas, declara falência, e os trabalhadores ficam sem receber as verbas. Então, por isso, é importante pedir a responsabilização, para que caso isso venha a ocorrer o pagamento seja feito diretamente pelo ente que contratou, que é sempre a empresa mais robusta.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Segundo a advogada, um julgamento recente do Supremo Tribunal Federal (STF) permitiu esse entendimento contrário ao trabalhador:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“No ano passado a gente teve o julgamento do Tema de Repercussão Geral 1.118 no qual o STF, que é uma corte constitucional, então deve tratar de matérias que estão na constituição, vai adentrar uma matéria que é infraconstitucional, que é o ônus da prova, e vai dizer que nas ações que envolvem terceirização e contratação por parte de entes da administração pública quem tem que demonstrar a ausência de fiscalização ou a culpa no momento da contratação da empresa é o trabalhador.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Só que aí isso insere o trabalhador numa situação bem complicada que é demonstrar um fato negativo. Como é que eu vou demonstrar que algo não ocorreu? Quem tem a aptidão para produzir essa prova do ponto de vista tanto do processo civil mas também principalmente do processo do trabalho, que foi formulado nessa lógica de favorecer a parte mais fraca que é o trabalhador, é o ente público. Se ele fiscalizou ele tem os documentos para demonstrar que essa fiscalização ocorreu. Mas aí o STF veio e decidiu nesse sentido.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Até colocou algumas formas que os trabalhadores poderiam comprovar essa não fiscalização, como por exemplo uma notificação para o contratante acerca dos descumprimentos de direitos trabalhistas, mas é uma situação que na prática é inviável. Não é só o ajuizamento de ação que pode gerar uma perseguição dentro da empresa, você também realizar uma notificação contra a empresa que você está trabalhando é pedir pra sofrer alguma repreensão, infelizmente. E também é exigir que o trabalhador tenha um conhecimento jurídico que a maioria dos trabalhadores não vai ter e não tem obrigação de ter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Então o que a gente tá vivendo no momento é uma indefinição ainda sobre como os tribunais trabalhistas vão aplicar essa jurisprudência do STF no Tema 1.118. De modo que até nas ações contra a Minuta, pra mesma situação um juiz entendeu que havia responsabilidade do tomador de serviços e outro entendeu que não.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Terceirização avança ininterruptamente há décadas no Brasil&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de existir desde o início do capitalismo, Júlia Costa diz que o modelo de subcontratação, ou terceirização, adquiriu centralidade a partir das décadas de 1970 e 1980, se acentuou nas décadas de 1990 e 2000, e se tornou permitida de forma ampla e irrestrita a partir da Reforma Trabalhista de 2017. Segundo ela, a terceirização tem como objetivo a ampliação do lucro aumentando a exploração:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“A terceirização faz parte desse conjunto de estratégias empresariais que visam aumentar a produtividade e ampliar a exploração do trabalho. Então por si só já é prejudicial do ponto de vista do trabalho, porque vai gerar esse barateamento da força de trabalho. Para que a terceirização seja lucrativa, benéfica tanto para o tomador quanto para a empresa prestadora de serviços, é preciso que haja essa extração ampliada de mais-valor dos trabalhadores, porque se não fosse assim não compensaria para a empresa a terceirização. Ela precisa desse excedente, que vai ser justamente o lucro da empresa prestadora de serviços.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Para ela, uma série de efeitos prejudiciais aos trabalhadores advêm desse modelo:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Pesquisas já demonstram que em média os trabalhadores terceirizados trabalham mais horas do que os não terceirizados, e eles ganham menos também. São as principais vítimas de acidente de trabalho no Brasil e são as principais vítimas de trabalho análogo à escravidão. Geralmente nas operações de resgate de trabalhadores é muito comum que exista toda uma cadeia de subcontratação e aí chegando ao final até as empresas maiores, que têm uma imagem de empresa que respeita os direitos trabalhistas e tudo.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Outro aspecto dessa precarização é a rotatividade, já que os empregos estão atrelados aos contratos das empresas terceirizadas com outras empresas ou entes públicos. Isso leva a uma série de prejuízos no usufruto do direito a férias ou do FGTS, por exemplo.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Tem também uma questão que os trabalhadores da Minuta viveram que são as reduções salariais, porque alterando-se a empresa, se não for como nesse caso em que existia um piso, nada impediria a próxima empresa de contratar com um salário menor. Então isso atrapalha também a questão da progressividade dos direitos trabalhistas que é um direito fundamental previsto na constituição.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Além disso, a terceirização torna mais difícil a organização dos trabalhadores:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Ela enfraquece também a organização sindical, porque você tem trabalhadores que estão prestando serviço no mesmo estabelecimento que outros que são diretamente contratados. Só que aí eles são de sindicatos diferentes, já que no Brasil a filiação sindical está relacionada à atividade da empresa. Então isso acaba enfraquecendo o sindicato, e consequentemente enfraquecendo também essa possibilidade de organização coletiva dos trabalhadores e criando discriminações entre trabalhadores que estão ali prestando o mesmo tipo de serviço dentro da mesma empresa.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Segundo Júlia, o avanço da terceirização no Brasil nas últimas décadas é resultado de uma série de mudanças legislativas e decisões judiciais que flexibilizaram os direitos dos trabalhadores em favor dos capitalistas. As primeiras mudanças nas décadas de 1960 e 70 permitiam a terceirização apenas para serviços temporários. A partir da década de 80, passa a ser permitida a terceirização para as atividades-meio, como a segurança, com ampliações na década de 90. Mais recentemente, decisões do STF buscaram retirar a responsabilidade da administração pública sobre as condições dos trabalhadores terceirizados, a partir do julgamento da Ação Declaratória de Constitucionalidade n. 16 de 2011. Com a Reforma Trabalhista de 2017, o cenário se agrava ainda mais:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Ainda era só em atividades-meio a terceirização e ainda tinha essa garantia maior de responsabilização do ente público por meio da demonstração dessa não fiscalização do contrato de trabalho, que na época era entendida como ônus do próprio ente público. Então, se ele não juntasse documentação ou outras provas provando que fiscalizou o contrato, a responsabilidade era reconhecida.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mas aí a gente vai seguindo, em 2017 a Lei &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/lei/l13467.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;13.467&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/lei/l13429.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;13.429&lt;/a&gt;, que fazem parte da Reforma Trabalhista. A 13.429 tratando especificamente da terceirização e alterando aquela lei do trabalho temporário de modo a permitir a terceirização em todas as atividades do empregador, atividade-fim e atividade-meio, permitindo até a quarterização. Então uma empresa de prestação de serviços contrata outra empresa de prestação de serviços que vai mitigando ainda mais o patamar remuneratório desses trabalhadores, principalmente desse que está na ponta.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Segundo ela, além do Congresso Nacional, o STF também cumpriu um papel central para garantir o avanço da Reforma Trabalhista:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“O STF foi lá e não somente validou a reforma trabalhista, como ainda ajudou a construir judicialmente essa reforma, e aí como exemplos a gente tem os julgamentos em 2018 da ADPF 324 e do recurso extraordinário 958252, que é o Tema 725, nos quais o STF vai dizer que é constitucional a terceirização da atividade-fim, é lícita a terceirização e qualquer outra forma de contratação da força de trabalho.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Quando o poder legislativo encontra dificuldades na destruição dos direitos trabalhistas, o STF tem cumprido esse papel:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“No caso da via judiciária é mais fácil, porque o STF é o órgão máximo do poder judiciário brasileiro, que vai ter a palavra final sobre a interpretação da constituição. Então [avança] muita coisa que é inconstitucional, que é incompatível com o regime estabelecido pela constituição, por exemplo a própria questão da terceirização. Eu entendo que não só a terceirização em atividade-fim, mas a terceirização de modo geral é inconstitucional se a constituição estabelece que não pode haver discriminação de trabalhadores como direito fundamental, que os direitos trabalhistas devem ter esse caráter progressivo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Uma legislação que permite que ocorra essa discriminação como no caso da terceirização, e comprovadamente, cientificamente. E aqui não é só os movimentos sociais, os partidos que estão dizendo. São pesquisas conduzidas pelas próprias entidades burguesas. Todo tipo de entidade que se presta a realizar uma pesquisa com critérios minimamente científicos reconhece que a terceirização é a precarização do trabalho.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Então eu entendo que é inconstitucional. Mas aí quem vai dizer isso é o STF, e a gente sabe que infelizmente, do ponto de vista do Direito do Trabalho, o STF, principalmente a partir de 2010, tem atuado como um agente ativo dessa precarização.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;E eu acho que é um pouco mais perigoso do que o legislativo, porque no caso do legislativo parece que existe uma atenção maior do debate público. Quando algum projeto mais nocivo aos trabalhadores é votado, entra em pauta, existe uma denúncia por parte dos movimentos sociais, dos partidos, das organizações de forma geral. Mas quando se trata do judiciário é até difícil ter essa comunicação com os trabalhadores acerca da gravidade dessas decisões, como é o caso da pejotização.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Se um entendimento mais radical sobre pejotização passar, vai ser um nível de dano aos trabalhadores igual ou pior à própria reforma trabalhista, sendo que o debate vem sendo realizado de uma forma mais jurídica. Algumas organizações têm denunciado, mas tá difícil atingir o conjunto dos trabalhadores, ter esse diálogo e ter essa luta contra a pejotização.”&lt;/blockquote&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Terceirizados da educação deflagram greve em BH]]></title>
            <description><![CDATA[A demanda mais imediata é o impasse vivido com o fim de alguns contratos da MGS com a Secretaria Municipal de Educação (SMED).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Wa3kgc-terceirizados-da-educacao-deflagram-greve-em-bh</link>
            <guid isPermaLink="false">Wa3kgc</guid>
            <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/greveterceirizadoseducabh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Grevistas caminham em ato após assembleia. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores terceirizados pela empresa MGS que atuam na rede municipal de educação de Belo Horizonte aprovaram o início de uma greve nesta segunda-feira (23), em assembleia convocada pelo Sind-REDE/BH na Praça Afonso Arinos, contando com cerca de 1.500 trabalhadores. Após a deliberação, os trabalhadores seguiram em manifestação até a Prefeitura, ocupando a Av. Afonso Pena. O movimento vem se desenhando desde a assembleia da categoria em 29 de janeiro, quando o indicativo de greve foi deliberado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A demanda mais imediata é o impasse vivido com o fim de alguns contratos da MGS com a Secretaria Municipal de Educação (SMED). O plano da Secretaria é que Organizações da Sociedade Civil (OSCs) assumam 25% do Apoio ao Educando nas escolas municipais a partir de fevereiro, voltando atrás em uma posição anterior, quando afirmou que 100% dos trabalhadores seriam mantidos com a MGS até o meio do ano. Para as funções de Cantina e Portaria, os contratos da MGS venceram nos dias 3 e 4 de fevereiro, e a licitação para a entrada de uma nova empresa ainda não foi concluída. Apesar disso, os trabalhadores seguem trabalhando normalmente nas escolas, aguardando uma definição. Para a função de Faxina, a empresa G&amp;amp;E Serviços está classificada para assumir após o vencimentodo contrato da MGS em 27 de fevereiro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/greveterceirizadoseducabh2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A mobilização foi até a porta da Prefeitura de Belo Horizonte. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras bandeiras de luta são a reivindicação de melhores salários, a redução da jornada de trabalho e a ampliação do efetivo de algumas funções, com pelo menos um artífice e um mecanógrafo por escola. Também lutam para que o reajuste não seja diferente entre trabalhadores da mesma função. Atualmente, a SMED promete um aumento de 28% para o Apoio ao Educando, mas apenas nas escolas em que OSCs assumirem a prestação do serviço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com as novas licitações, também ganha centralidade a luta pela garantia de que os trabalhadores sejam demitidos pela MGS e recebam todos os seus direitos para assumirem as funções nas novas empresas que forem contratadas pela Prefeitura. A posição da MGS, até o momento, é de que não vai demitir, e sim realocar os trabalhadores, o que significa que muitos iriam para outras cidades. Nesse cenário, os trabalhadores estão inseguros com seu futuro. O sindicato luta pela manutenção de todos os empregos, apontando para a responsabilidade da Prefeitura, que opta pela terceirização e a precarização dos serviços da educação na cidade.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/greveterceirizadoseducabh3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A assembleia contou com ampla participação da categoria. Foto: O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além das reivindicações mais imediatas, as falas durante o debate e os materiais do Sind-REDE/BH reforçaram a necessidade de acabar com a terceirização, por ser uma forma de ampliar a precarização dos trabalhadores e significar um desvio do dinheiro público para empresários que nada produzem. A defesa é de que todos os trabalhadores sejam concursados, com pontuação por experiência no concurso e garantia de estabilidade até a aposentadoria para quem hoje é terceirizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A assembleia deliberou por um calendário de mobilizações com um ato na SMED e uma próxima assembleia na quarta-feira (25). A categoria busca conquistar o apoio da classe trabalhadora de Belo Horizonte, por um projeto de educação que valorize os trabalhadores e exclua as empresas privadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além dos trabalhadores da MGS, o Sind-REDE/BH também está organizando a campanha salarial dos terceirizados pelos Caixas Escolares, que terão assembleia com paralisação na quarta-feira (25), e dos concursados.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PL da Especulação Imobiliária ameaça expulsão de trabalhadores do centro de Belo Horizonte]]></title>
            <description><![CDATA[O PL 574/2025 que promete “revitalizar” a região central, na prática flexibiliza e amplia os limites construtivos, isentando os grandes empreendedores imobiliários de contrapartidas para os fundos públicos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/OsZoZS-pl-da-especulacao-imobiliaria-ameaca-expulsao-de-trabalhadores-do-centro-de-belo-horizonte</link>
            <guid isPermaLink="false">OsZoZS</guid>
            <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl574_bh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa contra o PL 574/2025, em defesa dos bairros Concórdia, Lagoinha e Bonfim no bloco de carnaval Samba D’Ouro no Concórdia em Belo Horizonte. Reprodução/Foto: Natalie Matos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde outubro de 2025, o Projeto de Lei 574 tramita em regime especial na Câmara Municipal de Belo Horizonte (CMBH): o “PL da Especulação Imobiliária” – como foi apelidado pelos movimentos sociais, a população dos bairros mais afetados, técnicos e intelectuais em resistência – opera como mais uma manobra institucional para favorecer determinados setores da burguesia, sobretudo as grandes construtoras e empreendedores imobiliários, em detrimento das verdadeiras necessidades da classe trabalhadora na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “Operação Urbana Simplificada de Regeneração dos Bairros do Centro” pretende atrair investidores para essa região da capital mineira – sendo os bairros Concórdia, Lagoinha e Bonfim, territórios historicamente ocupados pelas populações negras e proletárias da cidade, os mais afetados. Sob insegurança de permanência, diante do risco de valorização imobiliária, a população tradicional tende a sofrer um processo de expulsão indireta, afirmou o arquiteto e urbanista Silvio Motta, representante do Instituto de Arquitetos do Brasil em Minas Gerais (IAB/MG), durante &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ToeJ8tdjc9I&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;audiência pública da Comissão de Orçamento e Finanças Públicas da CMBH (19/02)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl574_bh2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa contra o PL da Especulação Imobiliária e em defesa das comunidades tradicionais no bloco de carnaval Afro Magia Negra (18/02) no bairro Concórdia em Belo Horizonte. Reprodução/Foto: Raul Lopes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da Prefeitura propor uma “requalificação” do Centro, com discursos que dão destaque à construção de Habitação de Interesse Social (HIS), o PL 574/2025 prevê uma série de “incentivos urbanos e fiscais” para os investidores imobiliários que, na prática, desmontam grandes fontes de arrecadação municipal. Entre os incentivos, estão a isenção tributária – do IPTU, com perdão de dívidas, do ITBI e taxas de fiscalização e regulamentação de obras – e a flexibilização de instrumentos do Plano Diretor, com destaque para a eliminação do pagamento da Outorga Onerosa do Direito de Construir (OODC), um dos principais instrumentos previstos pelo Estatuto da Cidade (2001) que buscam intervir sobre a disputa permanente entre o caráter público e privado do espaço urbano no sistema capitalista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl574_bh3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa contra o PL da Especulação Imobiliária e em defesa das comunidades tradicionais no blocs de carnaval Afro Filhos das Águas (14/02). Reprodução/Foto: Bloco Afro Filhos Das Águas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os instrumentos como a Outorga, fruto das lutas populares pela Reforma Urbana no Brasil, reconhecendo o papel central dos investimentos públicos no processo de valorização da renda da terra urbana, por meio da provisão de infraestrutura (rede elétrica, sanitária e de transporte público, abrangência dos postos de saúde e escolas, serviços como coleta de lixo, etc.), buscam reverter parte do lucro privado de volta aos cofres públicos, exigindo contrapartidas. Ao invés disso, para assegurar maiores lucros privados, o PL 574 flexibiliza e amplia os limites construtivos sem exigir as contrapartidas previstas por lei, deslocando verba justamente dos fundos municipais destinados à realização de melhorias urbanas como a instalação de infraestrutura, ampliação das áreas verdes e a garantia de moradias populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse mesmo sentido, afirma o Núcleo Belo Horizonte do Observatório das Metrópoles, em &lt;a href=&quot;https://www.observatoriodasmetropoles.net.br/entre-revitalizacao-e-retrocessos-prefeitura-de-bh-dribla-controle-social-e-redireciona-fundos-urbanos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parecer técnico contra o PL 574&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“(...) o Prefeito Damião golpeia o Plano Diretor em seus propósitos distributivos e democráticos, além de conceder benefícios em larga escala a um grupo reduzido de empreendedores em detrimento da qualidade de vida para grande parte da população. (...) Disfarçada de estímulo à diversidade de usos, a habitação de interesse social e a ocupação dos imóveis ociosos, a proposta concentra privilégios em quem já detém a propriedade da terra e o capital imobiliário, e abre espaço para uma verticalização artificial, dissociada das necessidades reais de Belo Horizonte”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;É importante lembrar que os ataques ao Plano Diretor de Belo Horizonte, aprovado em 2019 sob intensa pressão e mobilização popular, não são novidade: &lt;a href=&quot;https://opoderpopular.com.br/plano-diretor-bh/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em 2023, foi aprovada a Lei 11.513 que flexibiliza a aplicação da OODC&lt;/a&gt;, fruto de uma articulação do presidente da Câmara, Gabriel Azevedo (sem partido na época, atualmente pré-candidato ao governo de Minas Gerais pelo MDB), com o ex-prefeito Fuad Noman (PSD), antecessor de Álvaro Damião (União Brasil). Na época, já denunciávamos:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É evidente que a flexibilização do potencial construtivo em sentido a um maior adensamento na região central de Belo Horizonte de forma alguma ‘facilita a construção de habitação de interesse social’, como falsamente alegam o prefeito e seus apoiadores no parlamento. Pelo contrário, privilegia as classes sociais mais abastadas e os grandes empresários e reduz drasticamente a verba pública voltada para moradia popular”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O PL da Especulação Imobiliária dá continuidade não somente a essa medida, mas a um projeto de cidade que, desde a sua fundação, exclui a classe trabalhadora de seu horizonte. A comissão construtora da capital mineira, ainda no final do século XIX, não incluiu no projeto da nova capital mineira as moradias para os trabalhadores da sua própria construção, provocando a ocupação de famílias operárias na região suburbana (para além das áreas consideradas nobres dentro da Av. do Contorno) antes mesmo da inauguração da cidade – a exemplo do Lagoinha, em torno da Pedreira Prado Lopes, atualmente um dos bairros mais ameaçados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Torna-se cada vez mais evidente a fragilidade dos instrumentos da política urbana em garantir os princípios de justiça social que carregam, como é o caso da Outorga Onerosa e dos Planos Diretores municipais. As manobras e flexibilizações operadas consecutivamente pelo poder público têm sempre ido ao encontro dos interesses daqueles que já detém o capital imobiliário, apontando para a necessidade de que a classe trabalhadora se auto-organize não apenas em defensiva, contra o PL 574, mas em sentido a se impor para definir os rumos das cidades em que vivem, trabalham e que constroem cotidianamente.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Barragem do Piraí é resposta insustentável à crise hídrica paulista]]></title>
            <description><![CDATA[Construção da Barragem do Piraí avança no interior de São Paulo prometendo fim da crise hídrica na região de Itu e Salto. No entanto, projeto atua como paliativo que beneficia a especulação imobiliária e o agronegócio, destruindo Mata Atlântica e visando a transferência de recursos públicos para o setor privado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rdFicK-barragem-do-pirai-e-resposta-insustentavel-a-crise-hidrica-paulista</link>
            <guid isPermaLink="false">rdFicK</guid>
            <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barragempirai.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Jornal Cruzeiro do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto as escavadeiras moldam a paisagem entre os municípios de Cabreúva, Indaiatuba, Itu e Salto, o projeto da Barragem do ribeirão Piraí, há anos em debate, avança sob a promessa de garantir segurança hídrica para região, afetada há décadas pela esporádica estiagem. No entanto, análises de seu estudo de impacto ambiental e o contexto político que a cerca revelam que a obra serve menos à população e mais a um modelo de desenvolvimento que beneficia a especulação imobiliária e busca transferir recursos públicos para o setor privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nona edição do &lt;a href=&quot;https://www.consorciopirai.sp.gov.br/imprensa/noticias/9o-boletim-informativo-da-obra-da-barragem-do-pirai&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;boletim&lt;/a&gt; do Consórcio Intermunicipal do Ribeirão Piraí (CONIRPI), formado ainda em 2004 pelas gestões municipais, detalha o ritmo acelerado das obras, com escavações profundas no local da futura barragem, demolições de rocha para o vertedouro e a retificação do leito do ribeirão. Este progresso técnico, apresentado com um conjunto de medidas que visam o &quot;desenvolvimento sustentável&quot;, mascara uma contradição fundamental: a obra, licenciada para suprimir 51 hectares de Mata Atlântica, destrói o próprio ecossistema que regula o ciclo da água que pretende armazenar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise hídrica na região não é um fenômeno natural isolado, mas o resultado de décadas de gestão liberal das prefeituras, que priorizaram a expansão urbana desordenada e a concessão dos serviços de abastecimento para a iniciativa privada, que somadas à captura dos recursos pelo agronegócio, deixaram a população a mercê das contas altas e da falta d’água.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Segurança hídrica vs. destruição ambiental&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O CONIRPI defende a barragem como resposta urgente e definitiva à pressão demográfica e econômica, que eleva a demanda por água. No entanto, o projeto nasce em um contexto de esgotamento de modelos. Com o mais recente &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/report/sixth-assessment-report-working-group-ii/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; do Painel Intergovernamental sobre Mudanças Climáticas (IPCC) alertando para uma escalada catastrófica de eventos extremos, como secas mais prolongadas e intensas, medidas como a construção de barragens se tornam claramente paliativas, escancarando que a raiz do problema é outra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O fim da suspensão da construção e a autorização para suprimir 6.95 hectares de vegetação nativa em estágio médio de regeneração, seguida pela supressão total de 51 hectares, expõe a contradição fatal da proposta, destrói-se justamente o ecossistema que regula o clima local, protege os solos e garante a infiltração da água que alimenta os mananciais. Espécies como o cedro-rosa e a araucária, além de fauna &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/sorocaba-jundiai/noticia/2025/04/05/construcao-de-barragem-gera-impasse-entre-ibama-e-prefeituras-moradores-sofrem-com-falta-de-agua.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaçada&lt;/a&gt; como o sagui-caveirinha (um dos 25 primatas mais ameaçados do mundo), a lontra, o gato-mourisco e a jaguatirica, têm seu habitat fragmentado ou obliterado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ibama_pirai.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ibama analisa o Plano de Trabalho da Barragem do Piraí em reunião com prefeitos e autoridades dos municípios em fevereiro de 2025. Reprodução/Foto: Ibama.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a apresentação de medidas como “recuperação florestal” e o manejo dos animais (o plano de manejo para o sagui-caveirinha, que inclui captura, esterilização de híbridos e realocação, é um paliativo técnico caro e complexo), tentam remediar o dano irreversível da destruição da estrutura e das relações ecológicas de um fragmento de Mata Atlântica. Essa série de &quot;compensações&quot; não restauram a floresta, mas burocratiza a perda, encapsulando a vida silvestre em protocolos enquanto o habitat original desaparece.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Agro, crise climática e pilhagem da água&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A pressão por mais água na região não vem apenas do crescimento urbano. O agronegócio é, nacionalmente, um vetor central da crise climática e do &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/campus-ribeirao-preto/setor-agricola-utiliza-metade-da-agua-consumida-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uso intensivo&lt;/a&gt; de recursos hídricos. &lt;a href=&quot;https://plataforma.seeg.eco.br/?yearRange%5B0%5D=1990&amp;amp;yearRange%5B1%5D=2024&amp;amp;emissionType%5B0%5D=1&amp;amp;gas=8&amp;amp;groupBy=Sector&amp;amp;rankBy=State&amp;amp;filtersTab=highlights&amp;amp;statisticsTab=historical&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados&lt;/a&gt; do Sistema de Estimativas de Emissões de Gases de Efeito Estufa (Seeg) indicam que 74% das emissões do Brasil estão ligadas ao setor. Sua expansão depende da conversão de áreas naturais, processo responsável por 46% das emissões nacionais, e do uso massivo de água para irrigação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo federal, longe de enfrentar estruturalmente este modelo, concede benesses ao setor. O recente Plano Clima, por exemplo, &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/12/15/governo-aprova-plano-clima-com-compensacoes-ao-agronegocio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;substituiu&lt;/a&gt; o termo &quot;desmatamento&quot; por &quot;supressão de vegetação&quot; para atenuar resistências e ofereceu compensações financeiras, como expansão de crédito e revisão tributária. Paralelamente, mecanismos como a Medida Provisória 1.314/2025, que visava renegociar dívidas de produtores atingidos por eventos climáticos, são regulamentados com restrições geográficas que excluem milhares, revelando a seletividade das políticas de socorro ao capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o agronegócio paulista segue consumindo a maior parte da água para irrigação de culturas como cana-de-açúcar, laranja e grãos). Em paralelo, diversas cidades &lt;a href=&quot;https://jornal.unesp.br/2024/11/12/enquanto-cidades-de-sao-paulo-enfrentam-racionamento-de-agua-empresas-e-agronegocio-mantem-acesso-livre-a-reservatorios-subterraneos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentam&lt;/a&gt; o racionamento e têm o fornecimento suspenso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em certas regiões, como a bacia do Pardo, o agronegócio e a agroindústria podem responder por até 30% do consumo total de água. Para se proteger da seca e da pressão urbana, grandes empresas do setor perfuram poços profundos e caros para acessar águas subterrâneas, recurso que não está sujeito aos mesmos cortes que o abastecimento público.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sagui_caveirinha.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sagui-caveirinha (Callithrix aurita) é uma das espécies nativas ameaçadas pelo impacto ambiental da construção da Barragem do Piraí. Reprodução/Foto: Wikimédia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa tendência coincide com a recente &lt;a href=&quot;https://jornal.unesp.br/2024/11/12/enquanto-cidades-de-sao-paulo-enfrentam-racionamento-de-agua-empresas-e-agronegocio-mantem-acesso-livre-a-reservatorios-subterraneos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;expansão&lt;/a&gt; acelerada da irrigação por pivôs em SP, um sistema de irrigação que utiliza torres que se movem de forma circular em grandes áreas com aspersores para distribuir água, aumentando a pressão sobre os mananciais. Uma evidência direta deste crescimento é o aumento de pivôs centrais na bacia do rio Pardo, de 25 hectares irrigados para 2,700 hectares em uma década.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses termos, o governo de Tarcísio de Freitas (Republicanos) não só reconhece essa dinâmica, mas ativamente a incentiva. O programa Irriga+SP, lançado em 2024, &lt;a href=&quot;https://www.agenciasp.sp.gov.br/tecnologia-na-irrigacao-sp-se-destaca-com-uso-de-pivos-centrais-na-agricultura/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;oferece&lt;/a&gt; R$200 milhões em crédito subsidiado para produtores adquirirem os sistemas de irrigação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O agronegócio contribui para a crise climática que gera as secas; a seca exige mais obras hídricas (como barragens); essas obras destroem biomas que ajudam a regular o clima. A água, assim, deixa de ser um bem comum e um direito, tornando-se um insumo disputado por setores econômicos poderosos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Privatização silenciosa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O avanço da barragem ocorre em paralelo a uma ofensiva nacional pela privatização dos serviços de água e esgoto, acelerada pelo Novo Marco do Saneamento (Lei 14.026/2020). A lógica desta lei, aprovada no governo Bolsonaro, é abrir para o capital privado as partes lucrativas do sistema, como o fornecimento para grandes centros urbanos e regiões industriais, enquanto as áreas deficitárias e de baixa renda permanecem como ônus para as estatais já enfraquecidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa fragmentação do sistema inviabiliza a universalização do acesso. &lt;a href=&quot;https://esquerdaonline.com.br/2020/06/27/o-novo-marco-do-saneamento-basico-e-a-privatizacao-da-agua/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dados&lt;/a&gt; já mostram que empresas estatais investem mais per capita (R$ 405 contra R$ 377 das privadas), têm menores perdas na rede (39% contra 49%) e cobram tarifas em média 24% menores. A privatização, portanto, não melhora a eficiência, aumentando somente o custo para o usuário, segmentando o acesso por capacidade de pagamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No caso do Piraí, contudo, a privatização não se restringe à possível concessão futura da operação. Ela começa na própria concepção do projeto. O &lt;a href=&quot;https://www.consorciopirai.sp.gov.br/acervo-tecnico/estudos/estudo-de-impacto-ambiental-eia-e-relatorio-de-impacto-ambiental-rima-biosfera/1020-04-relatorio-final-eia-volume-iv/file&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudo de Impacto Ambiental (EIA)&lt;/a&gt; elaborado pela empresa Bioesfera Engenharia e Gestão Ambiental deixa claro que a formação do reservatório gerará um &quot;impacto benéfico, direto, permanente&quot; para os proprietários de terras em seu entorno, através da &quot;valorização imobiliária dessas propriedades devido à beleza cênica&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/herculanopassos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Herculano Passos (Republicanos), prefeito de Itu, assumiu a presidência do CONIRPI. Aliado de Tarcisio, Herculano foi vice-líder do governo Bolsonaro na câmara em seu mandato na presidência. Reprodução/Foto: Prefeitura de Itu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em outras palavras, uma obra financiada com recursos públicos para um suposto bem comum irá, na prática, criar um ativo de alto valor de mercado para um grupo restrito de proprietários, que poderão usufruir do lago para recreação e atividades econômicas. As prefeituras, ao promoverem a obra, atuam em conluio com esta lógica de especulação fundiária, incrementando o valor mercadológico de uma obra pintada como solução coletiva, mas que canaliza benefícios concretos para poucos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O beco sem saída do capital&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Barragem do Piraí é um monumento a um paradigma em falência. Ela representa a tentativa de resolver com mais engenharia e intervenção bruta os problemas criados pelo próprio modelo de desenvolvimento predatório e desigual que provoca a crise hídrica. Enquanto o agronegócio pressiona por mais água e terras, enquanto o clima se altera pela ação antrópica acelerada, e enquanto o Estado burguês abre espaço para que a gestão da vida seja guiada pelo lucro, soluções como esta são apenas remendos temporários que aprofundam as contradições de longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ecologia marxista nos alerta que o capitalismo, em sua busca por crescimento infinito, necessariamente colide com os limites finitos do planeta. Projetos como a Barragem do Piraí são sintomas desta colisão. Eles mostram que a crise ecológica não é acidental, mas estrutural. A verdadeira segurança hídrica não virá de mais barragens que fragmentam biomas, mas da proteção radical dos mananciais existentes, da transição para um modelo agroecológico menos predatório, da nacionalização das terras e da afirmação da água como direito humano inalienável e bem comum, administrado democraticamente e fora das garras do mercado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A violência colonial contra os povos originários da Groenlândia]]></title>
            <description><![CDATA[O derretimento acelerado das calotas polares na Groenlândia é o sinal de partida para uma nova corrida imperialista pelo Ártico, onde a violência colonial histórica contra o povo Inuit se renova. Enquanto potências globais cobiçam rotas marítimas e minerais estratégicos, os povos originários enfrentam a erosão de seu território, sua cultura e seu próprio corpo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/m0fTpm-a-violencia-colonial-contra-os-povos-originarios-da-groenlandia</link>
            <guid isPermaLink="false">m0fTpm</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/inuit.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2019, o primeiro mandato de Donald Trump na presidência dos EUA veio acompanhado de declarações, tratadas com surpresa até mesmo pela mídia burguesa, sobre a compra da Groenlândia, território autônomo do reino da Dinamarca. Na ocasião, Trump chegou a comparar a transação à aquisição da Louisiana, federação norte-americano incorporada ao país no século XIX após sua compra junto à Primeira República francesa. A proposta foi imediatamente rechaçada pelo governo dinamarquês como &quot;absurda&quot;, mas revelou a visão do território não só como uma mercadoria, um ativo estratégico desprovido de povo, mas como um pilar da estratégia militar do país nas próximas décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com autonomia estendida desde 2009, quando da aprovação da Lei de Autogoverno, a Groenlândia tem garantido um espaço cada vez maior para os debates internos acerca da independência total do país. Após a declaração de Trump, contudo, e a emergência da atual corrida por minerais críticos, recursos e rotas para o comércio, os grupos políticos da ilha têm se movimentado com maior ênfase.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última década, o partido Siumut, de centro-esquerda, governou com maioria o parlamento da ilha, debatendo os limites e os meios para a independência com o partido Inuit Ataqatigiit, do mesmo espectro político. Nesses termos, a questão central no debate público groenlandês é a autonomia econômica da ilha e os meios para este fim. Enquanto a direita conservadora defende a independência aliada à venda de recursos naturais para alavancar a produção num processo gradual, que não lese a burguesia dinamarquesa, a histórica social-democracia advoga pela independência dentro do marco da urgência da crise climática, atentando-se aos riscos da extração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Salienta-se, contudo, que não há, ao menos desde 1970, qualquer resquício de radicalidade no discurso autonomista tocado pelos partidos social-liberais hegemônicos, dado o nível de integração institucional e a domesticação dos movimentos independentistas, especialmente nos termos do não questionamento das estruturas militares da OTAN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi nesse contexto que, ainda em 2013, o parlamento da Groenlândia suspendeu a proibição da mineração de urânio, abrindo espaço para a intervenção de capital estrangeiro no território. Na época, a empresa australiana Greenland Minerals and Energy projetou a ocorrência de cerca de 950 milhões de toneladas de minério, além da presença de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;terras raras&lt;/a&gt; – conjunto de 17 elementos críticos para a produção de bens tecnológicos – no chamado projeto multi-elemento Kvanefjeld, no sudoeste da ilha. A aproximação do capital chinês já nesta época e a cobiça de outras potências imperialistas pelo território jogou a fagulha no palheiro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/recursosgroenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa de recursos presentes na Groenlândia. Fonte: Fair Politik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Longe de ser o único interesse do imperialismo, as terras raras compreendem apenas uma fração do potencial mineral da ilha, cuja exploração, por ora, enfrenta condições extremamente difíceis. A velocidade com que o degelo avança no Ártico revela, assim, não o potencial mineral, mas a abertura de novas rotas marítimas. Principal via do comércio global, o transporte oceânico pode ser encurtado em dias graças à rota marítima no centro do oceano Ártico, que encontra cada vez menos resistência do gelo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não apenas os EUA veem o território groenlandês com cobiça. A China, que há anos estrutura uma &quot;Rota da Seda Polar&quot;, e a Rússia, que há décadas investe na militarização da região visando controlar pontos estratégicos de uma futura rota polar, também disputam influência na área.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapaoceanoartico.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mapa das rotas marítimas no Oceano Ártico. A alternativa para a rota do norte e do sul vem do degelo, que abre a possibilidade da viagem ser feita sem o acompanhamento de navios quebra-gelo. Reprodução: Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Os Inuit: Resistência e violência sistêmica&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diante das &lt;a href=&quot;https://revistaopera.operamundi.uol.com.br/2026/01/23/a-groenlandia-no-tabuleiro-do-imperialismo-norte-americano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ameaças&lt;/a&gt; de Trump à soberania da Groenlândia e das &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/soberania-inuit-terras-raras-e-o-domo-de-ouro-na-fratura-entre-eua-e-uniao-europeia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;rusgas comerciais&lt;/a&gt; entre a União Europeia e os EUA, &lt;a href=&quot;https://www.portaltela.com/noticias/internacional/2026/02/02/vozes-indigenas-sobre-a-investida-de-trump-na-groenlandia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifestações&lt;/a&gt; dos povos originários do Ártico ocorreram em diferentes localidades. Com cerca de 90% da população da ilha composta pela etnia inuite, a agressão imperialista ganha outro significado, considerando a história de violência colonial perpetrada contra esses povos e o apagamento cultural decorrente da exploração mineral e da presença militar no território.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A história dos inuítes na Groenlândia é uma narrativa de resistência cultural mesclada ao apagamento em múltiplas ondas de colonização. Após séculos de adaptação a um dos ambientes mais hostis do planeta, o contato sistemático com os europeus, iniciado no século XVIII pelo missionário dinamarquês-norueguês Hans Egede, deu início a um processo de subjugação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O colonialismo dinamarquês operou por meio do monopólio comercial, que tornou os inuítes dependentes de bens manufaturados em troca de recursos, da evangelização forçada, que suprimiu o xamanismo e as práticas culturais, e, no pós-Segunda Guerra Mundial, de uma política brutal de assimilação e &quot;modernização&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carlrasmussen_groenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;“Verão na costa da Groenlândia por volta do ano 1000”. Carl Rasmussen, 1876.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ápice dessa violência ocorreu nas décadas de 1960 e 1970, dentro de um programa conhecido como &quot;G-60&quot;. Para consolidar o controle e reduzir custos administrativos, o governo dinamarquês realocou à força famílias de pequenos assentamentos tradicionais para cidades modernas como Nuuk, desintegrando redes de contato e modos de vida ancestrais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, em um dos capítulos mais sombrios e recentemente reconhecidos, centenas de mulheres e meninas inuítes foram &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-europe-63049387&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;submetidas&lt;/a&gt; à inserção de dispositivos intrauterinos (DIUs) sem seu conhecimento ou consentimento pleno. Este programa de contracepção forçada, que perdurou até meados dos anos 1970, visava explicitamente controlar o crescimento da população indígena, constituindo uma forma de violência genocida sobre os corpos das mulheres inuítes. O governo dinamarquês só iniciou uma investigação oficial sobre esses crimes em 2022, após décadas de luta das sobreviventes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoje, diante de um cenário de ampla autonomia e de uma organização política cada vez mais desenraizada da luta popular, os povos inuítes vivem à mercê dos interesses da burguesia local, ligada aos mecanismos de poder dinamarqueses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da histórica subjugação colonial, a imposição do modo de vida capitalista e o avanço da crise climática ameaçam diariamente os modos de vida tradicionais dos inuítes. A caça à foca e ao narval, pilares da identidade e da segurança alimentar inuíte, tornou-se perigosa e imprevisível. O gelo marinho, mais fino e instável, já causou mortes de caçadores experientes e a locomoção, feita através de caiaques e veículos de tração animal já não podem ser utilizados como antes. O conhecimento ancestral sobre padrões climáticos e comportamento animal está sendo rapidamente invalidado, criando uma &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/future/article/20211011-the-inuit-knowledge-vanishing-with-the-ice&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;crise&lt;/a&gt; na transmissão intergeracional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A transformação acelerada da paisagem – fiordes sem gelo, neve que chega mais tarde – gera um profundo sofrimento psicológico. Há a identificação de um fenômeno crescente de &quot;solastalgia&quot; entre a população groenlandesa, isto é, a angústia gerada pela destruição ambiental do próprio lar. Essa dor, somada ao trauma histórico, alimenta índices elevados de depressão e ansiedade. Hoje, a Groenlândia está entre os países com as maiores taxas de suicídio do mundo, fenômeno ligado principalmente ao alcoolismo e a outros fatores sociológicos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/groenlandiaocidental.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Enormes icebergs e gelo saindo do Isfjord (Kangia) em direção ao mar. Groenlândia Ocidental, 1999. Reprodução/Foto: Wikimédia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É assim que a Groenlândia se encontra na encruzilhada mais aguda do nosso tempo. O derretimento de seu gelo é o espelho da crise climática global, mas também o reflexo do aquecimento das ambições imperialistas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mudanças de cenário&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A conjuntura política da Groenlândia sofreu uma inflexão decisiva em março de 2025, quando o partido Demokraatit (Democratas), de centro-direita, &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/oposi%C3%A7%C3%A3o-pr%C3%B3-independ%C3%AAncia-vence-elei%C3%A7%C3%A3o-na-groenl%C3%A2ndia/a-71897695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;conquistou&lt;/a&gt; a maioria das cadeiras nas eleições com cerca de 30% dos votos, encerrando décadas de hegemonia do Siumut e do Inuit Ataqatigiit. A vitória, que chegou a surpreender até os próprios vencedores, ocorreu em um pleito marcado por dois fatores: a intensa pressão externa do governo Trump e a insatisfação popular com questões internas, sobretudo políticas governamentais que afetaram o setor pesqueiro, a espinha dorsal da economia local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este resultado ilustra o mecanismo pelo qual a direita pode capturar o sentimento popular de negação da intervenção. O Demokraatit canalizou o descontentamento concreto dos eleitores, em particular dos pescadores, cujo sustento é ameaçado por políticas mal recebidas e pela transformação climática com um parco discurso nacionalista. Ao priorizar o pragmatismo econômico e uma abordagem mais conciliatória em suas relações com Copenhague, contudo, o novo governo abre flancos para que a influência de potências estrangeiras se infiltre sob o manto da &quot;parceria&quot; e da &quot;segurança regional&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais preocupante, porém, foi o &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/pt-br/oposi%C3%A7%C3%A3o-pr%C3%B3-independ%C3%AAncia-vence-elei%C3%A7%C3%A3o-na-groenl%C3%A2ndia/a-71897695&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;resultado&lt;/a&gt; que colocou o partido Naleraq em segundo lugar. Surgido há mais de uma década de uma cisão no Siumut, o partido de direita defende uma autonomia groenlandesa baseada na cooperação ampliada com os Estados Unidos, abrindo o capital estrangeiro para a exploração irrestrita dos recursos da ilha. O partido ganha força justamente onde a esquerda liberal vacilou, não sabendo trabalhar politicamente as contradições do imperialismo e a ameaça concreta de uma guerra interimperialista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/graficogroenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: Diplomatique Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das táticas políticas divergentes entre os partidos, a rejeição à ideia de se tornar parte dos Estados Unidos é consenso. &lt;a href=&quot;https://diplomatique.org.br/soberania-inuit-terras-raras-e-o-domo-de-ouro-na-fratura-entre-eua-e-uniao-europeia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; indicam que 85% dos groenlandeses não desejam essa união, e quase metade vê o interesse de Trump como uma ameaça direta. A soberania almejada é plena e irrestrita, não uma troca de metrópole. Este sentimento colide frontalmente com os interesses de Copenhague. Para a burguesia dinamarquesa, perder a Groenlândia significa mais do que abrir mão de um símbolo de status histórico. Representa a renúncia a um território estratégico com recursos minerais imensos e potencial geopolítico crescente no Ártico, além de ceder influência direta para Washington em sua esfera de domínio tradicional. A crise desencadeada por Trump, assim, expõe a fragilidade de uma potência colonial média diante do imperialismo hegemônico.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O &quot;Domo de Ouro&quot; e o apagamento em marcha&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto os partidos negociam e a Dinamarca tenta manter sua posição, a administração Trump avança com seus próprios termos. A retórica passou da &quot;compra&quot; para ameaças veladas ou explícitas de uso da força, com o presidente justificando a necessidade de controle por &quot;razões de segurança nacional&quot;. Em janeiro de 2026, o primeiro-ministro groenlandês, Jens-Frederik Nielsen, já precisou &lt;a href=&quot;https://en.ilsole24ore.com/art/greenlandic-premier-nielsen-no-one-can-conclude-agreements-except-us-and-denmark-AIC2BO0?refresh_ce=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demarcar&lt;/a&gt; publicamente &quot;linhas vermelhas&quot; inegociáveis, como a soberania e a integridade territorial, ao comentar possíveis acordos com os EUA, e fez referência à necessidade de discutir respeitosamente &quot;o Domo de Ouro e planos semelhantes&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A menção a um &quot;Domo de Ouro&quot;, referência ao “Domo de Ferro”, sistema de defesa sionista, revela a natureza da oferta, uma tentativa de forjar uma nova dependência, desta vez econômica e militar, sob uma cúpula brilhante que ofusca a autodeterminação. Em Davos, durante reunião do Fórum Econômico Mundial (WEF), ainda, Trump discutiu sobre a atualização do acordo firmado com a Dinamarca sobre a presença militar na ilha, materializada na base militar Pituffik, que faz a vigilância do espaço aéreo ao norte do continente americano.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mapa_groenlandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse processo, a identidade e a agência inuíte são o principal obstáculo a ser removido. O discurso colonial repete-se. Trump já declarou, sem consulta, que os groenlandeses &quot;querem estar conosco&quot;, um apagamento discursivo que ecoa séculos de imposição da vontade europeia. O avanço do capitalismo na ilha, seja pela mineração predatória, pela pesca industrializada ou pela militarização do território, atua como uma força assimilacionista tão poderosa quanto às políticas passadas de realocação. Ele corrói os modos de vida tradicionais, desestrutura as comunidades e aprofunda a crise social, substituindo uma relação orgânica com o território por uma lógica de extração e controle estratégico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O paradoxo groenlandês no limiar da década de 2020 é trágico. A busca por independência pode, nas condições atuais de assédio imperialista, levar a uma nova e mais profunda subjugação. A direita local, ao tentar navegar pragmaticamente entre esses interesses, arrisca-se a pavimentar o caminho para que o &quot;Domo de Ouro&quot; se erga sobre as ruínas da soberania que prometeu construir. A história parece se repetir, não como farsa, mas como uma tragédia acelerada pela crise climática e pela voracidade do capital em sua fase de disputa interimperialista aguda. A grande interrogação que paira sobre o Ártico é se os povos inuítes, sobreviventes de séculos de adversidade, conseguirão resistir a este novo e totalizante capítulo de apagamento.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[FNP lança campanha para envio de petróleo a Cuba]]></title>
            <description><![CDATA[Com a inércia do PT/CUT, Federação Nacional dos Petroleiros lança manifesto para pressionar Governo Lula-Alckmin e Petrobrás para envio de petróleo a Cuba.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/UNzb6t-fnp-lanca-campanha-para-envio-de-petroleo-a-cuba</link>
            <guid isPermaLink="false">UNzb6t</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fnpcuba.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Campanha “Pelo fim do bloqueio energético”. Foto/Reprodução: Federação Nacional dos Petroleiros&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Federação Nacional dos Petroleiros (FNP) lançou no dia 10/02 um &lt;a href=&quot;https://fnpetroleiros.org.br/manifesto-pelo-fim-do-bloqueio-energetico-em-cuba/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;manifesto&lt;/a&gt; conclamando que o governo Lula e a Petrobras “tomem a iniciativa imediata de fornecer petróleo a Cuba”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com reservas em estágio crítico, Cuba restringiu seu uso energético apenas para setores essenciais, principalmente saúde (gasolina para ambulâncias e geradores para as constantes faltas de energia, etc.) e seguridade alimentar, com transporte de comida do campo para as cidades. Dentre os diversos desdobramentos do colapso econômico e humanitário, sem petróleo, as Forças Armadas Revolucionárias (FAR) não possuem abastecimento suficiente para aviões, embarcações e veículos terrestres caso haja uma ofensiva bélica na ilha, como &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ahjEfb-ataque-a-venezuela-escancara-a-nova-fase-da-disputa-imperialista-pela-hegemonia-global&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocorreu na Venezuela&lt;/a&gt;  na primeira semana de janeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ofensiva estadunidense na América Latina e Caribe revela a anulação absoluta do direito internacional pela força bruta do capital monopolista e a necessidade de uma mobilização proletária do mundo em solidariedade ativa ao povo venezuelano e cubano. O interesse dos EUA no domínio do setor energético é a ferramenta que os orienta a cumprir seus objetivos de dominação global, tendo como primeiros alvos os países da periferia do capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Movimento de Boicote, Desinvestimento e Sanções (BDS), já há algum tempo, vem promovendo campanhas de solidariedade entre os povos, tendo a Palestina como elo entre as lutas dos trabalhadores de todo o mundo. No setor energético, o BDS vem denunciando a venda de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reels/DNHQl9HRkaK/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo brasileiro para Israel&lt;/a&gt; e o papel ativo da petroleira &lt;a href=&quot;https://bdsmovement.net/chevron&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chevron&lt;/a&gt; no genocídio do povo palestino, além de alimentar a crise climática, com a extração de combustíveis fósseis no Mediterrâneo Oriental e a construção do Gasoduto EastMed. Este ano, o BDS tem como mote para a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/gKue9v-bds-faz-pre-lancamento-de-campanha-para-semana-contra-o-apartheid-israelense-2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Semana Contra o Apartheid Israelense&lt;/a&gt; a máxima: “A luta pela Palestina liberta todos os povos”, buscando renovar os vínculos entre a solidariedade ao povo palestino e as lutas do proletariado do mundo frente às crescentes agressões militares dos Estados Unidos na América Latina e Caribe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No manifesto, a FNP convoca os sindicatos, movimentos populares e sociais, partidos de esquerda e organizações estudantis a somarem a campanha para romper o bloqueio criminoso a Cuba e “fortalecer a luta de todos povos em nosso continente” e lutar contra o imperialismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[50 Anos da Operação Cajueiro: Meio século de luta contra o esquecimento e a tortura em Sergipe]]></title>
            <description><![CDATA[Cinquenta anos depois, a memória dos 29 sequestrados e torturados nas dependências do 28º Batalhão de Caçadores (28º BC) ainda desafia o silêncio imposto pelos algozes e reforça a necessidade de punição para os crimes cometidos contra a classe trabalhadora.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/MUcsfY-50-anos-da-operacao-cajueiro-meio-seculo-de-luta-contra-o-esquecimento-e-a-tortura-em-sergipe</link>
            <guid isPermaLink="false">MUcsfY</guid>
            <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/operacaocajueiro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução: Comissão Estadual da Verdade “Paulo Barbosa Araújo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Matheus Soares&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 20 de fevereiro de 1976, o Estado de Sergipe foi palco de uma das ações mais violentas e repressivas da ditadura empresarial-militar: a Operação Cajueiro. Cinquenta anos depois, a memória dos 29 sequestrados e torturados nas dependências do 28º Batalhão de Caçadores (28º BC) ainda desafia o silêncio imposto pelos algozes e reforça a necessidade de punição para os crimes cometidos contra a classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Comissão da Verdade Paulo Barbosa de Araújo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Comissão Estadual da Verdade em Sergipe surge mediante a criação da Comissão Nacional da Verdade, um órgão criado pela então Presidenta da República, Dilma Rousseff, através da Lei nº 12.528/2011. Em Sergipe, a Comissão surge no dia 26 de junho de 2015, por meio do Decreto Estadual nº 30.030, sob a gestão do então governador Jackson Barreto. Seus trabalhos estenderam-se por aproximadamente quatro anos, entre 2016 e 2019, período em que a comissão se dedicou a investigar graves violações de direitos humanos ocorridas entre 1946 e 1988.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Comissão contava inicialmente com 7 membros; contudo, ao final, quando o relatório foi concluído, restaram apenas 5, são eles: Josué Modesto dos Passos Subrinho, Andréa Depieri de Albuquerque Reginato, Gilson Sérgio Matos Reis, Gabriela Maia Rebouças e Gilberto Francisco Santos. A pesquisa estava sob a coordenação de Andréa Depieri de Albuquerque Reginato e de Gilson Sérgio Matos Reis. O processo foi marcado por uma ampla pesquisa documental em arquivos nacionais e internacionais, como o DOPS (Departamento de Ordem Política e Social), o SNI (Serviço Nacional de Informações) e até a CIA (Agência Central de Inteligência/Central Intelligence Agency) , além da coleta de depoimentos de vítimas e familiares, da realização de audiências públicas e das parcerias com instituições como a Universidade Federal de Sergipe (UFS)&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O terror na garagem do Exército&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diferente da propaganda oficial da época, que alegava a apuração de “atividades subversivas”, o real objetivo da operação era o extermínio do Partido Comunista Brasileiro (PCB) e a desarticulação de frentes de oposição como o MDB. Sob o governo de Ernesto Geisel, a repressão em Sergipe foi coordenada por agentes vindos de fora do Estado, que transformaram a garagem do 28º BC em um centro de abusos sistemáticos. Os relatos das vítimas descrevem um cenário de barbárie: torturas físicas: espancamentos, “telefones” (tapas simultâneos nos ouvidos), choques elétricos nas partes íntimas e afogamentos; vendas de borracha, onde os presos eram mantidos vendados por dias com borrachas de câmara de ar de bicicleta excessivamente apertadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O saudoso Milton Coelho, militante do PCB na época, relatou: “Eu fui levado para as dependências laterais do 28º Batalhão de Caçadores aqui em Aracaju e fui estupidamente torturado. Tenho marcas no pulso, pois fui algemado, tomei choques elétricos, pontapés nas costelas, enfim, foi uma barbaridade inconfessável. Após 50 dias preso e depois de passar uma semana sendo torturado, perdi a visão imediatamente quando saí de lá”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além de Milton Coelho, outros militantes foram perseguidos, presos e torturados, como: Antonio Bitencourt, Antonio José de Goes, Asclepíades José dos Santos, Carivaldo Lima Santos, Carlos Alberto Menezes, Delmo Nazianzeno, Durval José de Santana, Edgard Odilon, Edson Sales, Faustino Alves Menezes, Jacskon Barreto Lima, Jackson de Sá Figueiredo, João Francisco Océa, João Santana Sobrinho, Jonas da Siva Amaral Neto, José Carlos Teixeira, José Elias Pinho de Oliveira, José Soares dos Santos, Laura Maria Ribeiro Marques, Luiz Mario Santos da Silva, Marcélio Bomfim Rocha, Virgílio de Oliveira, Walter Santos, Wellington Dantas Mangueira Marques, Rosalvo Alexandre Lima Filho, Pedro Hilário dos Santos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para nós, relembrar a Operação Cajueiro não é apenas um exercício de memória, mas um dever político. A ditadura agiu para frear as alas radicais e o proletariado que clamavam por reformas de base. A cumplicidade de setores civis, incluindo médicos que monitoravam as sessões de tortura para evitar a morte imediata das vítimas, revela a face “empresarial” do regime.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O silêncio da burguesia e do Estado, que mantém os militares criminosos ainda em seus postos e com privilégios, como aposentadoria para seus filhos, serve para manter a classe trabalhadora desorganizada. A luta pela justiça e pela verdade sobre a Operação Cajueiro é parte indissociável da reconstrução revolucionária e do combate a qualquer ilusão de que a “democracia” liberal, por si só, punirá os carrascos do passado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Paraná registra o 2º maior custo de vida do Brasil e reacende debate sobre política salarial]]></title>
            <description><![CDATA[O descompasso entre renda e despesas no estado expõe uma questão central: qual deve ser o critério para definir o valor mínimo necessário para uma vida digna?]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bnFS0r-parana-registra-o-2-maior-custo-de-vida-do-brasil-e-reacende-debate-sobre-politica-salarial</link>
            <guid isPermaLink="false">bnFS0r</guid>
            <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ratinhojr_parana.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Paraná figura hoje entre os estados com o segundo maior custo de vida do Brasil, pressionando o orçamento familiar da classe trabalhadora paranaense. Os dados fazem parte do levantamento “Custo de Vida no Brasil”, realizado pela Serasa em parceria com o instituto Opinion Box, apontando que a manutenção de um padrão mínimo de vida no estado pode ultrapassar os R$4.000 por mês — valor consideravelmente acima da média nacional, estimada em torno de R$3.520 mensais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário reforça uma contradição estrutural: mesmo em um estado cuja renda domiciliar per capita, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), está acima da média nacional (cerca de R$2.482), o custo real de reprodução da vida ultrapassa significativamente os rendimentos da maior parte das famílias trabalhadoras.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Despesas básicas comprimem o orçamento familiar&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Moradia, alimentação, transporte, energia elétrica, água, serviços digitais, saúde e educação concentram a maior parte das despesas. Em cidades como Curitiba e Foz do Iguaçu, frequentemente destacadas por indicadores urbanos positivos, o custo elevado da moradia e dos alimentos impõe sacrifícios diários à população trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para quem depende de um único salário, especialmente nas ocupações mais precarizadas, equilibrar as contas significa frequentemente abrir mão de itens essenciais, reduzir a qualidade da alimentação ou comprometer o acesso a serviços básicos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Salário mínimo e custo real de vida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O salário mínimo nacional, ainda que tenha passado por reajustes recentes, permanece distante do valor necessário para cobrir as despesas estimadas no estado - e em boa parte do país. A diferença entre o rendimento formal mínimo e o custo mensal calculado para uma vida digna explicita o descompasso entre política salarial e realidade econômica regional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, reacende-se o debate sobre o aumento do salário mínimo para um patamar capaz de sustentar as necessidades de cada trabalhador e trabalhadora e seus dependentes. Para que isso se efetive, é necessário o reajuste mensal dos salários conforme a inflação, buscando impedir a corrosão do poder de compra ao longo do ano — um problema recorrente em períodos de alta de preços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somado a isso, também é imprescindível a elevação imediata da remuneração nas categorias mais precarizadas, majoritariamente ocupadas por mulheres, população negra e trabalhadores informais, que sofrem de maneira mais intensa os impactos do custo de vida elevado.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reajuste mensal e poder de compra&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A defesa do reajuste mensal automático conforme a inflação parte do diagnóstico de que a política anual de correção salarial não acompanha a dinâmica real dos preços, sobretudo em itens como alimentos e energia elétrica. Em cenários de inflação persistente, mesmo reajustes acima do índice oficial podem não compensar perdas acumuladas no período. A partir dessa avaliação, a vinculação mensal dos salários ao índice inflacionário funcionaria como mecanismo de proteção permanente da renda.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transformações estruturais e custo de vida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além da política salarial, o enfrentamento ao alto custo de vida deve representar a adoção de medidas estruturais mais amplas, como a expropriação e nacionalização de terras rurais e urbanas, a abolição de impostos indiretos sobre o consumo popular, a estatização de patentes industriais e farmacêuticas e a anistia de dívidas bancárias e estudantis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Medidas dessa natureza atacariam as raízes do encarecimento da vida, reduzindo o peso de monopólios privados, do sistema financeiro e da especulação imobiliária sobre os preços finais pagos pela classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Debate público e caminhos possíveis&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O fato de o Paraná apresentar um dos custos de vida mais elevados do país evidencia a necessidade de um debate público mais profundo sobre política salarial, tributação e estrutura produtiva. Se, por um lado, políticas pontuais — como subsídios ao transporte ou programas habitacionais — podem aliviar parte da pressão imediata, por outro, cresce a discussão sobre a adequação do salário mínimo ao custo real de reprodução da força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O descompasso entre renda e despesas no estado expõe uma questão central: qual deve ser o critério para definir o valor mínimo necessário para uma vida digna? A resposta a essa pergunta envolve não apenas cálculos econômicos, mas também escolhas políticas sobre o modelo de desenvolvimento e a distribuição da riqueza no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em 2025, Prefeitura de Maringá gastou R$1,8 milhão com diárias de viagens]]></title>
            <description><![CDATA[Além do valor somado aos gastos da Câmara Municipal, Silvio Barros (PP) inicia o ano com mais uma viagem aprovada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JxpC1D-em-2025-prefeitura-de-maringa-gastou-r18-milhao-com-diarias-de-viagens</link>
            <guid isPermaLink="false">JxpC1D</guid>
            <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cmmaringa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Resultado da votação na Câmara. Reprodução/Foto: CMM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No ano passado, Silvio Barros (PP) prefeito de Maringá bateu recorde de gasto com diárias de viagens na história do município. Se somado aos gastos da Câmara Municipal, a cidade &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/01/09/em-2025-prefeitura-e-camara-de-maringa-gastaram-mais-de-r-18-milhao-em-diarias-de-viagens/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;custeou mais de R$1,8 milhão em viagens&lt;/a&gt;. Em 2026, sua agenda internacional continua atarefada, tendo solicitado afastamento entre 19 e 28 de fevereiro para viajar à Colômbia, com diárias de US$300.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os principais gastos são com &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2025/02/17/prefeitura-de-maringa-pagou-r-27-mil-em-diarias-de-viagem-de-silvio-barros-para-a-europa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viagens ao exterior&lt;/a&gt; que, segundo nota oficial da prefeitura para o jornal Maringá Post, “são fundamentais para a interlocução com outras esferas de governo e para a obtenção de recursos e investimentos”. Com diárias nos valores de R$3.409,90 o prefeito viajou ao Japão para participar das comemorações dos 130 anos do Tratado de Amizade, Comércio e Navegação entre o Brasil e o Japão. Outra viagem notória foi a Portugal, no total de R$27,2 mil em diárias, fechando acordo para a realização do Festival Medieval de Leiria na cidade e participando de workshop sobre mobilidade urbana em Londres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/02/12/por-13-votos-a-5-camara-de-maringa-aprova-viagem-de-silvio-barros-para-a-colombia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aprovada&lt;/a&gt; na Câmara Municipal por 13 votos a 5, com voto favorável do único parlamentar do Partido dos Trabalhadores, Mário Verri, a viagem de Barros e mais dois servidores municipais para Colômbia tem como foco &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/02/06/silvio-barros-levara-dois-assessores-em-viagem-para-a-colombia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a participação no evento “Missão Colômbia 2025”&lt;/a&gt;, que irá discutir sobre urbanismo social, mobilidade urbana e resistência climática. Outro enfoque é a visita técnica ao Ecoparque Ciénaga de Mallorquín, reconhecido pela sua política de recuperação de manguezais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a gestão gasta milhões de reais para participar de eventos alinhados aos interesses econômicos das elites locais e internacionais, a população maringaense sofre com o aumento de 30% no valor do IPTU, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/bNDS0r-demissao-em-massa-no-samu-em-maringa-evidencia-a-gestao-barros-como-inimiga-do-povo-trabalhador-da-regiao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demissão em massa&lt;/a&gt; de 50 servidores do SAMU, terceirização da nova UPA e a venda do principal parque da cidade, o Parque do Ingá.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/secamaringa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Registro da seca do lago no parque, em 2021. Reprodução/Foto: O Maringá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos principais pontos de turismo da cidade, o Parque do Ingá enfrenta a anos um processo de seca do seu lago, impactando a fauna e flora preservada no espaço. Os principais motivos da seca são a diminuição de chuvas na região, com diversas nascentes secas, excesso de calçamento e a falta de reposição do manancial subterrâneo impactado pelos diversos prédios de luxo que consomem a água por meio dos mais de 200 poços artesianos (sem contar os cerca de 2 mil poços artesianos clandestinos) no entorno do parque. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;No quesito mobilidade urbana, os estudantes e trabalhadores da cidade enfrentam a anos um serviço público de má qualidade, com pontos de ônibus precários e insuficientes, alto valor de passagem (atualmente em R$5,20) e lotação em horários de pico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores do Transporte Coletivo Cidade Canção (TCCC) e Cidade Verde também &lt;a href=&quot;http://sinttromar.org.br/2025/06/28/trabalhadores-da-tccc-e-cidade-verde-aprovam-greve-da-categoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentam dificuldades&lt;/a&gt;, como as escalas de trabalho extenuantes, baixos salários e alto índice de adoecimento em função das condições de trabalho. Em &lt;a href=&quot;http://sinttromar.org.br/2025/07/11/vitoria-dos-trabalhadores-chega-ao-fim-a-greve-da-tccc-e-cidade-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve de julho de 2025&lt;/a&gt;, a categoria conquistou a implantação de um plano de saúde e novo intervalo intrajornada (de 3 horas).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com um &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2025/08/01/prefeitura-de-maringa-estima-pagar-r-54-milhoes-em-subsidios-para-o-transporte-coletivo-em-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;subsídio&lt;/a&gt; de R$54 milhões previstos para este ano, apenas R$12,7 mil desse montante está previsto para ser gasto com a instalação de novos pontos de ônibus, enquanto R$40 milhões são destinados à “tarifa técnica” - responsável pelo aporte de R$2,70 por passagem do preço total estimado de R$7,90.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro ponto de atenção relacionado à mobilidade urbana, é o interesse do prefeito na retomada de projeto da transposição da Universidade Estadual de Maringá (UEM), expresso pela primeira vez em janeiro de 2025 durante a 1ª Plenária do Conselho de Desenvolvimento Econômico de Maringá (Codem).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto trata-se da continuação da Avenida Herval, que para acontecer precisará demolir uma faixa de casas da Vila Esperança, assim como cortará o campus universitário ao meio. &lt;a href=&quot;https://www.sesduem.com.br/a-sesduem-manifesta-preocupacao-com-a-recente-noticia-veiculada-na-imprensa-sobre-a-retomada-do-projeto-de-transposicao-da-uem/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;As principais preocupações levantadas pela Seção Sindical dos Docentes da UEM (SESDUEM)&lt;/a&gt;  são: (1) interferência em áreas acadêmicas, (2) a inviabilidade da continuidade dos trabalhos na estação climatológica, e (3) o impacto da especulação imobiliária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conhecendo o globo com recursos públicos municipais, Silvio Barros exprime seu real interesse de agradar os interesses capitalistas, atraindo “investimentos” e alimentando a especulação imobiliária, transformando Maringá cada vez mais em uma cidade elitista e excludente a quem de fato constrói e vive nela. Apenas um movimento classista combativo organizado, com ampla participação popular, pode barrar essas medidas e frear o interesse do capital - criando verdadeiramente uma melhor cidade para se viver.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[III Marsha Trans ocupa as ruas de Brasília denunciando demagogia do governo federal]]></title>
            <description><![CDATA[A reivindicação central do movimento nesse ano é a implementação do PAES POP Trans, programa apresentado em 2024 que ainda espera regulamentação pelo Ministério da Saúde.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z9vrvc-iii-marsha-trans-ocupa-as-ruas-de-brasilia-denunciando-demagogia-do-governo-federal</link>
            <guid isPermaLink="false">Z9vrvc</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/iiimarshatransdf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bloco do PCBR na III Marsha Trans, em Brasília. Foto: Deivid Jesus/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aconteceu em Brasília, no último dia 25 de janeiro, a III edição da Marsha Trans. No terceiro ano em que as organizações do movimento trans ocupam as ruas com reivindicações pela efetivação dos seus direitos, o Brasil figura, pela décima sexta vez, como o país que mais mata pessoas trans no mundo. Apesar da redução de 34% em relação aos homicídios em 2024, o Dossiê Antra, principal fonte de dados sobre violência contra pessoas trans, diz que isso não é fruto da melhoria das condições de vida dessa população. Desde 2017, o dossiê denuncia as dificuldades impostas pelo próprio Estado na produção de estatísticas precisas, como a subnotificação e falta de cooperação das delegacias na investigação de casos de crimes de ódio. Em 2026, a Marsha expressou o descontentamento do movimento trans com a falta de iniciativa do governo em garantir políticas que efetivem seus direitos, como a implementação do PAES POP Trans, denunciando o oportunismo eleitoreiro que rifa os direitos da população LGBTIA+ em troca de “votos conservadores”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marsha (grafia do nome em referência a Marsha P. Johnson, militante histórica do movimento LGBT) reuniu, na capital federal, caravanas de todo o país. O evento, organizado pela Antra (Associação Nacional de Travestis e Transsexuais) e pelo Ibrat (Instituto Brasileiro de Transmasculinidades), marcou o mês da visibilidade trans com uma programação que foi dos dias 24 a 27 de janeiro. A caminhada do dia 25 começou em frente ao Congresso Nacional e percorreu a Esplanada dos Ministérios até o ponto de chegada, no Museu da República.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a publicidade do governo federal se associa à defesa abstrata dos direitos da população LGBTI+, o que se verificou no último período não foi apenas a inércia na implementação de políticas que efetivem melhorias para essa população, como também retrocessos em aceno aos setores mais reacionários da burguesia. Basta lembrar que, ainda no início do seu terceiro mandato, o presidente Lula sancionou a lei que implementou o novo RG (que obriga a exibição do nome morto), &lt;a href=&quot;https://antrabrasil.org/2024/11/13/antra-apresenta-adin-stf-novorg/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mesmo sob o protesto do movimento trans.&lt;/a&gt; Já em 2025, o Ministério da Saúde &lt;a href=&quot;https://portal.cfm.org.br/noticias/ministerio-da-saude-diz-que-resolucao-do-cfm-sobre-transgeneros-segue-parametros-do-sus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;emitiu nota favorável à resolução transfóbica e assassina do Conselho Federal de Medicina&lt;/a&gt;, que restringe o acesso à terapia hormonal para menores de 21 anos. Tudo isso enquanto o Programa de Atenção Especializada à Saúde da População Trans aguarda desde 2024 por regulamentação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A principal bandeira da mobilização esse ano, o PAES Pop Trans, atualiza a tabela de procedimentos transsexualizadores garantidos pelo Sistema Único de Saúde, incluindo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2024/dezembro/ministerio-da-saude-apresenta-o-programa-de-atencao-a-saude-da-populacao-trans&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;39 novos serviços hospitalares e ambulatoriais&lt;/a&gt;. O objetivo é garantir um acompanhamento especializado, contínuo, seguro e gratuito à pessoas trans usuárias do SUS. Em &lt;a href=&quot;https://antrabrasil.org/wp-content/uploads/2025/04/oficio-012-2025-antra-ms-saude-integral-e-paes-pop-trans-assinado.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ofício endereçado ao Ministério da Saúde em abril de 2025&lt;/a&gt;, a Antra denuncia a defasagem do atual rol de procedimentos, e cobra atualização em conformidade com os novos parâmetros científicos e normativos. No entanto, dois anos após sua publicação, a implementação do projeto enfrenta, por um lado, a &lt;a href=&quot;https://www.cfess.org.br/noticia/view/2223/nota-de-repudio-a-publicacao-da-resolucao-cfm-n-24272025#:~:text=A%20Resolu%C3%A7%C3%A3o%20CFM%20n%C2%BA%202.427,para%20maiores%20de%2018%20anos.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ofensiva reacionária do Conselho Federal de Medicina, através da resolução 2427/2025&lt;/a&gt;,  e por outro, o marasmo oportunista do governo federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem a realização de demandas concretas imediatas, voltadas aos efeitos da marginalização e da violência contra pessoas trans, não avançaremos na efetivação nem dos direitos mais básicos para essa população. No entanto, a luta por políticas que garantam cidadania para as pessoas trans precisa estar associada à uma luta por emancipação que desarticule as causas dessa violência e marginalização. Isso porque essas são causas geradas e intensificadas pelas contradições do sistema capitalista, interessado ora em mão de obra precarizada, ora na mobilização de sentimentos reacionários, elegendo em ambos os casos a população trans como um de seus alvos prioritários.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>