<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 20 Oct 2025 01:08:46 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Juventude marroquina vai às ruas contra os gastos bilionários em megaeventos]]></title>
            <description><![CDATA[Em meio a uma onda global de protestos, a juventude marroquina toma as ruas. A morte de oito gestantes em Agadir acendeu a faísca contra a monarquia que prioriza a Copa de 2030, enquanto milhões seguem sem acesso a direitos básicos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ezi9vf-juventude-marroquina-vai-as-ruas-contra-os-gastos-bilionarios-em-megaeventos</link>
            <guid isPermaLink="false">Ezi9vf</guid>
            <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/genz2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes vão às ruas no Marrocos em protestos organizados pela juventude. Reprodução/Foto: Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde 27 de setembro, a juventude marroquina &lt;a href=&quot;https://www.monitordooriente.com/20251008-protestos-da-geracao-z-continuam-pelo-11o-dia-em-rabat/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupa as ruas&lt;/a&gt; de diversas cidades do país com uma ampla lista de exigências que contestam o escanteamento do investimento no acesso a direitos básicos da população em favor de grandes obras destinadas à megaeventos desportivos, em particular a Copa do Mundo de 2030.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após &lt;a href=&quot;https://afrique.tv5monde.com/information/nous-sortons-pour-reclamer-nos-droits-legitimes-au-maroc-la-contestation-du-mouvement&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dias consecutivos de confrontos&lt;/a&gt; entre jovens e forças de segurança, três pessoas morreram e cerca de 350 ficaram feridas, além de mais de 1000 pessoas terem sido presas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num contexto global marcado por grandes protestos nos últimos anos – do Sri Lanka, em 2022, aos mais recentes no &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/QxVPdi-o-nepal-no-fogo-cruzado-das-disputas-interimperialistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nepal&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1GFAJI-onda-de-protestos-derruba-governo-de-madagascar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Madagascar&lt;/a&gt; –, o estopim para as mobilizações no Marrocos foi a morte de oito gestantes no Hospital Provincial Hassan II, em Agadir, após serem transferidas para realização de cesarianas. O descaso e as precárias condições da saúde pública no país contrastam com a almejada projeção internacional através dos investimentos em infraestrutura voltados para os já citados megaeventos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lideradas por grupos independentes como o GenZ 212 – termo que combina o recorte geracional com o código telefônico +212 do Marrocos – e o Morocco Youth Voice, as manifestações espalharam-se rapidamente das províncias do sul para o resto do país. Embora a capital, Rabat, tenha testemunhado protestos majoritariamente pacíficos, sua região metropolitana, especialmente Salé, foi palco de saques, incêndios e confrontos com as forças de segurança.&lt;/p&gt; Seu navegador não suporta vídeos. &lt;p&gt;Cenas dos protestos nas ruas de Sale, no Marrocos. Reprodução: Euronews.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a violência durante os protestos resultou em duas mortes em Lqliâa, região próxima a Agadir, onde policiais atiraram contra jovens que supostamente tentaram furtar armamentos de uma delegacia. Em &lt;a href=&quot;https://afrique.tv5monde.com/information/les-revendications-doivent-etre-pacifiques-au-maroc-le-pere-dabdelkabir-oubella-appelle&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista à AFP&lt;/a&gt;, o irmão de uma das vítimas nega qualquer envolvimento dele em agressões, o que aumentou a indignação nacional e acirrou os ânimos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras localidades também registraram confrontos. Em Marrakech, importante polo turístico marroquino, manifestantes incendiaram uma delegacia, enquanto em Tânger, no norte do país, pedras foram atiradas contra as forças de segurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, o grupo GenZ 212, que se coloca como apartidário, reúne mais de 130 mil pessoas em um servidor da rede social Discord. Em declarações públicas, seus integrantes e idealizadores – que permanecem no anonimato – exigem a destituição do governo liderado pelo primeiro-ministro Aziz Akhannouch, no cargo desde 2021, além do fim da corrupção ligada a contratos de obras da Copa do Mundo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rabat.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestante em Rabat ergue cartaz em inglês reivindicando melhorias no sistema de saúde marroquino em contraste às obras dos estádios para a Copa. Reprodução/Foto: Middle East Eye.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do clima de insatisfação, os manifestantes foram claros em não direcionar seu protesto contra a instituição monárquica, o sistema político marroquino ou o Islam. Pelo contrário, em comunicado nas redes sociais e declarações, o GenZ 212 e seus simpatizantes defendem a não violência e afirmam agir “por amor ao país e ao rei”, posicionando-se explicitamente “a favor da reforma”. Seu objetivo parece ser o de apelar por ações mais contundentes do Rei Mohammed VI no combate à corrupção, atuando como um alerta leal, e não como uma força de oposição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente a essa postura de lealdade interna, as manifestações foram marcadas por menções à causa palestina. Esta foi uma expressão significativa de solidariedade, que ocorre em um contexto diplomático delicado, dada a recente &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ualb6t-embraer-encaminha-venda-de-aeronaves-militares-a-monarquia-marroquina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reaproximação&lt;/a&gt; do governo marroquino com Israel.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marrocos_x.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Nota publicada em rede social do grupo GenZ 212. Reprodução: Redes Sociais/X&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além do já estabelecido cenário de insatisfação com os vultosos investimentos direcionados para a futura Copa do Mundo, a realização da Copa Africana de Nações no país, entre 21 de dezembro de 2025 e 18 de janeiro de 2026 (consequência do aumento do número de seleções classificadas para a Copa do Mundo e a necessária adequação dos calendários esportivos), surge como mais um forte motivo de descontentamento para a juventude. Este evento soma-se a um contexto já crítico, marcado por uma taxa de desemprego de 12,8% que atinge especialmente a faixa etária presente nas ruas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário, com a seleção marroquina alcançando feitos expressivos em competições internacionais – fruto de um projeto financiado diretamente pela monarquia –, cresce a pressão para que tudo transcorra com sucesso, ampliando ainda mais a tensão entre as prioridades do governo e as demandas da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A projeção almejada por Mohammed VI não é à toa. Por meio de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/dNgtMk-no-marrocos-macron-reafirma-apoio-frances-a-ocupacao-colonial-do-saara-ocidental&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;múltiplas frentes diplomáticas&lt;/a&gt;, a monarquia &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Fhwzmp-comitiva-brasileira-vai-ao-saara-ocidental-em-solidariedade-a-luta-anticolonial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;busca&lt;/a&gt; o reconhecimento definitivo de sua soberania sobre o Saara Ocidental, região ocupada militarmente há cerca de 50 anos. Com novas ofensivas contra a Frente Polisário, movimento de resistência do povo saaraui, o governo marroquino tem obtido apoios significativos para sua “solução final” na região.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/macron_marrocos.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O presidente da França, Emmanuel Macron, desfila ao lado do rei Mohammed VI do Marrocos, em outubro de 2024, durante visita do francês à Rabat. Reprodução/Foto: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, a repressão e as violações de direitos praticadas contra a população saaraui estão longe de ser pauta dos atuais protestos, que se concentram superficialmente em maiores investimentos em saúde e educação para os marroquinos. Em entrevistas e declarações, a juventude justifica as mobilizações com a ideia de que necessita dos instrumentos sociais para que o desenvolvimento do país se concretize, permitindo-lhe competir com grandes potências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recentemente, a monarquia marroquina &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ualb6t-embraer-encaminha-venda-de-aeronaves-militares-a-monarquia-marroquina&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adquiriu&lt;/a&gt; aviões militares da empresa brasileira Embraer e mantém contratos com empresas de armamento israelenses, visando renovar suas forças armadas e disputar sua hegemonia no norte do continente africano, onde disputa este status com a Argélia, que passa por uma crise política e econômica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a mídia hegemônica arrisca anunciar uma nova “Primavera”, importa frisar as especificidades de cada localidade e os moldes de cada movimento que encabeça as manifestações. Se, por um lado, materializa-se cada vez mais a indignação com a miséria imposta pelo neoliberalismo e os excessos da burguesia no poder, o apartidarismo acende alertas e revela as insuficiências de um movimento carente de uma vanguarda da classe trabalhadora, que lute contra a verdadeira causa das crises sociais em todo o globo: o capitalismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aposenta-se do STF, Luís Roberto Barroso, um inimigo dos trabalhadores]]></title>
            <description><![CDATA[Com histórico lavajatista e punitivista, e representante fiel dos interesses das elites do país, Barroso soube reposicionar sua imagem durante os anos, conquistando a simpatia dos setores social-liberais e governistas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kX1ZX3-aposenta-se-do-stf-luis-roberto-barroso-um-inimigo-dos-trabalhadores</link>
            <guid isPermaLink="false">kX1ZX3</guid>
            <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barrosso1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Barroso no 59º Congresso da União Nacional dos Estudantes, 12 jul. 2023. Reprodução/Foto: Yuri Salvador / UNE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a aposentadoria do ministro Luís Roberto Barroso do Supremo Tribunal Federal (STF), se encerra um ciclo de mais de uma década de atuação marcada por um perfil liberal e um recente progressismo difuso e distanciado das pautas populares. Desde 2013 na Corte, Barroso destacou-se por decisões que buscaram alinhar o Supremo ainda mais aos interesses de elites econômicas e políticas do país, com delimitações pontuais que o separaram dos setores reacionários mais escandalosos após a eleição de Jair Bolsonaro em 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=5ID-j6LQobI&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;último&lt;/a&gt; levantamento do Anuário da Justiça, em 2022, o ministro Barroso em matéria criminal, adotou postura marcada por um punitivismo legalista, menos garantista que Ricardo Lewandowski e Marco Aurélio. Pontualmente, acompanhou a maioria da Corte em decisões progressistas emblemáticas, como no julgamento do RE 1.144.736 (Tema 1.049 da repercussão geral), em que o Supremo reconheceu, por 8 votos a 1, que a injúria racial configura espécie de racismo e, portanto, é crime imprescritível.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi, entretanto, dentro do STF, o principal representante do projeto político-ideológico da Lava Jato. O ministro atualizou o ‘faorismo judicial’ da Lava Jato, defendendo em sua prática que o STF, embora não eleito, representaria melhor o ‘interesse público’ do que o próprio voto popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tal interpretação equivocada do Brasil, lançada por Raymundo Faoro no final dos anos 1950 em seu livro Os donos do poder, traz como tese que a corrupção seria a chave que explicaria o fracasso político do país. Essa concepção autoritária, ao penetrar a Corte Suprema, reforçou por muito tempo o papel do Judiciário como poder político independente da soberania popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com efeito, a decisão do STF de 22 de abril de 2021, que declarou a suspeição de Moro no caso do tríplex, simbolizou não apenas o fim da Lava Jato, mas também uma derrota da concepção judicial de Barroso, que via na operação um instrumento de moralização acima das regras democráticas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Barroso, após isso, foi aguerrido entusiasta do chamado “pacote anticrime”, de autoria de Sérgio Moro durante o governo Bolsonaro, que ampliava poderes policiais e endurecia penas – medidas que, na prática, aprofundam o encarceramento da juventude negra e pobre. No &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/ministro-barroso-defende-pacote-anticrime-de-moro-importante-prioritario-23565152&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lançamento&lt;/a&gt; de um livro sobre a Lava Jato, do qual redigiu o prefácio, Barroso chegou a elogiar a proposta afirmando ser “importante e prioritária”, e associou a confissão de culpa à salvação espiritual, em tom moralista e punitivista. Em seu prefácio, o ministro escreve:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Este livro [...] congrega personalidades emblemáticas [Sérgio Moro e Deltan Dallagnol] que lutaram o bom combate e não perderam a fé. Gente que foi capaz de inspirar e mobilizar a cidadania para o advento de um novo tempo. E, de fato, penso que podemos estar vivendo um recomeço, alicerçado sobre outras bases, tanto na ética pública como na esfera privada. Minha crença num momento de refundação do país não guarda relação com as recentes eleições ou este ou aquele governo - é independente de ideologias. Baseia-se, ao contrário, nas mudanças ocorridas na sociedade civil, que deixou de aceitar o inaceitável e desenvolveu uma imensa demanda por integridade, idealismo e patriotismo. E essa é a energia que muda paradigmas e empurra a história. Assim seja.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Já em matéria trabalhista, integrou a franja do Tribunal mais favorável ao empresariado, ao lado de Fux e Gilmar, em contraste com Rosa Weber e Marco Aurélio Mello, ambos com 75% de votos pró-empregado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barroso2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto de representantes dos três poderes em Brasília. Em destaque, o presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, e os ministros do STF, Luís Roberto Barroso, Alexandre de Moraes e a ex-presidente do tribunal, Rosa Weber. Reprodução/Foto: Jefferson Rudy / Agência Senado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carta marcada nos jantares promovidos pela burguesia brasileira, Barroso foi criticado por setores populares após ser &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=fVCt5rdcdMc&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;filmado&lt;/a&gt; cantando ‘Garota de Ipanema’ com o CEO do Ifood, Diego Barreto, no evento de 22 de maio de 2025, cujo anfitrião foi a empresa de delivery, em São Paulo. O evento tinha como motivação uma parceria entre a empresa e uma iniciativa do Conselho Nacional de Justiça (CNJ), presidido pelo próprio Barroso à época.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aproximação ocorre em um momento em que era incerto o destino da relação de trabalho, e como as empresas de entrega por aplicativo seriam responsabilizadas pelos encargos trabalhistas de seus entregadores, tratados pela lei brasileira como ‘colaboradores’ dessas corporações. O Ifood era parte interessada em ação que corre no STF, em sede de repercussão geral, que discute precisamente o vínculo empregatício entre as plataformas de delivery e os empregadores, de relator o ministro Edson Fachin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda, em declarações feitas por Barroso durante o Fórum Esfera Internacional, na França, em 2023, o ministro afirmou que existe no Brasil um “preconceito contra o empreendedorismo” e uma “indústria de reclamações trabalhistas”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O evento foi patrocinado por uma série de empresas, incluindo a JBS. Os ministros Barroso e Dias Toffoli, que marcam presença em alguns destes eventos, são relatores de diversas ações no interesse da empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Barroso disse ainda que seria necessário “equacionar a imensa litigiosidade trabalhista”, sugerindo a criação de restrições ao acesso à Justiça do Trabalho, diante do número de ações em curso – “mais de 5 milhões”, segundo o próprio ministro. “Às vezes porque empresários se comportam mal, às vezes porque existe uma indústria trabalhista”, declarou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As falas foram criticadas por entidades sindicais, juristas e movimentos sociais, como um ataque direto aos direitos dos trabalhadores, em constante ataque desde que foi promulgada a Constituição de 1988. Para o ministro, os trabalhadores reclamantes seriam responsáveis pela sobrecarga do sistema judiciário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Barroso foi, sem dúvidas, um dos ministros mais &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2025/07/excesso-de-protecao-desprotege-trabalhador-diz-barroso.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alinhados&lt;/a&gt; à flexibilização de direitos trabalhistas dentro do Supremo. Ele votou, por exemplo, a favor da terceirização irrestrita (como nas ADPFs 324 e RE 958252), permitindo que empresas terceirizassem todas as suas atividades, reduzindo salários e direitos, um ataque que atinge especialmente mulheres e trabalhadores negros e, em diversas ocasiões, defendeu a constitucionalidade de dispositivos da Reforma Trabalhista de 2017, como a mudança que tornou facultativa a contribuição sindical, ataque frontal à continuidade das atividades dos sindicatos de trabalhadores Brasil afora. Sobre a reforma, &lt;a href=&quot;https://www.brasil247.com/brasil/barroso-critica-excesso-de-direitos-e-diz-que-mundo-do-trabalho-mudou&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Acho que fizemos muito bem. Depois da validação da reforma, creio que não por acaso temos hoje o menor índice de desemprego no país nos últimos 40 anos [...] Aquela ideia do trabalhador celetista, metalúrgico, empregado, que cumpre oito horas regularmente, já não é mais, talvez, a dominante no mercado de trabalho hoje”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Em 2022, Barroso determinou a suspensão do piso salarial da enfermagem, e em 2025, vinculou a aplicação do piso à jornada de 40 horas, estendeu aplicação ao setor privado e condicionou parte da implementação a negociação coletiva quando não houver acordo. Também ratificou decisão parcial que excluiu da aplicação imediata dispositivo que privilegiava “acordos, contratos e convenções coletivas” quando conflitantes com o piso estatal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em dezembro de 2023, o STF decidiu, por maioria de votos, pela implementação do piso da enfermagem para os profissionais celetistas de forma regionalizada, o que significa dizer que deixará para que sejam realizados por meio de negociação coletiva, ou seja, que prevaleça aquilo que foi negociado em detrimento do que é legislado. A lei fixou o piso da enfermagem em R$ 4.750 para enfermeiros e percentuais de 70% e 50% da quantia para técnicos e auxiliares de enfermagem, respectivamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos temas econômicos e institucionais, Barroso se destacou por posições pautadas na ‘responsabilidade fiscal’ e na agenda neoliberal. Foi vencedor na Ação Direta de Inconstitucionalidade 6.696, que discutiu a autonomia do Banco Central conferida pela Lei Complementar nº 179/2021. Divergindo do relator Ricardo Lewandowski, Barroso entendeu não haver vício de iniciativa, sustentando que a norma não cria novos órgãos nem cargos públicos. Para ele, “a autonomia operacional do Banco Central fortalece a responsabilidade fiscal e a previsibilidade econômica”, sendo uma medida “sem ideologia”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/banco-central-e-luta-de-classes-no-brasil-o-que-todo-trabalhador-precisa-saber/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;medida&lt;/a&gt; é totalmente alinhada à ideologia liberal e aos interesses das elites financeiras. A autonomia determinada ao Banco Central o mantém cumprindo um garantidor permanente de taxas de lucro infladas para os setores rentistas. Também o interdita de intervir no câmbio, a partir de uma ideologia de câmbio flutuante, instrumentalizando-o completamente para atender aos interesses imediatos e estratégicos da burguesia interna e do capital estrangeiro; revestindo-se, entretanto, das vestes de decisões técnicas, neutras e de combate à inflação e à desconfiança dos investidores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Muitas vezes autodeclarado um ‘humanista’, Barroso deixou claro em diversas ocasiões que detém uma concepção tecnocrática do Estado, e que a sua “democracia” se restringe ao funcionamento regular das instituições, apesar dos interesses das classes trabalhadoras e pobres. Ao intervir na política em nome da moralidade, seu ‘faorismo judicial’ abriu caminhos para o golpe institucional em 2016, a prisão de Lula e o avanço do autoritarismo militar – dos quais Barroso foi partícipe ativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na ocasião do &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2018-04/barroso-profere-terceiro-voto-contra-habeas-corpus-para-evitar-prisao-de&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;voto&lt;/a&gt; em favor da prisão de Lula, junto dos ministros Edson Fachin, Luiz Fux, Cármen Lúcia, Rosa Weber e Alexandre de Moraes (hoje idolatrado pelo social-liberalismo), disse que o julgamento era “um teste importante para o sentimento republicano, para a democracia brasileira e o amadurecimento institucional”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante os primeiros anos do governo fascista de Bolsonaro, adotou a postura de “garantir estabilidade institucional”. Em 2020, votou pela legalidade do ensino domiciliar (homeschooling), defendido pela base bolsonarista, e apoiou a MP 936, apelidada de “MP da Morte”, que autorizava empresas a suspender contratos e reduzir salários em até 100% durante a pandemia. Chegou também a suspender o reajuste salarial dos professores de Minas Gerais, conquistado por meio de greve contra o governo de Romeu Zema (Novo).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Posteriormente, sob o manto do progressismo, Barroso deu roupagens democráticas ao bonapartismo judicial que dá tom ao STF, bem aceito por setores do social-liberalismo e do governo. A participação do ministro na abertura do 59º Congresso da UNE (CONUNE), a convite da direção majoritária da entidade (controlada por PT e UJS/PCdoB), ilustrou essa contradição. Durante o evento, foi recebido por diversas organizações não alinhadas à majoritária da UNE como inimigo da enfermagem.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barroso3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa do Faísca Revolucionária durante o 59º CONUNE. Reprodução: redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na ocasião, Barroso afirmou “Nós derrotamos a ditadura e o bolsonarismo”. A fala demonstra a visão aristocrática do ministro, da qual o judiciário, mesmo não eleito pela soberania popular, é um tutor por excelência das boas práticas políticas, acima dos interesses da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A democracia defendida por Barroso parte de uma concepção de que o Judiciário deve atuar como guardião da ordem capitalista e das restrições à soberania popular. Sua pretensa independência cumpre o papel de mascarar sua subserviência aos setores burgueses que mandam no país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, a prática judicial do ministro durante a última década é a de uma figura que, longe de representar o “progresso”, simboliza um autoritarismo judicial que é a ponta de lança do neoliberalismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Quem é María Corina Machado, venezuelana vencedora do Nobel da Paz]]></title>
            <description><![CDATA[Filha de magnata venezuelano e líder da extrema-direita, María é fundadora da ONG Súmate, ligada aos EUA. Cassada e proibida de ocupar cargos públicos, agora recebe o Nobel da Paz por sua atuação “em prol da democracia”.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/G6uW6O-quem-e-maria-corina-machado-venezuelana-vencedora-do-nobel-da-paz</link>
            <guid isPermaLink="false">G6uW6O</guid>
            <pubDate>Sun, 12 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/mariacorinamachado.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;María Corina Machado discursa às vésperas da nomeação presidencial na Venezuela, em Caracas, em 9 de janeiro de 2025. Reprodução/Foto: AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá e Tavinho&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um movimento com profundas repercussões geopolíticas, a ex-deputada venezuelana e principal liderança da extrema-direita no país, María Corina Machado, foi &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/colunas/jamil-chade/2025/10/10/nobel-da-paz-vai-para-opositora-venezuela-e-denuncia-maduro.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nomeada&lt;/a&gt; vencedora do Prêmio Nobel da Paz. A decisão, tomada pelo Comitê Norueguês do Nobel, foi na contramão dos apelos do presidente norte-americano Donald Trump para conquistar o prêmio, em reforço ao cerco internacional ao governo de Nicolás Maduro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Filha de um magnata da indústria de metais e energia, María deu continuidade ao histórico de desestabilização familiar contra os governos chavistas. Ao longo das duas últimas décadas, a agora ganhadora do Nobel esteve &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/07/20/quem-e-maria-corina-machado-opositora-por-tras-da-campanha-da-direita-na-venezuela/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diretamente envolvida&lt;/a&gt; no golpe de Estado contra Hugo Chávez em 2002 através da ONG Súmate, entidade por ela fundada e comprovadamente receptora de financiamentos norte-americanos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente do Comitê do Nobel, Jørgen Watne Frydnes, &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/colunas/jamil-chade/2025/10/10/nobel-da-paz-vai-para-opositora-venezuela-e-denuncia-maduro.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que a Súmate é “uma organização dedicada ao desenvolvimento democrático”, em que “a Sra. Machado defendeu eleições livres e justas há mais de 20 anos.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eleita deputada por Miranda em 2010, María teve o mandato cassado em 2014 por aceitar irregularmente o cargo de embaixadora do Panamá junto à Organização dos Estados Americanos (OEA), violando a constituição venezuelana, que impede a posse em governos estrangeiros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Visando denunciar o governo em órgãos internacionais, a ex-deputada esteve envolvida em múltiplas ações da oposição contra o governo do Partido Socialista Unido da Venezuela (PSUV), das diversas manifestações ao longo da década de 2010 à posse do então deputado Juan Guaidó como presidente interino, em 2019, durante o primeiro governo de Donald Trump nos EUA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2024, o Tribunal Supremo de Justiça da Venezuela (TSJ) declarou a suspeição de Corina para ocupar cargos públicos por 15 anos, em meio às acusações de corrupção e formação de quadrilha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;María intensificou ainda mais nos últimos anos sua campanha midiática internacional contra o governo Maduro, ocupando espaços na mídia hegemônica para classificar o governo bolivariano. A liderança da extrema-direita se manifestou em favor da intervenção e eventuais sanções à Venezuela, alegando ser este o único meio de pressão contra o governo Maduro, no contexto do atual destacamento de forças militares dos EUA no Caribe, ameaçando o país sob premissa de ‘combate ao narcotráfico’.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante das recentes tensões na América Latina, o governo Lula, após contestar os resultados eleitorais venezuelanos, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/yXJSA9-apos-reuniao-em-kazan-brics-se-expande-para-disputar-posicoes-na-cadeia-imperialista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recusou&lt;/a&gt; a candidatura do país ao BRICS, impondo novo constrangimento diplomático e afetando os mercados venezuelanos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio ao avanço da burguesia venezuelana contra o seu governo, que demanda maiores cortes de gastos, maiores liberdades para a burguesia reacionária e uma ofensiva contra as conquistas restantes da revolução bolivariana, a postura brasileira reforça um papel como cúmplice destas pressões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A atitude brasileira abre uma tensão bilateral que simboliza o momento dos BRICS enquanto bloco que aposta não no combate ao imperialismo, mas na articulação de atores intermediários da cadeia imperialista em busca de melhores posições para suas burguesias e monopólios.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/venezuela.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Venezuelanos se alistam para integrar as milícias civis durante uma campanha nacional de recrutamento. Reprodução/Foto: Ariana Cubillos/AP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O gesto também representa uma provocação calculada a Trump e suas declarações, criticando subjetivamente seus alegados ataques à democracia estadunidense, numa ironia histórica que repete o ocorrido com Barack Obama. Obama, na ocasião da premiação deste ano, &lt;a href=&quot;https://x.com/BarackObama/status/1976689421069009235&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parabenizou&lt;/a&gt; a ganhadora por meio de sua conta no Twitter, “por sua corajosa luta para levar a democracia à Venezuela”. Premiado em 2009, Obama comandava as ofensivas da máquina de guerra estadunidense no Afeganistão e Iraque, provocando dois anos depois a invasão brutal à Líbia de Gaddafi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O plano de paz de 20 pontos proposto por Donald Trump e o recente &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/y0nJSA-israel-aceita-o-cessar-fogo-para-viola-lo-horas-depois&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aceite&lt;/a&gt; de Israel às condições impostas pelo Hamas, além de suas tratativas sobre o fim da guerra na Ucrânia e o conflito entre Ruanda e República Democrática do Congo, geram créditos para que o comitê do Nobel possa considerar a candidatura do presidente em 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Internamente, Maduro enfrenta uma complexa disputa pela coesão política, onde o notório apoio popular contra as agressões externas contrasta com a &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-situacao-na-venezuela-e-seus-desdobramentos-internacionais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;perseguição&lt;/a&gt; a opositores de esquerda, particularmente as direções e militantes do Partido Comunista da Venezuela (PCV). As contradições expõem não apenas a impossibilidade de contestação dos rumos tomados nas últimas décadas, mas a natureza contraditória do próprio governo Maduro, que continua atendendo aos interesses da burguesia nacional enquanto mantém um discurso anti-imperialista.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Israel aceita o cessar-fogo para violá-lo horas depois]]></title>
            <description><![CDATA[Os palestinos propõem o acordo conscientes de que a espada não negocia a paz com o pescoço. Ao tratar com Israel, já se adentra a mesa de negociação sabendo que as tratativas com a ocupação têm como cláusula implícita a sua violação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/y0nJSA-israel-aceita-o-cessar-fogo-para-viola-lo-horas-depois</link>
            <guid isPermaLink="false">y0nJSA</guid>
            <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/palestina2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Reprodução / Reuters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Israel aceitou as &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-728/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;condições&lt;/a&gt; apresentadas pelo Hamas ao plano de paz de 20 pontos proposto pelo presidente dos Estados Unidos, Donald Trump. O acordo, mediado por Qatar, Egito e Turquia, prevê o início de um cessar-fogo imediato em Gaza, a libertação de prisioneiros e a retirada gradual das tropas israelenses da Faixa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do anúncio ter sido celebrado por Trump como “um grande dia para o mundo”, o significado do fato político vai muito além da retórica triunfalista. A resposta do grupo palestino perfaz um aceite condicionado que devolve no tabuleiro diplomático à ocupação a responsabilidade sobre a continuidade da guerra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao concordar com o plano “em seus próprios termos”, o Hamas se distanciou da imagem de intransigência que Israel o tenta atribuir há décadas. O grupo aceitou a libertação dos reféns israelenses, desde que as “condições de campo” para a troca sejam respeitadas, e aprovou a entrega da administração de Gaza a um conselho de independentes – contanto que este seja fruto de um consenso nacional palestino, respaldado pelas organizações árabes e islâmicas e pelo apoio oficial árabe na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outros pontos, sobretudo os que tocam o futuro político de Gaza e os direitos do povo palestino, foram deixados para decisão coletiva de todas as forças palestinas. Na prática, o Hamas transformou a proposta de Trump em uma plataforma de negociação nacional e retirou de si a responsabilidade exclusiva sobre o futuro de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa postura reflete um &lt;a href=&quot;https://substack.com/home/post/p-175489573&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;histórico&lt;/a&gt; político do movimento, que prioriza a unidade estratégica palestina sobre a conquista de poder local. Em 1996, o grupo interrompeu ataques para permitir eleições; em 2005, integrou o processo de reforma da OLP após a Declaração do Cairo; e em 2006, aceitou ceder ministérios estratégicos ao Fatah após os Acordos de Meca – todos sinais de que sua lógica política vai além do domínio territorial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O plano de Trump, que começaria a ser implementado nesta quinta-feira (9), prevê a libertação de 20 reféns israelenses em até 72 horas, em troca da soltura de 250 prisioneiros palestinos condenados à prisão perpétua e outros 1.700 detidos desde outubro de 2023. Israel, entretanto, voltou atrás em relação ao marco temporal de vigência do acordo, e, horas depois de sua assinatura, voltou a &lt;a href=&quot;https://www.middleeastmonitor.com/20251009-gaza-civil-defence-israel-using-car-bombs-in-strikes-on-residential-areas-despite-trumps-calls-for-halt/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bombardear&lt;/a&gt; a Faixa de Gaza. Segundo a ocupação, a vigência se dá a partir do momento da ratificação do acordo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Hamas, em comunicado, confirmou o acerto e fez um apelo direto a Trump e aos países mediadores para que “obriguem o governo de ocupação a cumprir integralmente os termos do acordo e evitem manobras de adiamento”. O movimento afirmou que o acordo “visa pôr fim à guerra, garantir a &lt;a href=&quot;https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/hamas-official-says-israel-to-withdraw-from-all-gaza-cities-tomorrow-paving-way-for-hostage-release/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retirada&lt;/a&gt; das forças de ocupação e iniciar a reconstrução da Faixa de Gaza”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora Israel tenha aceitado o acordo, não há ilusão sobre até que ponto o governo Netanyahu está disposto a cumprir o que foi assinado. Segundo fontes ouvidas pela &lt;a href=&quot;https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/el-sissi-says-mediators-reports-very-encouraging-invites-trump-to-egypt-if-deal-reached/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;imprensa&lt;/a&gt; local, a libertação de prisioneiros palestinos de alto perfil é um dos pontos mais sensíveis dentro do gabinete israelense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que se observa, contudo, é um impasse político condicionado: ao aceitar as condições do Hamas, Israel se vê diante de uma escolha que pode redefinir sua imagem internacional perante seus aliados. Nesse contexto, apesar de opor tantos obstáculos o quanto puder, Israel não deverá enfrentar diretamente os EUA, principal fiador do plano de paz em campo internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo diante de uma virada de chave no tabuleiro diplomático, o plano deixa inúmeras questões em aberto. Não há garantias de cessar-fogo permanente, nem clareza sobre a libertação de todos os detidos palestinos. A reconstrução de Gaza, sob tutela de uma força internacional, reacende temores de uma ocupação disfarçada, além de ignorar temas centrais como o direito à autodeterminação e o status de Jerusalém.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Assim, ao aceitar parcialmente o plano, o Hamas converte uma proposta desenhada para a rendição palestina em uma ferramenta de resistência política. O grupo manteve seus princípios inegociáveis – não reconhecer o Estado de Israel e não entregar as armas –, mas coloca o debate sobre o futuro de Gaza e da Palestina no campo da legitimidade popular e internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cessar-fogo representa, então, uma mudança em meio à dinâmica da guerra de extermínio. Pela primeira vez desde outubro de 2023, o Hamas surge como ator político que impõe condições e força Israel a se posicionar diante da comunidade internacional. Ao aceitar negociar sob suas próprias regras, o grupo tirou da narrativa israelense a justificativa de que “não há com quem conversar”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, como &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/atualizacao-sobre-a-tempestade-al-aqsa-dia-732/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alertou&lt;/a&gt; Jamil Mazhar, vice-secretário-geral da Frente Popular pela Libertação da Palestina (FPLP), embora as medidas recentes tomadas pelo Hamas para pressionar a administração norte-americana sejam consideradas um passo importante rumo a um avanço político que pode ser construído no futuro, ainda não se alcançou avanço real na proteção dos direitos do povo palestino ou na interrupção dos crimes da ocupação nas suas fronteiras e no interior da região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, as manobras políticas realizadas pela resistência palestina são feitas conscientes de que a &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=oHgZdCJOUAk&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;espada não negocia a paz com o pescoço&lt;/a&gt;. Ao tratar com Israel, os palestinos já adentram a mesa de negociação sabendo que costurar um acordo com a ocupação tem como cláusula implícita a sua violação. A mesma consciência devem ter os setores solidários à causa por todo o mundo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Câmara de Belo Horizonte rejeita Passe Livre em sessão marcada por violência]]></title>
            <description><![CDATA[O Projeto de Lei 60/2025, apelidado de “Busão 0800”, propunha a criação da Taxa de Transporte Público (TTP), que seria paga pelas empresas com mais de 10 funcionários, possibilitando o financiamento do serviço de ônibus sem a existência de tarifa.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bdMS0r-camara-de-belo-horizonte-rejeita-passe-livre-em-sessao-marcada-por-violencia</link>
            <guid isPermaLink="false">bdMS0r</guid>
            <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camarabh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes ocupam Plenário da Câmara Municipal de Belo Horizonte em defesa do PL da Tarifa Zero. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Felipe Rodrigues Ferraz e Isabel Zerbinato&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contrariando as manifestações populares, a Câmara Municipal de Belo Horizonte rejeitou, na última sexta-feira (03), a proposta do Passe Livre aos ônibus da cidade. O Projeto de Lei 60/2025, apelidado de “Busão 0800”, propunha a criação da Taxa de Transporte Público (TTP), que seria paga pelas empresas com mais de 10 funcionários, possibilitando o financiamento do serviço de ônibus sem a existência de tarifa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de manter o caráter privado das empresas de ônibus, que gera a precarização constante do serviço e faz com que o lucro dos empresários seja subsidiado com o fundo público, os benefícios do Passe Livre são notórios e ganharam grande apoio popular. Devido às péssimas condições encontradas no transporte coletivo e o valor cada vez mais elevado da passagem, o número de usuários de ônibus vem decrescendo ano após ano em Belo Horizonte, seguindo a tendência nacional. De 2011 a 2023, o número de usuários na cidade caiu 42%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seguindo os interesses dos empresários, 75% dos vereadores decidiram manter a existência da tarifa. Hoje, além do valor das passagens, as empresas também recebem um subsídio multimilionário da prefeitura. No orçamento municipal de 2025, estão destinados R$ 744,7 milhões para as empresas. Na última semana, em 24 de setembro, o &lt;a href=&quot;https://www.otempo.com.br/cidades/2025/9/24/pbh-tira-r-2-milhoes-da-saude-para-pagar-empresas-de-onibus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prefeito Álvaro Damião retirou R$ 2 milhões do orçamento da saúde para pagar as empresas de ônibus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a perspectiva de criação da TTP, a FIEMG, representante da burguesia do setor industrial em Minas Gerais, posicionou-se contra o Passe Livre no dia 1º de outubro. Negando pesquisas da UFMG e do CEFET, além de experiências de implementação de gratuidade universal em cidades brasileiras, a FIEMG publicou um estudo afirmando que a aprovação da medida geraria desemprego e inflação. A Federação também buscou ampliar a pressão contratando pessoas para ocuparem a CMBH durante a votação, com faixas contrárias ao projeto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, trabalhadores e estudantes sofreram repressão da segurança da CMBH ao tentar entrar no plenário. Rafael Mendes, servidor dos Correios, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DPW2LPvEe71/?igsh=MTR4aHk1d3g2bWNtYw==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;chegou a sair sangrando após ser agredido com um soco no rosto&lt;/a&gt;. Outros vídeos retratando a repressão também circularam nas redes sociais. Mais de 300 pessoas foram barradas de adentrar a Câmara durante a votação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A rejeição segue a orientação do prefeito Álvaro Damião, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/W6skgc-prefeito-rechaca-tarifa-zero-em-belo-horizonte&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que já havia indicado que vetaria o PL caso fosse aprovado&lt;/a&gt;. Mesmo com 22 assinaturas no Projeto de Lei protocolado em fevereiro, apenas 10 votos foram favoráveis e 30 contrários. Dentre aqueles parlamentares que mudaram de posição ou que não estiveram presentes na votação, submetendo-se às pressões empresariais e da PBH, estão vereadores do Cidadania, MDB, Republicanos, Solidariedade, Podemos, PDT, PRD, PP e União Brasil. Como forma de retaliação, na última semana o vereador Helton Júnior (PSD) foi retirado do cargo de vice-líder de governo na Câmara e servidores públicos aliados aos vereadores que se posicionaram favoráveis à tarifa zero foram exonerados neste sábado (04/10). Confira a seguir como cada vereador se posicionou:&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/votacaobhtarifazero.png&quot; /&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Audiência sobre os restaurantes comunitários do DF escancara precarização]]></title>
            <description><![CDATA[O deputado Joaquim Roriz Neto (PL), responsável pela mesa, deu respostas insuficientes aos questionamentos da população. Militantes do PCBR presentes na audiência foram alvo de censura pelo gabinete do deputado.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/5IKqFr-audiencia-sobre-os-restaurantes-comunitarios-do-df-escancara-precarizacao</link>
            <guid isPermaLink="false">5IKqFr</guid>
            <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/restaurantedf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Brasília.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A audiência pública sobre o funcionamento dos restaurantes comunitários do DF foi marcada por diversas denúncias de violência, assédio, má qualidade de serviço e precarização do trabalho. O deputado Joaquim Roriz Neto (PL), responsável pela mesa, deu respostas insuficientes aos questionamentos da população. Militantes do PCBR presentes na audiência foram alvo de censura pelo gabinete do deputado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A audiência ocorreu no dia 30/09 (terça-feira) e foi convocada pelo gabinete do deputado Joaquim Roriz Neto, filiado do Partido Liberal (PL) com a justificativa de ouvir a população acerca do funcionamento dos restaurantes comunitários do Distrito Federal (DF), mas que rapidamente tomou forma de pré-campanha, exaltando o nome do governador Ibaneis Rocha e do deputado Roriz Neto sem dar respostas efetivas aos problemas apontados pela população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Juntamente com o deputado, estava na mesa a Secretária de Estado de Desenvolvimento Social Ana Paula Soares Marra, defensora do governo Ibaneis e &lt;a href=&quot;https://www.metropoles.com/distrito-federal/nepotismo-gdf-exonera-familia-de-subsecretaria-e-apura-14-denuncias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uma das possíveis beneficiadas pela flexibilização do decreto que tipifica nepotismo segundo o Brasil de Fato (BdF)&lt;/a&gt;. Também estava presente o representante do DF Legal. Não houve representação da segurança pública do DF e nem das diversas empresas privadas responsáveis pela gestão dos restaurantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a sessão tenha se iniciado com pequenos elogios ao trabalho do deputado, as contradições se encontram presentes em todas as falas. Até seus apoiadores denunciaram casos de violência dentro dos restaurantes, sendo esses casos: agressões contra os funcionários, relatos de facadas contra frequentadores, e violência policial. Dentre as denúncias realizadas por frequentadores, uma mãe de duas crianças fez a grave denúncia de que haveria sofrido assédio sexual ao frequentar o restaurante da região de Samambaia Sul. Segundo ela, o restaurante enfrenta os problemas de precarização de serviço advindo da negligência da gestão privada com seus funcionários, falta de segurança, que gera a situação de assédio vivida por ela em frente aos seus filhos — um menino de 17 anos e uma menina de 13 — e falta de aplicação da lei que garantiria 4 refeições para sua família. Pela ausência de aplicação de seu direito, ela relata que compra marmitas dos moradores de rua para garantir a alimentação da família.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado também sofreu a cobrança de uma trabalhadora ambulante buscando soluções para a forma truculenta que o DF Legal vem agindo. ela justifica sua ida à audiência pública pelo fato de que o gabinete do deputado estava recusando frequentemente o pedido da mesma de conversar sobre a situação na qual se encontrava. A trabalhadora relata que recebeu uma multa de 3 mil reais por fazer seu trabalho e que sua categoria vem sofrendo constantes expulsões dos espaços públicos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As respostas do deputado&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O deputado Roriz Neto respondeu a todos os questionamentos, porém suas respostas não confrontavam a raiz dos principais problemas denunciados. Quando confrontado com o relato da moradora que fora assediada, sua resposta foram frases abstratas de apoio à vítima e o apontamento da necessidade de acabar com o “estigma” de que comer em restaurante comunitário é um tipo de humilhação. Em nenhum momento o deputado fala sobre o caso real de humilhação e agressão à dignidade que a moradora denuncia. Por fim, o mesmo finaliza sua fala se dando os créditos pela lei que garantiria as 4 refeições e passa a palavra para a secretária de Desenvolvimento Social para que ela justifique o não cumprimento da mesma. A resposta da secretária foi tão insuficiente quanto a de Roriz Neto, uma vez que não apresentou justificativa para o descumprimento da lei, mas usou a fala para fazer campanha ao governo Ibaneis Rocha, colocando ele como a melhoria do governo de Joaquim Roriz.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As PPPs não servem aos interesses dos trabalhadores&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A audiência pública sobre os restaurantes comunitários escancara a contradição principal que surge no sistema capitalista: na iniciativa privada, o objetivo não é a qualidade do serviço prestado ou sequer a garantia de que esse serviço será prestado. O objetivo principal é o lucro. No caso apresentado, os relatos denunciam que a segurança dos trabalhadores e dos usuários dos restaurantes, a qualidade do serviço, e a dignidade e os direitos da população são ignorados pela empresa responsável. Ao mesmo tempo fica também exposta a falta&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Renascimento de uma nação: Israel e a indústria cinematográfica americana]]></title>
            <description><![CDATA[Conforme se agrava a ofensiva genocida em Gaza, parte de Hollywood se posiciona contra a ocupação. Entretanto, essas posições críticas não dão o tom geral da longeva relação entre o cinema estadunidense e o sionismo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/CsN5oc-renascimento-de-uma-nacao-israel-e-a-industria-cinematografica-americana</link>
            <guid isPermaLink="false">CsN5oc</guid>
            <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/javierbardem.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ator Javier Bardem utiliza keffiyeh durante os Emmys em protesto pela Palestina. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Tavinho&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio à ofensiva genocida de Israel contra o povo palestino em Gaza, a indústria cultural encontra cada vez mais casos de celebridades que buscam utilizar de seu reconhecimento público para denunciar os crimes israelenses e se solidarizar com o povo palestino. Nos Emmys de 2025, atores e atrizes de Hollywood romperam o silêncio conveniente da indústria, denunciando diante das câmeras o genocídio em Gaza. Hannah Einbinder, da série Hacks (2021), gritou “liberdade à Palestina” no palco, fala que foi censurada pela transmissão oficial, mas amplificada nas redes. Já Javier Bardem surgiu no tapete vermelho com uma keffiyeh e exigiu boicote diplomático e comercial a Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bardem e sua esposa, Penélope Cruz, têm um histórico de anos na solidariedade à Palestina. Em 2014, o casal de atores, junto ao cineasta Pedro Almodóvar, capitaneou os esforços de redigir uma &lt;a href=&quot;https://www.lamarea.com/2014/07/25/genocidio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta&lt;/a&gt; assinada por dezenas de atores, diretores, músicos e escritores espanhóis, condenando o bombardeio por terra, mar e ar contra a população civil palestina na Faixa de Gaza. Na ocasião, Bardem já declarava que “é vergonhosa a postura ocidental de permitir tal genocídio”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda, mais de setecentos trabalhadores do cinema e televisão, incluindo os atores Mark Ruffalo, Ramy Youssef, Riz Ahmed e Susan Sarandon, assinaram uma &lt;a href=&quot;https://www.middleeasteye.net/trending/hundreds-hollywood-actors-demand-protection-pro-palestinian-voices-against-industry&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;carta aberta&lt;/a&gt; exigindo que a SAG-AFTRA se manifeste contra o que eles descrevem como a “repressão macartista” aos membros que apoiam os direitos palestinos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sagaftra.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mark Ruffalo, Ramy Youssef, Riz Ahmed e Susan Sarandon assinaram a carta aberta endereçada à SAG-AFTRA. Foto: Reuters / AP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A carta, intitulada SAG-AFTRA &amp;amp; Sister Guild Members for Ceasefire, pede que o sindicato condene publicamente a violência em Gaza, pressione por um cessar-fogo permanente e forneça ajuda humanitária à região. A carta é divulgada em um contexto em que Olivia Colman, Javier Bardem, Mark Ruffalo entre mais de 1.300 trabalhadores da indústria cinematográfica se recusaram publicamente a colaborar com instituições de cinema israelenses, cúmplices no genocídio de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, o evento Together for Palestine tornou-se o maior concerto de arrecadação para a causa palestina no Reino Unido. Organizado por Brian Eno e dirigido artisticamente pela artista palestina Malak Mattar, o espetáculo reuniu 69 artistas e ativistas. A noite foi marcada por apresentações e discursos contundentes, como o de Benedict Cumberbatch, que afirmou: “O silêncio é cumplicidade”. Florence Pugh, Benedict Cumberbatch, e Richard Gere também participaram do evento, ressaltando a urgência de responsabilizar Israel por seus crimes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conforme se intensifica a massificação da exposição de Israel enquanto ocupação colonial, ente genocida, e violador contumaz das normas do direito internacional, a conscientização de setores da cultura como Hollywood é uma consequência de um movimento importante de mobilização em solidariedade ao povo palestino. Entretanto, essas demonstrações não dão a tônica geral do que é a postura da indústria cinematográfica dos EUA com Israel. Essa é a tese de Tony Shaw e Giora Goodman em Hollywood and Israel: a History, que demonstram que a relação do cinema estadunidense com o sionismo é muito mais intrincada e complexa.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Hollywood e Israel&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nos anos 1940 e 1950, enquanto o Estado de Israel ainda era uma promessa política, Hollywood já começava a moldar sua imagem para o público ocidental. Produtores judeus americanos, muitos deles imigrantes ou filhos de imigrantes europeus, viam no projeto sionista uma extensão de sua própria narrativa de sobrevivência e reconstrução.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Filmes como The Juggler (1953), dirigido por Edward Dmytryk, foram pioneiros ao retratar Israel como um espaço de cura e renascimento. Rodado em locações israelenses, o filme mostrava um sobrevivente do Holocausto encontrando redenção em Tel Aviv – uma metáfora direta, que alinhava a Nakba e a imposição da ocupação do território palestino à ideia de justiça histórica ao povo judeu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas foi Exodus (1960), de Otto Preminger, que consolidou o imaginário sionista em Hollywood. Baseado no best-seller de Leon Uris, o filme transformou a luta pela criação de Israel em uma epopeia heroica, com Paul Newman encarnando um carismático Ari Ben Canaan. A obra foi amplamente promovida por organizações sionistas nos EUA e recebeu apoio logístico direto do governo israelense, evidenciando uma colaboração que extrapolava o campo artístico.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/exodus.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Exodus (1960), dir. Otto Preminger. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, Exodus não apenas popularizou a causa sionista, mas também estabeleceu um modelo narrativo de Israel como bastião regional da liberdade, cercado por inimigos árabes bárbaros e sem escrúpulos. Essa fórmula se tornaria recorrente nas décadas seguintes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O filme Raid on Entebbe, lançado em 1977, é mais um marco na consolidação da mitologia israelense em Hollywood. Produzido apenas meses após a operação real, o filme dramatiza o resgate dos reféns israelenses em Uganda com uma urgência quase documental, mas profundamente ideológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Operação Entebbe, também conhecida como Operação Thunderbolt, foi uma ação militar israelense realizada em 4 de julho de 1976 no aeroporto de Entebbe, em Uganda. Na ocasião, um avião da Air France que ia de Tel Aviv para Paris foi sequestrado por quatro militantes solidários à Palestina: dois da Frente Popular pela Libertação da Palestina (FPLP) e dois do grupo Revolucionários das Células Alemãs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avião, com 248 passageiros e 12 tripulantes, foi desviado para Entebbe, onde receberam apoio do líder ugandense Idi Amin. Os sequestradores exigiam a libertação de dezenas de prisioneiros palestinos detidos em Israel e outros países.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A produção do filme contou com apoio informal de autoridades israelenses e foi recebida com entusiasmo por organizações sionistas nos Estados Unidos, que a promoveram como símbolo da coragem e da competência militar de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A narrativa é construída com clareza moral: os sequestradores palestinos e alemães são retratados como fanáticos, enquanto os soldados israelenses encarnam a racionalidade, a bravura e o sacrifício. A figura de Yonatan Netanyahu, irmão de Benjamin Netanyahu, é centralizada como herói trágico – sua morte na operação é apresentada como martírio nacional. O filme não apenas glorifica a ação militar em território estrangeiro, mas também reforça a ideia de que Israel tem o direito e a capacidade de agir unilateralmente em defesa de seus cidadãos, mesmo em solo estrangeiro. A estética televisiva da produção, longe de limitar seu impacto, contribuiu para sua ampla difusão e assimilação como verdade histórica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quarenta anos depois, 7 Dias em Entebbe (2018), dirigido pelo diretor brasileiro José Padilha, tenta revisitar o mesmo episódio com uma abordagem mais despolitizada, psicologizante e introspectiva. No entanto, essa tentativa de ‘complexificação’ de Padilha é cuidadosamente controlada, e não é em nada menos apologética a Israel que o filme anterior. A obra introduz dilemas políticos internos – como os debates no gabinete israelense sobre os riscos da operação – e humaniza a cúpula dirigente israelense, enquanto retrata os sequestradores, especialmente os alemães, como idealistas desorientados, às vezes insanos. Ainda assim, a estrutura narrativa converge para a mesma conclusão: a operação é necessária, legítima e bem-sucedida.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/entebbe.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sete dias em Entebbe (2018), dir. José Padilha, Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da estética mais sofisticada e do ritmo menos frenético, 7 Dias em Entebbe reafirma os mesmos pilares simbólicos do filme de 1977. O filme, como de praxe de Padilha, busca parecer crítico, mas termina por reforçar a narrativa de que Israel age com precisão moral e estratégica, mesmo diante de dilemas éticos. A escolha da Netflix como plataforma de distribuição amplia ainda mais seu alcance, inserindo a operação de Entebbe no repertório global de heroísmo ocidental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos anos 1980, o lobby sionista em Hollywood também passa a alcançar o campo dos filmes de ação. Nesse sentido, Delta Force (1986), com Chuck Norris e Lee Marvin, é uma fantasia militar que celebra a aliança entre os EUA e Israel. Inspirado no sequestro do voo TWA 847, o filme mistura ação explosiva com uma narrativa de resgate que glorifica a intervenção americana em defesa dos cidadãos israelenses.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/deltaforce.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Delta Force (1986), dir. Menahem Golan. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a produção seja americana, ela incorpora elementos da doutrina de segurança israelense, como a resposta rápida e a eliminação de ameaças com força letal. A estética do filme – marcada por heroísmo unilateral e vilanização dos povos árabes – contribui para a construção de um imaginário em que Israel e os EUA compartilham não apenas interesses estratégicos, mas valores civilizacionais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Lobby e censura&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com o passar dos anos, a relação entre Hollywood e Israel deixou de ser apenas simbólica e passou a envolver disputas políticas e diplomáticas. O lobby pró-Israel nos EUA – através de grupos articulados como a AIPAC e a ADL – influenciou decisões editoriais, pressionando estúdios e cineastas a evitar críticas ao Estado israelense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um exemplo marcante foi a recepção ao filme Munique (2005), de Steven Spielberg. A obra, que retrata a operação de vingança do Mossad após os eventos das Olimpíadas de 1972, foi acusada de “equivocada” por setores sionistas mais radicais, que esperavam uma narrativa mais assertiva e menos ambígua. Spielberg, por sua vez, buscava explorar os dilemas morais da violência estatal, mas acabou sendo atacado por ambos os lados do espectro político.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inclusive, Steven Spielberg ocupa um lugar ambíguo nessa relação. Judeu, liberal e profundamente ligado à memória do Holocausto, Spielberg sempre buscou humanizar os personagens judeus sem cair em propaganda explícita. No entanto, sua trajetória revela tensões entre um humanismo universal e o nacionalismo judaico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em A Lista de Schindler (1993), Spielberg construiu uma obra-prima sobre o holocausto, aclamada em todo o mundo. Entretanto, até mesmo o clássico acaba por reforçar a ideia de que o Holocausto justifica a existência de Israel como refúgio, e é encerrado com uma clara mensagem pró-sionista. Ao final do filme, há uma cena na qual um dos soldados soviéticos que libertaram os judeus de Schindler lhes diz que eles não são bem-vindos na Europa. O grupo então parte a pé, cruzando um campo sob o som de “Jerusalém de Ouro”, canção que se tornou um hino extraoficial da vitória israelense na Guerra dos Seis Dias, em 1967. A combinação da trilha sonora com as imagens sugere um renascimento e aponta para a busca de um novo lar em Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O final de A Lista de Schindler transfere a narrativa para a Jerusalém contemporânea. Os sobreviventes resgatados por Oskar Schindler, acompanhados pelos atores que os representaram, prestam homenagem ao empresário alemão depositando pedras sobre seu túmulo – gesto tradicional judaico de respeito e memória. A cena transformou o local de sepultamento de Schindler, no Monte Sião, em um ponto de peregrinação para turistas e admiradores do filme em todo o mundo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/listadeschindler.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A Lista de Schindler (1993), dir. Steven Spielberg. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já em Munique (2005), o diretor tentou ir além da lógica da vingança, inserindo dilemas éticos dos agentes do Mossad. O filme foi baseado em pesquisas e entrevistas, e embora flagrantemente alinhado com Israel em sua tese central, ainda assim foi acusado de “equivalência moral” pelos críticos sionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spielberg foi aconselhado por figuras do lobby israelense durante a produção de Munique, e que sua tentativa de trazer algum nuance ao retrato dos eventos no filme foi vista como traição por alguns setores, que achavam inaceitável que o diretor tratasse Israel como um tema complexo, e não como um dogma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro caso que exemplifica o tom de censura geral do sionismo envolve o documentário The Gatekeepers (2012), que reúne depoimentos de ex-diretores do Shin Bet, o serviço secreto israelense. A obra, que critica em certa medida a política de ocupação, enfrentou resistência na distribuição americana, apesar de seu sucesso em festivais internacionais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Um rosto para esse projeto: Arnon Milchan&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Se Hollywood tornou-se, ao longo das décadas, um braço cultural e ideológico de Israel, Arnon Milchan é personificação explícita dessa simbiose. Empresário multimilionário, produtor de sucessos como O Rei da Comédia (1982), Uma Linda Mulher (1990) e Clube da Luta (1990), Milchan não é apenas uma figura influente na indústria cinematográfica – ele é também um ex-agente do serviço secreto israelense, envolvido em operações de aquisição de tecnologia militar para a ocupação sionista.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/milchan.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Arnon Milchan e Benjamin Netanyahu em Jerusalém em 2005. Foto: David Silverman / Getty Images.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arnon Milchan começou sua carreira como empresário no setor de defesa israelense, atuando como intermediário em compras de equipamentos sensíveis para o programa nuclear de Israel. Durante os anos 1970 e 1980, ele operava como agente informal do LAKAM – uma unidade secreta do Ministério da Defesa israelense – enquanto construía sua reputação em Hollywood.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa dupla atuação não era acidental: Milchan via os filmes como uma plataforma estratégica para promover a imagem de Israel no Ocidente, ao mesmo tempo em que cultivava relações com políticos, executivos e militares americanos, campo no qual se consolidou como um dos principais articuladores da aproximação entre estúdios de Hollywood e o governo israelense.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Em meio à ocupação, a Palestina&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No âmbito da estreita relação entre o sionismo e a indústria cinematográfica americana, diversos foram os roteiros modificados ou engavetados por medo de represálias. A indústria internalizou uma espécie de “autocensura preventiva”, evitando narrativas que pudessem ser interpretadas como pró-palestinas ou críticas ao sionismo. Nesse contexto, Paradise Now (2005), dirigido por Hany Abu-Assad, surge como uma ruptura significativa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O filme é um raro exemplo de produção que desafia o consenso ideológico dominante, ao apresentar dois jovens palestinos recrutados para um atentado a bomba em Tel Aviv. Ao invés de demonizá-los, o filme os humaniza, revelando suas dúvidas, angústias e dilemas morais. Essa abordagem confronta diretamente a lógica sionista na produção cinematográfica, que costuma separar os “civilizados” dos “bárbaros” nas representações hollywoodianas do conflito.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/paradisenow.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Paradise Now (2005), dir. Hany Abu-Assad. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O impacto de Paradise Now foi imediato e controverso. Indicado ao Oscar de Melhor Filme Estrangeiro, o filme gerou protestos de grupos sionistas nos Estados Unidos, que pressionaram a Academia a alterar sua classificação de “filme palestino” para “filme da Autoridade Palestina” – uma disputa simbólica que revela o desconforto institucional com a legitimação de uma identidade palestina autônoma. Essa reação não foi apenas política, mas também cultural: o filme ameaçava a narrativa dominante ao oferecer ao público ocidental uma janela empática para o sofrimento palestino em meio a uma ofensiva ideológica de Israel de retratar os palestinos como terroristas fanáticos e ignorantes, utilizados como massa de manobra em defesa de interesses antissemitas e contra o ocidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À época, Paradise Now não foi amplamente distribuído por grandes estúdios americanos, e, mesmo com aclamação crítica e prêmios internacionais, o filme enfrentou barreiras de visibilidade nos circuitos comerciais, reforçando a dinâmica de Hollywood enquanto operadora de filtros ideológicos que privilegiam as vozes sionistas e silenciam as palestinas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O contexto de Paradise Now, há 20 anos, não é muito diferente do vencedor do Oscar de Melhor Filme Estrangeiro deste ano, Sem Chão (2025). O filme, que retrata a luta dos palestinos para proteger suas casas da demolição pelo exército israelense, superou os concorrentes Porcelain War, Sugarcane, Black Box Diaries e Soundtrack to a Coup d’Etat.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/semchao.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sem Chão (2025), dir. Basel Adra, Hamdan Ballal, Yuval Abraham, Rachel Szor. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Produzido entre 2019 e 2023, o documentário Sem Chão acompanha o ativista palestino Basel Adra, que coloca sua própria segurança em risco para registrar a destruição de Masafer Yatta, sua cidade natal, localizada no sul da Cisjordânia. O filme revela, com tom de denúncia, a demolição gradual da região por soldados israelenses, que ocupam o território para a instalação de uma zona de treinamento militar – processo iniciado muito antes dos acontecimentos de 7 de outubro de 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo da produção, Adra conta com o apoio do jornalista israelense Yuval Abraham, parceria que confere à obra uma perspectiva humana e jornalística sobre o conflito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do reconhecimento internacional, Sem Chão enfrentou dificuldades para garantir a distribuição nos Estados Unidos. Para se qualificar ao Oscar, o filme realizou uma exibição especial de uma semana no Lincoln Center, em Nova York, em novembro de 2024. Antes disso, já havia conquistado prêmios de destaque, como o Panorama Audience Award de Melhor Documentário e o Berlinale Documentary Film Award, ambos no Festival Internacional de Cinema de Berlim de 2024.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Estética da normalização&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nos anos 2000 e 2010, a presença de Israel em Hollywood deixou de ser meramente temática e passou a ser estética. Atores israelenses, diretores e roteiristas passaram a ocupar espaços centrais na indústria, muitas vezes sem que o público percebesse a origem ou as implicações ideológicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Guerra Mundial Z (2013), estrelado por Brad Pitt, Israel aparece como o único país preparado para enfrentar uma pandemia zumbi global. Embora o filme não trate diretamente da ocupação palestina, ele insere Israel como bastião da racionalidade, da ciência e da segurança — em contraste com o caos que domina o restante do mundo. A muralha de Jerusalém, reconstruída para conter os infectados, funciona como metáfora visual da separação e da defesa nacional. Essa representação, mesmo em um contexto fictício, reforça a ideia de Israel como civilização cercada por ameaças irracionais, legitimando políticas de isolamento e controle sob o disfarce do entretenimento apocalíptico.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guerramundialz.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Guerra Mundial Z (2013), dir. Marc Forster. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A contextualização apresentada sob premissas fictícias no filme, foi amplamente utilizada pelo discurso oficial israelense no contexto da criação do Muro da Cisjordânia. Israel começou a construir o muro em 2002, durante a Segunda Intifada, utilizando-se da justificativa de medida de segurança contra os atentados a bomba terroristas palestinos. Em violação às fronteiras restabelecidas em 1967, os muros foram mais uma iniciativa em que Israel utilizou-se da segurança como pretexto para anexar terras palestinas e consolidar o controle sobre a Cisjordânia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2004, a Corte Internacional de Justiça (CIJ) emitiu uma decisão declarando que a construção do muro em território ocupado é ilegal. Israel rejeitou a decisão, argumentando que a CIJ não tem jurisdição sobre questões de segurança interna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda, Guerra Mundial Z é lançado sob contexto de cerco total à Gaza e escalada de violência por parte das forças de ocupação israelenses. Em 2012, Israel assassinou Ahmad Jabari, liderança militar que foi o principal negociador com mediadores egípcios na libertação do soldado israelense Gilad Shalit em troca da libertação de 1.000 prisioneiros palestinos. Já em 2014, após o lançamento do filme, um confronto de dois meses com campanhas de bombardeio e ataques terrestres matou mais de 2.100 palestinos e 73 israelenses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas o filme apocalíptico não é o único caso de promoção estética do sionismo em Hollywood. Gal Gadot, por exemplo, tornou-se um ícone global com Mulher Maravilha (2017). Ex-integrante das Forças de Defesa de Israel, Gadot foi alvo de boicotes em países árabes, mas também foi celebrada como símbolo de empoderamento feminino. A atriz assinou, logo na sequência dos atos de 7 de outubro de 2023, uma carta aberta apoiando Israel nos dias seguintes ao ataque inicial do Hamas. Sobre as suas posições, &lt;a href=&quot;https://rollingstone.com.br/noticia/gal-gadot-se-pronuncia-sobre-comentarios-pro-israel-consciencia-limpa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou&lt;/a&gt; no início de 2025:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Quando as pessoas foram sequestradas de suas casas, de suas camas, homens, mulheres, crianças, idosos, sobreviventes do Holocausto, estavam passando pelos horrores do que aconteceu naquele dia, eu não conseguia ficar em silêncio”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A atriz &lt;a href=&quot;https://www.hollywoodreporter.com/news/general-news/gal-gadot-israel-gaza-conflict-yuval-raphael-eurovision-1236376488/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;compareceu&lt;/a&gt; recentemente a um evento beneficente organizado pela United Hatzalah of Israel, em Nova Iorque, onde pediu que o público se lembrasse “dos 48 reféns israelenses ainda mantidos em cativeiro em Gaza”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hatzalah.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;(Da esquerda para a direita) Os empresários Sunny Sassoon e Rick Caruso, que presidiram o evento da United Hatzalah, com Gal Gadot, o homenageado Yuval Raphael, o fundador e presidente do United Hatzalah, Eli Beer, e o atual presidente da United Hatzalah, Mark Gerson. Foto: HATZALAH UNITED‏.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gal Gadot ainda esteve envolvida em polêmicas no âmbito da campanha para o filme Branca de Neve (2025), no qual contracenou com Rachel Zegler, que tem sido voz de denúncia aos crimes em Gaza contra os palestinos. A atriz israelense afirmou que há “muita pressão sobre as celebridades para se manifestarem contra Israel”, e que isso prejudicou a bilheteria do filme. A imagem pública de Gadot – disciplinada, patriótica, carismática – reforça inconscientemente a estética do sionismo moderno: jovem, progressista, militarizado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro caso de ícone de promoção do discurso oficial pode ser encontrado no cineasta Quentin Tarantino, aclamado diretor de filmes como Kill Bill (2003) e Era uma vez em Hollywood (2020). Casado desde 2018 com a cantora e atriz israelense Daniella Pick, Tarantino é uma figura central na promoção de relações públicas de Israel em Hollywood. Diversas foram as vezes em que o diretor declarou que “vive uma vida maravilhosa” em sua casa no bairro de Tel Baruch, ao norte de Tel Aviv, que estava aprendendo hebraico, que Israel foi o país que melhor lidou com a pandemia de COVID-19, entre outros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além dos elogios difusos e das declarações corriqueiras sobre sua vida ‘maravilhosa’ em Israel, Tarantino é um apoiador das forças armadas da ocupação. Em 13 de outubro de 2023, imediatamente após os acontecimentos da Operação Tempestade Al-Aqsa, o diretor de Pulp Fiction visitou bases militares israelenses no sul de Israel para ajudar a “impulsionar a moral em meio à guerra com o Hamas”, como foi &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CygGyA2tFZv/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;divulgado&lt;/a&gt; pela Think Tank sionista Stand With Us.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/tarantino.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Tarantino com soldados das forças de ocupação em uma base ao sul de Israel, 13 de outubro de 2023. Foto: Reprodução / redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto Gadot e Tarantino ganham cada vez mais espaço diante dos holofotes, recentemente, a atriz mexicana Melissa Barrera, estrela dos dois últimos filmes da franquia Pânico, foi &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/entertainment-arts-67494374&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demitida&lt;/a&gt; da próxima sequência após compartilhar nas redes sociais postagens críticas ao governo de Israel e ao que ela descreveu como “genocídio e limpeza étnica” em Gaza. A produtora Spyglass, responsável pelo longa, justificou a decisão afirmando ter “tolerância zero com o antissemitismo”, citando que suas postagens “cruzavam a linha do discurso de ódio”.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sionismo na sua televisão&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nessa batalha ideológica, as séries de televisão e plataformas de streaming representam a nova trincheira. O avanço da tecnologia e a massificação do entretenimento sob assinatura permitiram que narrativas pró-Israel alcançassem públicos antes inacessíveis – e a Netflix tornou-se o principal vetor dessa expansão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A representação de Israel nas séries de produção americana está profundamente entrelaçada com os interesses geopolíticos do Estado israelense, especialmente no que diz respeito à segurança nacional, à legitimação do Mossad e à normalização da ocupação militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Séries israelenses são adaptadas para o público americano, mantendo a estrutura ideológica intacta. Hatufim (2010), por exemplo, foi transformada em Homeland (2011), série de sucesso produzida pela Fox 21 Television Studios nos EUA. Embora a versão americana se afaste do contexto israelense, ela preserva a lógica da paranoia de segurança, da vigilância constante e da justificação da tortura como método legítimo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/hatufim.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Hatufim (2010), prod. Gideon Raff. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas adaptações não são meramente comerciais. Elas funcionam como pontes culturais, permitindo que o público ocidental internalize valores e perspectivas israelenses sem perceber. A Netflix, ao investir em coproduções e remakes, torna-se uma das principais promotoras dessa difusão ideológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, a série Fauda (2015), criada por Lior Raz e Avi Issacharoff, é o exemplo mais emblemático dessa nova estética. Produzida em Israel e distribuída globalmente pela Netflix, Fauda acompanha uma unidade de elite das IDF especializada em operações secretas em territórios palestinos. A primeira temporada foi filmada em Kafr Qasim durante a ofensiva sionista contra Gaza de 2014, e estreou em 15 de fevereiro de 2015. A narrativa é centrada nos dilemas morais dos soldados israelenses, que são retratados como heróis trágicos, enquanto os palestinos aparecem como fanáticos, manipulados ou criminosos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fauda.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fauda (2015), prod. Lior Raz &amp;amp; Avi Issacharoff. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após os ataques de 7 de outubro de 2023, os criadores Lior Raz e Avi Issacharoff decidiram &lt;a href=&quot;https://www.msn.com/en-in/news/world/fauda-season-5-explores-aftermath-of-october-7-hamas-attack-with-new-mission-in-israeli-palestinian-conflict/ar-AA1Jdnf8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reescrever&lt;/a&gt; completamente a trama da quinta temporada da série, tornando-a mais sombria, crua e marcada pelo trauma coletivo do país. Ambientada dois anos após os ataques, a quinta temporada acompanhará o protagonista em meio às consequências do trauma nacional. O enredo começa como uma busca pessoal por vingança, mas rapidamente evolui para uma missão clandestina para impedir um novo atentado do Hamas em território israelense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dois anos após a Operação Tempestade Al-Aqsa, entretanto, a grande ameaça na região não é o Hamas, mas sim a ofensiva israelense que impõe a fome em toda a Faixa de Gaza, e já assassinou 66.097 palestinos e feriu 168.536.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Série israelense de maior sucesso no Brasil, Fauda não apenas reforça estereótipos, mas também serve como propaganda sofisticada. A série foi elogiada por militares israelenses e usada como ferramenta de relações públicas para melhorar a imagem das IDF no exterior.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O Mossad em alta&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além de Fauda, outras produções distribuídas pela Netflix reforçam a imagem do Mossad como agência eficiente, ética e heroica. A minissérie O Espião (2019), estrelada por Sacha Baron Cohen, dramatiza a vida de Eli Cohen, agente israelense infiltrado na Síria nos anos 1960. Baseada em fatos reais, a série romantiza a espionagem israelense como sacrifício patriótico, ignorando as implicações da atuação sem fronteiras do grupo, em permanente violação às normas do direito internacional e da soberania dos países, sem falar nas políticas da intervenção israelense direta em países vizinhos.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/oespiao.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Espião (2019), prod. Gideon Raff. Foto: Reprodução/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras produções distribuídas pela Netflix que exemplificam o compromisso da empresa em promover a narrativa oficial israelense são Jornada de Heróis (2018), que exalta os valores militares das IDF ao acompanhar ex-soldados em uma missão internacional; Beauty and the Baker (2020), comédia romântica produzida em parceria com a emissora ABC, normaliza a vida dos colonos israelenses ao apagar qualquer referência ao conflito; e Hit and Run (2021) insere o Mossad em uma trama de espionagem global, reafirmando a aliança entre Israel e o Ocidente sob uma estética hollywoodiana que disfarça seu núcleo ideológico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A glorificação do Mossad é parte de uma estratégia mais ampla: transformar os agentes do sionismo em ícones culturais, aproximando-os dos heróis ocidentais como Jason Bourne e James Bond. A estética é limpa, a moral é clara, e o inimigo é sempre externo – uma fórmula que ressoa com o público global e reforça a narrativa de Israel como vítima resiliente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O papel da Netflix vai além da distribuição. Como curadora de conteúdo, a plataforma escolhe quais narrativas serão promovidas, quais serão silenciadas e como serão enquadradas. Ao privilegiar séries que exaltam o aparato militar israelense e ignorar produções críticas ou palestinas, a empresa contribui para a hegemonia simbólica do sionismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ausência de contrapontos é notável. Séries que abordam o sofrimento palestino, a ocupação ou os abusos dos direitos humanos raramente recebem destaque ou sequer são adquiridas. Quando aparecem, são marginalizadas ou enquadradas como “controversas”, enquanto produções como Fauda são vendidas como “imperdíveis”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Servidores da Federal de Viçosa (MG) aprovam indicativo de greve]]></title>
            <description><![CDATA[A previsão de início da greve está marcada para dia 28 de outubro. Os motivos do indicativo de greve atual são o descumprimento do termo de acordo referente à greve de 2024, que trata de mudanças referentes à carreira dos servidores de universidades federais e cuja implantação está em sua maior parte paralisada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iau86a-servidores-da-federal-de-vicosa-mg-aprovam-indicativo-de-greve</link>
            <guid isPermaLink="false">iau86a</guid>
            <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/asav.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Assembleia da ASAV realizada no dia 25 de setembro. Reprodução/Foto: Coletivo UDSP – Unidos em Defesa do Serviço Público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Euzébio Sabiá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os servidores técnico-administrativos da Universidade Federal de Viçosa (UFV) aprovaram indicativo de greve da categoria na manhã de 25 de setembro, em assembleia geral do sindicato que os representa, a Associação dos Servidores Administrativos da UFV (ASAV), realizada no auditório do Departamento de Serviço Social da UFV (DSE). A previsão de início da greve está marcada para dia 28 de outubro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os motivos do indicativo de greve atual são o descumprimento do termo de acordo referente à greve de 2024, que trata de mudanças referentes à carreira dos servidores de universidades federais e cuja implantação está em sua maior parte paralisada pelo Ministério da Educação e pelo Ministério da Gestão e Inovação. O projeto de Reforma Administrativa, que está em tramitação em Grupo de Trabalho na Câmara Federal, também está na pauta do indicativo de greve.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Acordo da greve de 2024&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O termo de acordo da greve de 2024 aborda mudanças na estrutura e regras de progressão na carreira, implantação do turno único de 6 horas diárias (30 horas semanais), racionalização de cargos, inclusão da categoria dos aposentados nos benefícios e a implantação do reconhecimento de saberes e competências (pelo qual atividades que incrementam o currículo do servidor, como participação em cursos, conselhos universitários e gestão sindical, são consideradas equivalentes à formação de mestrado e doutorado para fins de incremento de remuneração).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o informe do presidente do Conselho Deliberativo da ASAV, Giovane Giacomini, cerca de 75% dos itens do acordo de greve não foram implementados e mesmo pautas que foram asseguradas — caso da reestruturação do plano de carreira (PCCTAE) e da aceleração de progressão por capacitação (o avanço de níveis na carreira, assegurado pelos órgãos de gestão de pessoas das universidades federais) estão ameaçadas pela Nota Técnica do Ministério da Gestão e Inovação (no. 31887/25), podendo ter impactos econômicos negativos aos servidores, como a devolução de adicionais salariais já pagos. Há ainda o caso dos servidores da área da saúde (médicos e veterinários), que não foram incluídos no termo de acordo de greve e não receberam os reajustes previstos para os demais cargos das universidades federais&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reforma Administrativa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dentro da pauta do indicativo de greve há também o projeto de Reforma Administrativa do serviço público, em tramitação na Câmara Federal através do grupo de trabalho coordenado pelo deputado Pedro Paulo (PSD-RJ). O texto da Proposta de Emenda Constitucional (PEC) e dos Projetos de Lei (PL e PLP) que devem implementar e regulamentar a reforma ainda não foram divulgados, mas Pedro Paulo e a ministra do MGI, Esther Dweck, tem revelado em audiências públicas e entrevistas os pontos que a reforma abrangerá, incluindo: permissão de contratos temporários em todo serviço público, avaliação de desempenho — com progressão e bônus salarial vinculados ao cumprimento de metas de produtividade e possibilidade de demissão por baixo desempenho e a unificação das carreiras em uma única tabela salarial que deverá ser válida para todo serviço público. A Reforma Administrativa deve abranger as três esferas do serviço público: federal, estadual e municipal, em todo país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Percepções dos servidores na esfera federal&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Há um sentimento de falta de diálogo por parte do Governo Federal presidido por Lula, entre os servidores das Universidades Federais e, em particular, os da UFV. Na esfera federal, as negociações referentes ao acordo da greve de 2024 entre a FASUBRA Sindical (federação que inclui sindicatos de universidades federais de todo país, a qual a ASAV é filiada) e o MGI do Governo Federal estão paralisadas; com o Ministério da Educação a negociação de pautas tem mais diálogo; porém os servidores apontam demora e descaso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os representantes da FASUBRA também levantam os riscos de precarização do trabalho no serviço público com a Reforma Administrativa: argumentam que a liberação dos contratos temporários gerará preferência desse tipo de contratação à nomeação mediante concurso público, provocando a redução de servidores estáveis ativos ao longo do tempo até a eliminação (em virtude dos servidores que vão se aposentando), representando na prática a fragilização do estatuto da estabilidade — importante para a manutenção do serviço público em prol da população e impedir apadrinhamentos em função de preferências pessoais e políticas de governos e chefias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os servidores também alegam que a avaliação de desempenho proposta pela Reforma Administrativa criará um clima de competição por produtividade dentro da categoria e favorece a prática de assédio moral. Quanto à unificação da tabela salarial, há a percepção de que essa medida desconsidera particularidades entre os cargos do serviço público, significando na prática a extinção dos planos de carreira atualmente vigentes - entre eles o PCCTAE, no caso de universidades e institutos federais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Contexto da UFV: posicionamentos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A aprovação do indicativo de greve pela UFV segue diretriz da direção da FASUBRA, que está consultando as bases sindicais de suas entidades afiliadas em todo país para medir a possibilidade de um movimento paredista nacional. Há na percepção da ASAV e da base da UFV uma divisão na FASUBRA: de um lado, um grupo que defende a greve alegando intransigência do Governo Federal na implantação do acordo da greve de 2024 e na discussão sobre a Reforma Administrativa; de outro lado, um outro grupo defensor do Governo Federal que alega que uma greve agora poderia enfraquecer eleitoralmente o governo e o campo político da esquerda nas eleições de 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há também preocupações sobre a capacidade de uma greve da FASUBRA agregar outras categorias do serviço público nas esferas federal, estadual e municipal. Alguns servidores expressaram preocupações em suas falas em relação à agregação do serviço público durante a assembleia de deflagração do indicativo de greve; também foram expressas preocupações sobre a capacidade do movimento paredista sensibilizar a população sobre a importância do setor público e de se garantir condições adequadas de trabalho aos servidores, em prol da qualidade dos serviços, bem como de atrair para o movimento grupos dos próprios servidores que se mostram resistentes à greve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porém, prevaleceu na assembleia o sentimento de insatisfação com a falta de diálogo do MGI e do MEC com os servidores em relação à discussão sobre o acordo da greve de 2024 e a Reforma Administrativa; há também um sentimento de urgência em relação à deflagração da greve e a sua efetividade, em função de sua ocorrência durante o atual período letivo dos estudantes e antes do ano eleitoral.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Onda de protestos derruba governo de Madagascar]]></title>
            <description><![CDATA[Após três dias de protestos que deixaram 22 mortos, o presidente de Madagascar dissolveu o governo. A medida tenta conter a revolta popular contra cortes de água e energia, mas é vista como insuficiente diante da crise no país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/1GFAJI-onda-de-protestos-derruba-governo-de-madagascar</link>
            <guid isPermaLink="false">1GFAJI</guid>
            <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estudantes se reúnem em protestos na capital malgaxe, Antananarivo. Reprodução/Foto: Rfi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após dias de protestos massivos e repressão das forças de segurança, resultando na morte de 22 manifestantes, o presidente de Madagascar Andry Rajoelina &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/pt/%C3%A1frica/20250930-madag%C3%A1scar-governo-caiu-ap%C3%B3s-a-morte-de-22-pessoas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; a dissolução de todo seu governo. A medida, tida como insuficiente pela população em revolta, tenta conter a crise deflagrada pelos cortes contínuos no fornecimento de água e energia, que serviram como estopim para as manifestações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os protestos, que se estenderam por três dias consecutivos, tomaram conta da capital, Antananarivo, e de outras cidades principais, mergulhando o país em um cenário de caos e confronto. Multidões de jovens, frustrados pela deterioração crônica das condições de vida, enfrentaram as forças de segurança, que responderam com brutalidade. A tensão rapidamente escalou para atos de vandalismo e pilhagens, com comerciantes vendo seus estabelecimentos serem saqueados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um pronunciamento televisionado, o presidente Rajoelina, além de anunciar a dissolução do governo, tentou acalmar os ânimos prometendo uma linha de crédito para compensar os empresários prejudicados pelos saques, uma medida vista por muitos como um paliativo que ignora as causas profundas da insatisfação popular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o governo buscando conter a crise, figuras da oposição capitalizaram o momento. Rivo Rakotovao, um dos principais nomes do Tiako I Madagasikara (TIM), partido de centro-direita do ex-presidente Ravalomanana, expressou apoio público aos manifestantes e aponta que não irá mais compor o governo de Rajoelina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já nesta quinta-feira, 2 de outubro, enquanto Antananarivo via uma trégua tática convocada pelos líderes do movimento, &lt;a href=&quot;https://information.tv5monde.com/afrique/madagascar-nouvelles-manifestations-dans-plusieurs-grandes-villes-2792763&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;milhares de jovens marcharam&lt;/a&gt; em cidades como Antsiranana, no norte, e centenas se reuniram em Toliara, no sul, e Mahajanga, no norte. Esta persistência das mobilizações em outras regiões, mesmo após a dissolução do governo, evidencia que a insatisfação é profunda e generalizada, mantendo a pressão sobre o presidente Rajoelina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embaixadas da Alemanha, França, Reino Unido e Japão, junto com a União Europeia, emitiram uma declaração conjunta apelando por um &quot;diálogo construtivo&quot; e condenando todas as formas de violência. Este apelo externaliza a crise e coloca Rajoelina sob o escrutínio de atores globais chave. Paralelamente, a gravidade da situação foi reforçada por organismos internacionais, com a ONU detalhando o trágico saldo de vítimas e a Anistia Internacional denunciando que o direito ao protesto pacífico foi &quot;violentamente atacado”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a mídia ocidental segue a tendência de &lt;a href=&quot;https://www.brasil247.com/mundo/onda-de-protestos-da-geracao-z-atinge-madagascar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reduzir&lt;/a&gt; o movimento ao rótulo despolitizante e superficial de &quot;revolta da Geração Z&quot;, como feito recentemente em relação aos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/QxVPdi-o-nepal-no-fogo-cruzado-das-disputas-interimperialistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protestos no Nepal&lt;/a&gt;, escapa à análise o fato crucial de que os jovens malgaxes que foram às ruas representam a primeira geração que cresceu inteiramente sobre os escombros da brutal ofensiva neoliberal que se seguiu à crise do regime socialista no país. Hoje, eles enfrentam as consequências diretas desse modelo, que inclui o colapso dos serviços básicos, somadas aos efeitos tangíveis da crise climática, como a fome endêmica que assola diversas regiões da ilha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voltando algumas décadas, o regime socialista malgaxe, instituído em 1975 sob a liderança do Capitão Didier Ratsiraka, representou uma tentativa audaciosa de reorientar o país para um caminho de soberania e transformação social. O projeto tinha como objetivo central romper com as estruturas econômicas do período neocolonial, que mantinham o país dependente de potências estrangeiras, em especial a França.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos pilares dessa transformação foi um amplo programa de nacionalizações. O Estado assumiu o controle de setores estratégicos, como o sistema financeiro - incluindo bancos e seguradoras - e outras empresas-chave. Esta medida visava não apenas garantir que os principais meios de produção beneficiassem a nação como um todo, mas também consolidar a autonomia econômica face aos interesses externos. Paralelamente, foi implementada uma significativa reforma agrária, que promoveu a criação das fokonolona, cooperativas inspiradas no modelo Ujamaa da Tanzânia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No plano social, o regime investiu fortemente em serviços públicos considerados essenciais. Campanhas massivas de alfabetização foram lançadas, e os sistemas de educação e saúde receberam atenção prioritária, visando melhorar os indicadores de desenvolvimento humano da população.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Encontro entre Kim Il Sung e Didier Ratsiraka, líder da República Democrática de Madagascar. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dos avanços iniciais, a experiência socialista, que continha diversas particularidades e uma construção ideológica complexa, típica dos regimes militares que ascenderam ao poder durante o século passado no continente africano, adotando uma postura marxista, começou a enfrentar sérias dificuldades na década de 1980. A crise econômica internacional, a queda dos preços das commodities e as pressões financeiras forçaram o país a recorrer ao Fundo Monetário Internacional (FMI). Sob a égide desta instituição, Madagascar foi obrigado a implementar reformas econômicas, afastando-se progressivamente da orientação socialista. Este processo, marcado por medidas de austeridade, gerou descontentamento social e, somado a protestos políticos, culminou na renúncia de Ratsiraka em 1991, pondo fim a um capítulo singular na história moderna de Madagascar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A implementação das reformas neoliberais sob a tutela do FMI e do Banco Mundial representou um choque profundo na estrutura socioeconômica de Madagascar. Conforme prescrito pelos programas de austeridade, o Estado desmontou sistematicamente o setor público: o sistema financeiro foi reestruturado e aberto ao capital estrangeiro, as empresas estatais foram liquidadas ou privatizadas, e os mecanismos de controle de preços e crédito direto foram eliminados. Esta transição brusca para uma economia de mercado resultou no desmantelamento da rede de proteção social, na precarização do trabalho e na perda de soberania sobre setores estratégicos. O fim dos subsídios a produtos básicos e a liberalização do comércio agrícola geraram inflação e insegurança alimentar, enquanto a abertura financeira aumentou a vulnerabilidade a crises externas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quatro décadas de políticas neoliberais deixaram como legado uma das situações mais críticas de pobreza no mundo. Atualmente, cerca de 80% da população malgaxe (cerca de 22,4 milhões de pessoas) &lt;a href=&quot;https://www.undp.org/fr/madagascar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vive abaixo da linha da pobreza&lt;/a&gt;. Esta realidade contrasta com a imensa riqueza natural do país, incluindo sua condição de maior produtor mundial de baunilha e reservas minerais estimadas em 800 bilhões de dólares, controladas predominantemente por multinacionais estrangeiras.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sul cada vez mais árido de Madagascar. Reprodução: ONU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A geografia singular de Madagascar (uma ilha com 5.000 km de costa) torna-a especialmente vulnerável aos efeitos das mudanças climáticas. O sul do país enfrenta sua pior seca em 40 anos, com pluviosidade abaixo de 50% da média histórica, configurando a &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-58351196&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;primeira fome moderna oficialmente atribuída às alterações climáticas&lt;/a&gt;. Esta realidade é ainda mais grave considerando que grande parte das famílias malgaxes está empregada na agricultura de subsistência, sendo a própria economia rural a principal atividade do país&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Simultaneamente, o norte e leste da ilha são assolados por ciclones tropicais cada vez mais intensos. A erosão costeira acelerada, com o nível do mar subindo 7 mm/ano no Canal de Moçambique, ameaça comunidades litorâneas e a segurança alimentar de populações que dependem da pesca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto de emergência climática e do fracasso das reformas exigidas pelo FMI e Banco Mundial que uma grande crise política eclodiu em 2009, quando o então presidente Marc Ravalomanana autorizou a concessão de 50% das terras cultiváveis do país à empresa sul-coreana Daewoo Logistics, prevendo a produção em larga escala de óleo vegetal para exportação.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/madagascar4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;População protesta contra a concessão das terras à empresa sul-coreana em 2009. Reprodução: WikimediaCommons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Setores das Forças Armadas, recusando-se a cumprir ordens de despejar camponeses das áreas afetadas, aliaram-se ao então prefeito da capital e hoje presidente, Andry Rajoelina. Enquanto comunidades rurais enfrentavam a dupla ameaça da expropriação e dos desastres climáticos, estes atores políticos capitalizaram o descontentamento popular. Embora facções militares tenham tentado reverter o golpe, a tomada do poder consolidou-se nos anos seguintes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rajoelina, um empresário que construiu sua imagem como &quot;fora do sistema&quot;, revelou-se um operador pragmático do poder. Seu governo &lt;a href=&quot;https://www.esquerda.net/artigo/gen-z-derrubou-outro-governo-o-de-madagascar/96168&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprofundou o modelo extrativista&lt;/a&gt;, facilitando a atuação de conglomerados internacionais em setores como mineração, onde atuam diversos grupos como a britânico-australiana Rio Tinto e a japonesa-coreana Ambatovy Minerals AS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frente a este cenário de crise multidimensional, a explosão de protestos espontâneos em Madagascar reflete décadas de superexploração econômica inserida na divisão internacional do trabalho. A juventude malgaxe, condenada a servir como mão-de-obra barata e consumidora de últimos recursos, tornou-se a face visível de um sistema que perpetua a acumulação de capital pelas potências estrangeiras em detrimento do desenvolvimento nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, enquanto as massas ocupam as ruas exigindo mudanças concretas, a falta de uma organização política consolidada compromete a transformação do descontentamento popular em um projeto de poder anticapitalista. Esta carência de direção estratégica não é exclusividade malgaxe, mas representa um dilema central para movimentos populares em todo o mundo. Sem a construção de instrumentos políticos capazes de converter a revolta imediata em um programa de transformação estrutural, estes levantes arriscam-se a esgotar-se em ciclos de protesto sem conquistas duradouras, mantendo intactos os mecanismos de dominação que originaram a crise.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Gratificação Faroeste: o retorno de uma política que aprofunda o extermínio em periferias]]></title>
            <description><![CDATA[ALERJ reabre um capítulo sombrio da história fluminense. A medida aprovada resgata uma lógica com efeitos devastadores: o aumento da letalidade policial e o fortalecimento de grupos de extermínio dentro das corporações.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/4fLRV3-gratificacao-faroeste-o-retorno-de-uma-politica-que-aprofunda-o-exterminio-em-periferias</link>
            <guid isPermaLink="false">4fLRV3</guid>
            <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/faroestebonifica.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Evento para entrega de 500 fuzis para a Polícia Civil. Reprodução/Foto: Reginaldo Pimenta/Agência &lt;a href=&quot;https://odia.ig.com.br/rio-de-janeiro/2023/07/6666811-policia-civil-recebe-500-novos-fuzis.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Dia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 23 de setembro de 2025, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/26/gratificacao-faroeste-jacqueline-muniz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro (ALERJ) aprovou a volta da chamada Gratificação Faroeste&lt;/a&gt;, que prevê o pagamento de um bônus de 10% a 150% sobre os vencimentos a policiais responsáveis pela “neutralização de criminosos” — expressão usada para designar a morte de pessoas consideradas criminosas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A gratificação foi &lt;a href=&quot;https://www.gazetadopovo.com.br/brasil/rio-de-janeiro-gratificacao-faroeste-para-policiais-mortes-em-confronto/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inserida como emenda pelo deputado Rodrigo Amorim (União)&lt;/a&gt;, que também atua como relator do projeto de lei nº 6.027/2025, responsável pela reestruturação do quadro permanente da Secretaria de Estado de Polícia Civil. A proposta foi aprovada por 45 votos favoráveis e 17 contrários. No momento, o benefício se aplica apenas aos policiais civis, mas o deputado Marcelo Dino (União), um dos autores do texto, já anunciou a intenção de estender a gratificação aos policiais militares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Gratificação Faroeste não é novidade. Ela vigorou entre 1995 e 1998, abrangendo policiais civis, militares e bombeiros, e foi instituída no governo de Marcello Alencar (PSDB). &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidian/ff26069830.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A medida foi revogada por iniciativa do deputado Carlos Minc (PSB)&lt;/a&gt;, após denúncias de abusos e um aumento expressivo nas mortes decorrentes de ações policiais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Relatório do Instituto Superior de Estudos Religiosos (ISER), que embasou a revogação, demonstrou que a gratificação dobrou a média de mortes mensais em ações policiais. O estudo também revelou indícios consistentes de execuções sumárias: &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2025-out-01/permissao-para-matar-remunerada-estimulo-ao-exterminio-no-estado-do-rio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“na análise de laudos cadavéricos, verificou-se que o número médio de orifícios de entrada por cadáver foi de 4,26, e 65% das vítimas apresentavam pelo menos um disparo pelas costas”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O aumento das execuções foi acompanhado pelo crescimento de grupos de extermínio dentro das forças policiais e pelo uso generalizado dos chamados &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2025-out-01/permissao-para-matar-remunerada-estimulo-ao-exterminio-no-estado-do-rio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Autos de Resistência”&lt;/a&gt; — registros que alegavam legítima defesa para justificar mortes e impedir investigações. &lt;a href=&quot;https://www.cnj.jus.br/caso-favela-nova-brasilia-cnj-apresenta-a-corte-idh-balanco-sobre-cumprimento-de-sentenca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Essa prática foi posteriormente declarada ilegal após condenação do Brasil na Corte Interamericana de Direitos Humanos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Nova Gratificação Faroeste tende, &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2025-set-27/rio-cria-gratificacao-faroeste-e-contraria-valores-constitucionais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo especialistas&lt;/a&gt;, a produzir efeitos semelhantes aos da lei anterior, reforçando a institucionalização do extermínio como forma de atuação policial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a letalidade policial está entre as mais altas do mundo. Desde 2018, o país registra anualmente mais de 6 mil mortes causadas por policiais, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/19AJI1-quanto-mais-policia-mais-mortes-e-violencia-nas-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tendo as pessoas negras e periféricas como principais vítimas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Rio de Janeiro, a polícia é uma das mais letais do país. Em 2023, cerca de 20% das mortes violentas no estado foram causadas por policiais — uma em cada cinco. Em 2024, o percentual caiu para 18%, redução atribuída, segundo o &lt;a href=&quot;https://forumseguranca.org.br/publicacoes/anuario-brasileiro-de-seguranca-publica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Anuário da Segurança Pública de 2025&lt;/a&gt;, às medidas adotadas no âmbito da ADPF 635 — decisão do STF que buscou conter a letalidade policial, estimulando o uso de câmeras corporais e o controle das operações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a aprovação da nova gratificação, há o risco de que esses avanços sejam perdidos, impulsionando novamente uma política de mortes promovida pela polícia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por essa razão, instituições públicas como a &lt;a href=&quot;https://www.defensoria.rj.def.br/noticia/detalhes/32046-DPRJ-pede-ao-STF-suspensao-de-bonus-por-mortes-em-operacoes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Defensoria Pública do Estado do Rio de Janeiro&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/09/24/mpf-ve-inconstitucionalidade-em-gratificacao-faroeste-autorizacao-para-matar-nao-promove-seguranca-publica.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério Público Federal&lt;/a&gt; consideram a medida inconstitucional. Juristas ouvidos pelo &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/09/25/gratificacao-faroeste-proposta-que-premia-policiais-que-matarem-criminosos-e-inconstitucional-apontam-especialistas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Globo&lt;/a&gt; afirmam que a nova gratificação contraria o precedente do STF na ADPF 635 e viola princípios constitucionais como o devido processo legal e a dignidade da pessoa humana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, argumentam, a medida representa um reconhecimento estatal da execução sumária, pois permite que o policial decida quem é criminoso, mesmo sem julgamento. Além disso, constitui um estímulo à pena de morte, vedada pela Constituição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O deputado Marcelo Dino (União) &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/09/25/gratificacao-faroeste-proposta-que-premia-policiais-que-matarem-criminosos-e-inconstitucional-apontam-especialistas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;defende a medida como resposta à suposta “bandidolatria” e afirma que “os bandidos precisam ser abatidos”, argumentando que, “com esse projeto, eles vão temer”&lt;/a&gt;. No entanto, &lt;a href=&quot;https://www.redalyc.org/journal/2410/241065573018/html/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;não há qualquer evidência científica de que o aumento da letalidade policial reduza a criminalidade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pelo contrário, a gestora de segurança pública Jacqueline Muniz, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/26/gratificacao-faroeste-jacqueline-muniz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em entrevista ao Brasil de Fato&lt;/a&gt;, alerta que a gratificação pode fortalecer a “milicianização” da polícia e prejudicar a solução de crimes. Segundo ela, ao legitimar execuções, o Estado transforma a vida em mercadoria negociável e impede a elucidação de esquemas criminosos, já que as execuções eliminam informações fundamentais — um processo conhecido como “queima de arquivo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A aprovação da Nova Gratificação Faroeste pela maioria dos parlamentares da extrema direita escancara a ausência de uma proposta consistente de segurança pública. Em vez de enfrentar as causas da criminalidade, a medida reforça uma lógica de extermínio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num momento em que &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/iaz86a-a-bilionaria-presenca-do-pcc-no-mercado-formal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;operações como a “Carbono Oculto” expõem conexões entre o crime organizado, o mercado financeiro e fintechs&lt;/a&gt;, a ALERJ opta por um projeto que não propõe o fortalecimento da inteligência investigativa, nem o aprimoramento estrutural da Polícia Civil, historicamente sucateada. Longe de desarticular o crime organizado, a proposta tende a ampliar a violência letal contra a população negra e periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Nova Gratificação Faroeste segue agora para sanção ou veto do governador Cláudio Castro (PL). Diante desse cenário, &lt;a href=&quot;https://ponte.org/artigo-gratificacao-faroeste-e-a-ampliacao-do-genocidio-nas-favelas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;editoriais ligados à classe trabalhadora&lt;/a&gt; apontam caminhos de resistência, como a pressão popular pelo veto, a propositura de ações jurídicas de inconstitucionalidade e a manutenção das estratégias populares de proteção nos territórios negros e de favelas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>