<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 22 Dec 2025 12:31:08 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Confronto na fronteira reacende tensão histórica entre Camboja e Tailândia]]></title>
            <description><![CDATA[O episódio, reacendendo os confrontos de julho deste ano, violaram o frágil cessar fogo mediado por Malásia e Estados Unidos, jogando os dois países do sudeste asiático de volta ao histórico familiar de violência e acusações mútuas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/lRlmi3-confronto-na-fronteira-reacende-tensao-historica-entre-camboja-e-tailandia</link>
            <guid isPermaLink="false">lRlmi3</guid>
            <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/camboja_sreisnam.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Uma mulher e uma criança em um campo de refugiados após evacuação, em Srei Snam, província de Siem Reap, Camboja, em 10 de dezembro de 2025. Reprodução/Foto: Al Jazeera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 8 de dezembro, a fronteira entre Tailândia e Camboja foi palco de uma escalada violenta do conflito entre os dois países, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deixando&lt;/a&gt; um soldado tailandês e quatro civis cambojanos mortos. O episódio, reacendendo os confrontos de julho deste ano, violaram o frágil cessar fogo mediado por Malásia e Estados Unidos, jogando os dois países do sudeste asiático de volta ao histórico familiar de violência e acusações mútuas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As narrativas dos dois exércitos seguem colidindo. O porta-voz militar tailandês, major-general Winthai Suvaree, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que as aeronaves foram empregadas para &quot;suprimir&quot; ataques cambojanos, enquanto o Exército Real do Camboja, em comunicado no Facebook, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acusou&lt;/a&gt; as forças tailandesas de terem atacado primeiro e garantiu que suas tropas &quot;não retaliaram&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os confrontos, principalmente nas províncias de Preah Vihear e Oddar Meanchey, &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/11/11/cambodia-denies-thai-landmine-claims-as-truce-hangs-in-the-balance&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deixaram&lt;/a&gt; desde julho diversos feridos, especialmente pela presença de minas terrestres que, segundo o governo cambojano, são resquícios de conflitos anteriores, fato contestado pelas autoridades tailandesas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este é o mais recente capítulo de uma disputa territorial que se arrasta por mais de um século, desde que a fronteira de 817 km foi traçada em 1907 pelos colonialistas franceses, que ao longo dos anos persuadiu e aniquilou militarmente as populações nativas da região. A compreensão da intensidade e persistência do conflito, todavia, passa pela própria formação política da Tailândia, um Estado cuja identidade moderna foi forjada e mantida, em grande parte, pelos militares em conluio com o imperialismo norte-americano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O golpe de 1932 que pôs fim à monarquia absoluta no então Sião rapidamente viu a facção militar, liderada pelo marechal Luang Phibunsongkhram (Phibun), eclipsar o projeto civil de Pridi Banomyong. Phibun rebatizou o país como Tailândia, inaugurando um nacionalismo expansionista que visava recuperar territórios perdidos no Camboja e Laos, a partir da presença francesa na região.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a Guerra Fria, esta tendência se fundiu com o anticomunismo. Após breves interlúdios civis, golpes militares em 1947 e 1957 consolidaram um regime que transformou a Tailândia no principal aliado dos EUA na região e um país marcado pela indústria da prostituição e do consumo de drogas envolvendo os soldados que lutavam no Vietnã. Bases tailandesas foram essenciais para os bombardeios norte-americanos no país vizinho, e regimes militares sucessivos, como os dos marechais Sarit Thanarat e Thanom Kittikachorn, justificaram o poder interno e o autoritarismo com a lógica da &quot;defesa contra o comunismo&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa herança de militarização e nacionalismo de Estado nunca foi superada. Mesmo com o crescimento econômico e os protestos por democracia, o exército permaneceu como o árbitro final do poder. O ciclo de governos civis eleitos (como os de Thaksin e Yingluck Shinawatra) e golpes militares (2006 e 2014) mostra uma estabilidade na instabilidade, com as Forças Armadas tailandesas atuando como uma instituição política com interesses próprios, orçamentos vultosos e uma visão de segurança nacional que frequentemente colide com a diplomacia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É neste contexto que a disputa pela área dos templos de Preah Vihear, concedida ao Camboja pela Corte Internacional de Justiça (CIJ) em 1962, ganha camadas perigosas. Para os generais em Bangkok, a fronteira não é apenas uma linha num mapa colonial, mas uma questão de soberania e honra nacional, conceitos historicamente usados para legitimar seu papel político e unificar a população. Por outro lado, o Camboja, com suas próprias elites fortalecidas, vê a defesa do território como inegociável.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/templopreahvihear.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Templo de Preah Vihear, dedicado ao deus Shiva, foi construído entre os séculos IX e XII d.C. pelo Império Khmer. O templo está localizado no topo de um penhasco a 525 metros de altitude, na cordilheira Dângrêk, fronteira natural com a Tailândia. Reprodução/Foto: Wikimedia Commons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2008, após a UNESCO &lt;a href=&quot;https://www.unesco.org/en/articles/preah-vihear-temple-marks-17-years-world-heritage-site&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reconhecer&lt;/a&gt; as estruturas dos templos como Patrimônio Mundial da Humanidade no Camboja, enquanto obra-prima da arquitetura Khmer (império milenar que ocupou áreas onde hoje são Camboja e Tailândia), após um pedido unilateral efetuado pelo país, protestos por parte de nacionalistas e setores pró-monarquistas da Tailândia deram início a uma série de escaramuças nas fronteiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em maio deste ano, operações de engenheiros tailandeses na fronteira, buscando reverter a ocupação cambojana próxima ao templo de Preah Vihear, &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/politica-e-economia/conflito-belico-entre-tailandia-e-camboja-registra-ao-menos-12-mortes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;levaram&lt;/a&gt; a troca de tiros e a morte de um soldado cambojano. O que se seguiu foi o escalonamento do conflito, chegando a utilização de armas pesadas como morteiros e obuseiros e ataques aéreos de caças F-16 contra alvos militares por parte da Tailândia, causando a morte de soldados e civis e o deslocamento de mais de 130 mil pessoas no Camboja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como consequência dos conflitos, a primeira-ministra tailandesa Paetongtarn Shinawatra foi &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/29/tom-submisso-em-telefonema-derruba-primeira-ministra-tailandesa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destituída&lt;/a&gt; do cargo pela Comissão de Justiça do país, após conversas entre ela e o ex-premiê cambojano Hun Sen vazarem, revelando um tom amistoso entre ambos e críticas aos militares tailandeses, que foi julgado pelos grupos políticos conservadores e pró-monarquistas da Tailândia como um ato de submissão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há anos, a Tailândia vivencia um processo conturbado de &lt;a href=&quot;https://asiasociety.org/policy-institute/politics-post-shinawatra-thailand&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disputa&lt;/a&gt; entre a família Shinawatra, que foi alvo de golpes militares no passado, em especial o de 2014, e uma direita conservadora e aliada dos militares, que construiu um legado de poder desde a ascensão de Phibun, no século passado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bangkok.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A ex-primeira-ministra eleita Paetongtarn Shinawatra com seu pai, o ex-primeiro-ministro Thaksin Shinawatra na sede do partido Pheu Thai, antes de uma cerimônia de endosso real em Bangkok, em 18 de agosto de 2024. Reprodução/Foto: Al Jazeera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com Paetongtarn representando os chamados thaksinitas, movimento ligado a seu pai, Thaksin Shinawatra, que defendia, de forma oportunista, reformas moderadas, sua figura foi aceita numa coalizão de direita para evitar a vitória dos progressistas nas eleições de 2024, ocorridas após Pita Limjaroenrat, do Movimento Move Forward, ser &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/politica-e-economia/tailandia-continua-sem-primeiro-ministro-apos-eleicoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impedido de assumir&lt;/a&gt; o cargo de primeiro-ministro, mesmo tendo sido vencedor das eleições legislativas de 2023, passando por um amplo processo de perseguição judicial e obstrução parlamentar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Propondo reformas na monarquia, além do fim do alistamento obrigatório e a legalização do casamento homoafetivo, o Move Forward foi cassado pelos organismos eleitorais do país, fazendo com que seus representantes se reorganizassem no Partido Popular (Phak Prachachon), de orientação progressista. Em setembro deste ano, no entanto, o partido apoiou a destituição de Paetongtarn e a eleição de Anutin Charnvirakul, magnata do setor da construção e costumaz representante dos interesses da burguesia tailandesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Camboja, o governo do primeiro-ministro Hun Manet, do Partido Popular do Camboja (CPP), &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/8/thailand-launches-air-raids-along-border-with-cambodia-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adota&lt;/a&gt; uma postura de defesa irrestrita da soberania cambojana sobre as regiões em disputa, alegando que o início das hostilidades sempre partiu das forças tailandesas. Abandonando a ideologia marxista ainda nos anos 1990, o CPP sofreu uma guinada ideológica, transformando-se num partido conservador e nacionalista, que buscou ao longo dos anos perseguir a oposição e seguir beneficiando o capital privado no país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo os militares cambojanos, estes seguem respeitando “o espírito de todos os acordos anteriores”, alegando que “o Camboja não retaliou durante os dois ataques e continua monitorando a situação com vigilância e extrema cautela”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/euatailandia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Donald Trump aperta a mão do Primeiro-Ministro tailandês, Anutin Charnvirakul, enquanto o Primeiro-Ministro cambojano, Hun Manet, observa durante uma cerimônia de assinatura de cessar-fogo à margem da cúpula da ASEAN em Kuala Lumpur, Malásia, em outubro de 2025. Reprodução/Foto: Al Jazeera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesta sexta (12), com intermediação do presidente Donald Trump, os países &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/12/trump-says-thailand-cambodia-agree-to-renew-ceasefire-after-deadly-clashes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;concordaram&lt;/a&gt;, segundo o presidente estadunidense, em dar fim às hostilidades e renovar o acordo de cessar-fogo firmado em outubro. Na Tailândia, paralelamente, o primeiro-ministro Anutin Charnvirakul &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/articles/c3v11rd200yo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou&lt;/a&gt; a dissolução do parlamento e a convocação de novas eleições, ponto que já estava previsto em sua eleição interina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Usado como escada para Trump reivindicar a imagem de “pacificador”, assim como os acordos &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/y0nJSA-israel-aceita-o-cessar-fogo-para-viola-lo-horas-depois&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;firmados&lt;/a&gt; em Gaza, o conflito entre Camboja e Tailândia mostra-se longe do fim. Resultado da imposição das fronteiras do período colonial, imbuídas de diferentes dissensos construídos ao longo dos anos, ele é mais uma consequência da série de crises políticas geradas por uma região do globo que possui uma máscara de prosperidade e estabilidade no capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vivendo períodos de crescimento econômico, a Tailândia enfrenta crises econômicas contínuas, alinhadas ao poder autoritário dos militares, enquanto o Camboja, tendo como principal aliado o governo chinês e seus investimentos, continua a impor um regime contraditório. Em ambos os lados, a burguesia segue lucrando à frente do Estado, com empresários participando ativamente da vida política dos países, deixando pouco espaço para a luta da classe trabalhadora florescer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com mais de meio milhão de &lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2025/12/11/cross-border-fighting-between-thailand-cambodia-enters-fourth-day&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deslocados&lt;/a&gt; somando ambos os lados, a tendência é que cada vez mais o ônus do conflito pese sobre a população, imersa em regimes que possuem o alistamento obrigatório em suas forças armadas, enfrentando desastres naturais recorrentes com pouco ou nenhum recurso e sem uma arma efetiva para lutar por sua liberdade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Sob lógica de austeridade, Reitoria da UECE condiciona isenção estudantil a aumento de tarifas para servidores]]></title>
            <description><![CDATA[Medida aprovada pelo Conselho Universitário repassa custos da assistência estudantil aos trabalhadores e preserva política de ajuste fiscal do Governo Elmano.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7FXjrc-sob-logica-de-austeridade-reitoria-da-uece-condiciona-isencao-estudantil-a-aumento-de-tarifas-para-servidores</link>
            <guid isPermaLink="false">7FXjrc</guid>
            <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/consuuece.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Sessão do CONSU. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio Sombra e Diego Vieira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Conselho Universitário (CONSU) da Universidade Estadual do Ceará (UECE) aprovou, no último dia 25 de novembro, a isenção total da taxa do Restaurante Universitário (RU) para estudantes inscritos no Cadastro de Beneficiários do Fundo Estadual de Combate à Pobreza (CadFECOP). A medida, no entanto, foi condicionada pela administração superior ao aumento das tarifas cobradas a docentes, visitantes e servidores técnico-administrativos. A decisão reflete a política de gestão orçamentária restritiva aplicada pelo governador Elmano de Freitas (PT) e executada pela reitoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O CadFECOP é o instrumento que identifica os estudantes em situação de comprovada vulnerabilidade socioeconômica. Embora a gratuidade para este segmento fosse uma demanda histórica do movimento estudantil, sua aprovação deu-se através de uma &quot;política de compensação&quot; articulada pelo reitor Hidelbrando Soares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a justificativa de que não haveria dotação orçamentária para custear a isenção sem gerar déficit, a gestão impôs um reajuste drástico aos trabalhadores. Os servidores técnico-administrativos sofrerão um aumento de 100% no valor da refeição, que passará de R$2,50 para R$5,00. Docentes, que pagavam R$0,80, passarão a pagar R$1,60, e visitantes terão a tarifa elevada de R$1,50 para R$3,00.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A gestão da escassez e a conciliação de classes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A manobra administrativa expõe o alinhamento da Reitoria com a política de conciliação de classes vigente no estado. Ao vincular a isenção estudantil ao aumento para os trabalhadores, a UECE transfere o custo da permanência — que deveria ser integralmente financiado pelo Tesouro Estadual — para os salários dos trabalhadores da educação. Na prática, a gestão universitária atua como gerente da austeridade, isentando o Governo do Estado de sua responsabilidade constitucional e preservando o ajuste fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa lógica reforça o modelo mercadológico de universidade, onde direitos sociais fundamentais são geridos como serviços empresariais que precisam &quot;fechar o caixa&quot;. A contradição do discurso de escassez torna-se evidente na distribuição orçamentária: enquanto a Reitoria alega falta de verbas para a alimentação, foram destinados recentemente cerca de R$2 milhões para a construção de uma concha acústica no campus Itaperi. A inversão de prioridades privilegia a estética e obras de vitrine em detrimento da segurança alimentar da comunidade.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Filtro social e exclusão no interior&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A asfixia orçamentária aprofunda as desigualdades regionais e a precarização estrutural. A UECE, presente em mais de uma dezena de municípios, enfrenta um cenário crítico no interior. Campi como a FECLESC (Quixadá) e o CECITEC (Tauá) seguem com RUs inacabados ou inoperantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ausência do equipamento atua como um filtro social, inviabilizando a permanência de estudantes da classe trabalhadora que residem fora das sedes dos municípios. Sem a garantia material de alimentação, a universidade pública torna-se excludente, expulsando aqueles que não conseguem arcar com os custos de vida, contrariando o projeto de uma universidade verdadeiramente popular.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Unidade e independência de classe&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A isenção do CadFECOP, embora necessária, não pode ser utilizada como instrumento para dividir a comunidade acadêmica. É necessária a unidade entre estudantes, terceirizados, servidores e professores para enfrentar o desmonte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A defesa da permanência estudantil exige independência de classe diante da Reitoria e do Governo. A luta do movimento estudantil e sindical deve voltar-se para a exigência de orçamento público real, a revogação imediata do aumento para os técnicos e a abertura dos RUs do interior sob gestão 100% estatal e pública, rompendo com a precarização imposta pelas empresas terceirizadas — ou seja, tomando a luta contra a própria terceirização e fazendo com o que os atuais funcionários sejam contratados diretamente pela universidade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Congresso derruba vetos e ressuscita PL da Devastação, maior retrocesso ambiental em mais de 40 anos]]></title>
            <description><![CDATA[Derrubada dos vetos aprofunda insegurança jurídica, ameaça territórios e acelera a devastação ambiental.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/aY7Efb-congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso-ambiental-em-mais-de-40-anos</link>
            <guid isPermaLink="false">aY7Efb</guid>
            <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pl2159.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Brasil de Fato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 27 de novembro, apesar da mobilização popular contrária, o Congresso Nacional derrubou 56 dos 63 vetos do presidente Luiz Inácio Lula da Silva à nova Lei do Licenciamento Ambiental (Lei nº 15.190/2025). A decisão, &lt;a href=&quot;https://www.socioambiental.org/noticias-socioambientais/congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tomada em sessão conjunta da Câmara dos Deputados e do Senado Federal&lt;/a&gt;, recoloca em vigor dispositivos que desmontam o sistema de licenciamento ambiental no Brasil e consolida o que ambientalistas classificam como o maior retrocesso ambiental das últimas quatro décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PBauts-na-calada-da-noite-camara-aprova-pl-da-devastacao-e-desmonta-a-politica-ambiental-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aprovado pela Câmara em julho&lt;/a&gt;, o texto ficou conhecido como “PL da Devastação” ou “a mãe de todas as boiadas”, em referência às profundas flexibilizações impostas às normas de proteção ambiental. Embora Lula tenha vetado trechos considerados mais graves em agosto, o Congresso optou por restaurar quase integralmente a versão original do projeto, esvaziando o papel técnico dos órgãos ambientais e transformando o licenciamento convencional, baseado em estudos prévios de impacto, em exceção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A derrubada dos vetos representa uma derrota significativa para o Palácio do Planalto, ocorrida poucos dias após o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pc6GVW-cop30-um-balanco-de-promessas-vazias-diante-de-uma-crise-sem-enfrentamento-real&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;encerramento da COP30, realizada em Belém (PA)&lt;/a&gt;, onde o governo brasileiro buscou se apresentar como liderança global na agenda climática.  Ainda assim, o episódio expõe uma contradição central da política ambiental do próprio governo Lula: ao mesmo tempo em que sustenta um discurso de protagonismo climático no cenário internacional, o Executivo passou meses&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PMXuts-foz-do-amazonas-e-pelotas-viram-alvos-da-exploracao-de-petroleo-sob-o-governo-lula-alckmin&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; incentivando a exploração de petróleo na Foz do Amazonas&lt;/a&gt;, pressionando órgãos técnicos como o Ibama e tratando o licenciamento ambiental como obstáculo a projetos considerados estratégicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a derrubada dos vetos tenha sido uma derrota pública, o PL do Licenciamento Ambiental também atende a interesses do governo, ao abrir caminho para acelerar grandes empreendimentos e reduzir resistências institucionais a obras e projetos alinhados à sua agenda de crescimento econômico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para organizações ambientalistas, o episódio reforça uma dinâmica recorrente de chantagem política do Legislativo, em que pautas ambientais são sacrificadas em nome de interesses econômicos imediatos. “O Congresso acabou de enterrar o licenciamento ambiental ao derrubar os vetos do Poder Executivo”, &lt;a href=&quot;https://www.socioambiental.org/noticias-socioambientais/congresso-derruba-vetos-e-ressuscita-pl-da-devastacao-maior-retrocesso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criticou Suely Araújo&lt;/a&gt;, coordenadora de Políticas Públicas do Observatório do Clima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a restauração dos vetos derrubados, a nova lei promove:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Autolicenciamento como regra: a Licença por Adesão e Compromisso (LAC), obtida por simples autodeclaração via formulário eletrônico, passa a valer não apenas para empreendimentos de pequeno porte, mas também para os de médio potencial poluidor.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dispensa prévia de licenças: pelo menos 13 atividades econômicas, incluindo agricultura, pecuária e obras de saneamento, ficam isentas de licenciamento ambiental.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ameaça à Mata Atlântica: municípios poderão autorizar desmatamentos sem análise técnica prévia de órgãos ambientais estaduais ou federais, mesmo sem estrutura institucional adequada.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Territórios invisibilizados: Terras Indígenas e territórios quilombolas ainda não regularizados deixam de ser considerados no licenciamento. Estima-se que mais de 80% dos territórios quilombolas em processo de titulação e cerca de 32% das Terras Indígenas em reconhecimento sejam desconsiderados.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fim das condicionantes ambientais: empreendimentos privados poderão ser isentados de obrigações de prevenção, mitigação ou reparação de impactos socioambientais, transferindo os custos para o poder público e a população.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Segundo o presidente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renováveis (IBAMA), Rodrigo Agostinho, a nova lei abre caminho para uma verdadeira “guerra de flexibilizações” entre estados e municípios. &lt;a href=&quot;https://climainfo.org.br/2025/12/01/presidente-do-ibama-ve-risco-de-guerra-de-flexibilizacoes-entre-estados-com-pl-da-devastacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Um governador pode dizer: ‘venha para cá, que aqui te dou a licença no mesmo dia’&lt;/a&gt;. Isso incentiva a migração de atividades econômicas para onde a legislação for mais frágil”, alertou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agostinho também rebate o argumento de que a flexibilização acelera obras estratégicas. “Não se agiliza licenciamento ambiental mexendo na regulação. O problema costuma ser a baixa qualidade técnica dos projetos e estudos apresentados”, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Supremo Tribunal Federal já possui decisões contrárias a dispositivos semelhantes adotados por alguns estados, como a LAC para empreendimentos de médio porte e a dispensa de licenças para atividades agropecuárias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A votação dos sete vetos restantes, relacionados à criação da Licença Ambiental Especial (LAE), foi adiada após acordo entre governo e oposição. O tema será tratado por meio de uma Medida Provisória. A LAE permite acelerar o licenciamento de empreendimentos considerados “estratégicos”, abrindo margem para decisões políticas e aumento do risco de corrupção. A proposta é defendida pelo presidente do Senado, Davi Alcolumbre (União-AP), interessado na facilitação de projetos como a exploração de petróleo na Foz do Amazonas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Afagos políticos, contradições climáticas e a consolidação da Lei da Devastação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1pDAJI-pl-da-devastacao-vetos-limitados-retrocessos-mantidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Antes da derrubada dos vetos&lt;/a&gt;, o governo federal promoveu ajustes pontuais no texto do PL do Licenciamento Ambiental, apresentando-os como um esforço de contenção dos danos mais evidentes da proposta. No entanto, essas alterações ocorreram tardiamente e não apagam o fato de que o próprio Executivo permitiu o avanço do projeto no Congresso. Durante a tramitação do PL, o governo optou por não orientar sua base parlamentar a votar contra a proposta, liberando as bancadas e abrindo caminho para a aprovação de um texto amplamente criticado por especialistas e organizações socioambientais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os dispositivos vetados posteriormente estava a ampliação da Licença por Adesão e Compromisso (LAC) para empreendimentos de médio porte e médio potencial poluidor, um mecanismo de autolicenciamento baseado exclusivamente na autodeclaração do empreendedor. O veto restringia formalmente esse instrumento a atividades de pequeno impacto ambiental, mas sua derrubada restaurou integralmente a lógica do autolicenciamento em larga escala.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente também havia vetado a dispensa de licenciamento ambiental para determinados tipos de obras de pavimentação, o que teria impacto direto sobre empreendimentos altamente sensíveis, como o asfaltamento da BR-319, na Amazônia. Com a derrubada dos vetos, esses dispositivos retornaram ao texto legal, ampliando os riscos de desmatamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, o governo realizou um movimento explícito de acomodação política ao presidente do Senado, Davi Alcolumbre (União-AP), ao encaminhar por Medida Provisória a criação da Licença Ambiental Especial (LAE). Idealizada por Alcolumbre, a LAE estabelece um licenciamento acelerado e concentrado para obras consideradas “estratégicas”, reforçando a subordinação dos critérios técnicos a decisões políticas. Apesar do discurso oficial de que as salvaguardas ambientais seriam mantidas, o próprio governo reconheceu a necessidade de negociar o conteúdo da MP com o Congresso, um espaço historicamente hostil à regulação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse processo, a Medida Provisória foi ainda mais flexibilizada. Em nota técnica divulgada em 9 de dezembro, o Observatório do Clima alertou que o texto aprovado ampliou dispensas de licenciamento, reduziu salvaguardas e consolidou a lógica de licenciamento por decisão política. Segundo a entidade, a MP reforça a expansão da LAC para atividades de risco e cria condições para viabilizar obras como a pavimentação da BR-319, por meio da classificação genérica de rodovias preexistentes como projetos “estratégicos de integração territorial”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://oeco.org.br/reportagens/br-319-a-estrada-da-discordia-na-amazonia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;BR-319&lt;/a&gt;, que liga Manaus (AM) a Porto Velho (RO), atravessa uma das regiões mais preservadas da Amazônia. &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/d41586-024-00199-1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudos científicos indicam&lt;/a&gt; que sua pavimentação pode desencadear um processo acelerado de desmatamento, como já ocorreu durante o governo Bolsonaro, quando o simples anúncio da obra foi suficiente para duplicar a derrubada da floresta em seu entorno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entidades como a Associação Brasileira de Membros do Ministério Público de Meio Ambiente (ABRAMPA) afirmam que a nova legislação viola ao menos 13 dispositivos constitucionais, tornando praticamente inevitável sua judicialização no Supremo Tribunal Federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais do que uma derrota isolada, a consolidação da Lei do Licenciamento Ambiental após a derrubada dos vetos expressa a convergência entre interesses do Congresso e limites estruturais do próprio governo. O resultado é um marco legal que aprofunda a crise climática, institucionaliza o racismo ambiental e fragiliza, de forma inédita, a proteção dos bens comuns no Brasil, enquanto o discurso ambiental segue sendo mobilizado como vitrine internacional, dissociado das práticas efetivas no plano interno.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A contradição do discurso verde no capitalismo: não há salvação climática sem ruptura estrutural&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O episódio da derrubada dos vetos expõe uma contradição central do debate ambiental contemporâneo: a tentativa de conciliar uma retórica climática progressista com a manutenção intacta de um modelo econômico baseado na expansão ilimitada, na mercantilização da natureza e na superexploração da força-de-trabalho no campo. Ao tratar o licenciamento ambiental como um “entrave” ao desenvolvimento, o Congresso reafirma a lógica segundo a qual rios, florestas, territórios e corpos são meros insumos para a acumulação de capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As tragédias socioambientais recentes demonstram que os problemas do licenciamento não decorrem de excesso de rigor, mas da fragilidade histórica da fiscalização, da captura dos órgãos ambientais por interesses privados e do enfraquecimento deliberado do controle social. Desmontar o licenciamento, longe de corrigir falhas, significa retirar uma das poucas barreiras institucionais existentes contra o avanço do colapso ecológico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No Brasil, a crise ambiental está profundamente ligada à questão agrária e à estrutura de um capitalismo dependente, marcado pelo latifúndio, pelo agronegócio exportador e pela apropriação privada da terra. Esse modelo aprofunda desigualdades, concentra poder político e econômico e transforma a natureza em mercadoria, ampliando conflitos territoriais e a vulnerabilidade de povos indígenas, quilombolas, camponeses e populações periféricas, justamente aqueles que mais sofrem com a degradação do meio ambiente e suas consequências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, o chamado “PL da Devastação” não é um desvio pontual, mas parte de uma ofensiva estrutural sobre territórios e direitos coletivos. A agenda verde apresentada em fóruns internacionais convive internamente com a flexibilização de normas, o incentivo a grandes empreendimentos e a precarização dos órgãos ambientais, revelando os limites de um ambientalismo subordinado às exigências do capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A experiência recente deixa claro que não haverá enfrentamento efetivo da crise climática sem enfrentar as bases desse modelo de desenvolvimento. Soluções reais exigem que a questão seja resolvida no sentido dos interesses do proletariado, com o controle social da terra pela classe trabalhadora, possibilitando planejar a economia de forma a reorganizar a produção sem destruir a natureza, garantindo que o proletariado lidere as demais classes e os setores do campo no uso racional da relação entre o ser humano e a natureza. Enquanto a produção social seguir subordinada à lógica do lucro, o aprofundamento da crise climática se expressará como resultado do rompimento sociometabólico provocado pela dinâmica do capitalismo em sua fase imperialista, fazendo com que eventos climáticos extremos, a destruição de biomas e a violência territorial sejam tratados como danos colaterais aceitáveis. Esse processo se manifesta em mudanças abruptas na amplitude térmica, no regime de chuvas, na seca de rios, na elevação do nível dos mares e na extinção de espécies, impulsionadas pelo avanço do capital privado no campo — por meio da grilagem, do agronegócio, da mineração e de grandes barragens —, além da intensificação das violências, perseguições e do extermínio de comunidades.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Biblioteca Municipal Plínio de Almeida celebra 36 anos de resistência e luta por preservação]]></title>
            <description><![CDATA[Espaço oferece um serviço de qualidade para a população itabunense mesmo sofrendo por mais de uma década com precarização do corpo técnico, falta de bibliotecários, climatização, e de verba para manutenção do espaço.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kjpZX3-biblioteca-municipal-plinio-de-almeida-celebra-36-anos-de-resistencia-e-luta-por-preservacao</link>
            <guid isPermaLink="false">kjpZX3</guid>
            <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bibliotecaitabuna.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Biblioteca Municipal Plínio de Almeida, localizada próxima ao centro de Itabuna, no sul da Bahia, foi inaugurada em 25 de setembro de 1989, e já contou com um acervo de 10 mil livros e mais de 500 pessoas cadastradas, que fazem empréstimos de livros no local. Sob responsabilidade da Fundação Itabunense de Cultura e Cidadania (FICC), a biblioteca conta com uma trajetória de resistência em uma cidade cujo poder público não fomenta sua cultura e não preserva sua história.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Centro Cultural Josué Brandão, prédio onde a biblioteca se encontra, foi construído no final da gestão de Ubaldo Dantas (PDT) com o propósito de ser um espaço voltado exclusivamente para a cultura. Ao longo das últimas três décadas, o local se transformou em um importante polo cultural de Itabuna, abrigando não apenas a biblioteca, mas também salas destinadas a atividades artísticas, como aulas de música, dança, pintura e teatro, além do Arquivo Público Municipal. A história do Centro Cultural é longa e tortuosa, o espaço tem sofrido durante toda a sua existência com a falta de uma política de manutenção e preservação do patrimônio público, levando mais de uma vez a uma situação de abandono pelo poder público, ao ponto de que a primeira reforma estrutural no espaço só foi realizada mais de 20 anos depois de sua inauguração.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O primeiro grande baque no funcionamento do Centro Josué Brandão aconteceu quando foi feita a transferência da Câmara Municipal de Itabuna para o local. Essa mudança resultou na tomada, com o passar dos anos, de mais da metade do espaço originalmente ocupado pela biblioteca, além de metade das salas originalmente dedicadas aos projetos culturais, e a transformação do auditório, que antes era utilizado para apresentações de teatro e de música, em espaço exclusivo da Câmara. Tudo isso feito sem nenhum retorno ou compensação aos projetos que originalmente usavam o espaço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dos diversos grupos e projetos que antes utilizavam e davam vida ao espaço, apenas a Biblioteca Plínio de Almeida ainda existe de forma ativa no local, graças aos esforços dos técnicos que trabalham lá e da comunidade que se criou no espaço, formada principalmente por &apos;&apos;concurseiros&apos;&apos; e outros estudantes, que precisam de um local silencioso para se preparar. O que restou dos projetos voltados para produção artística foi agrupado pela FICC em um único programa e transformado na atual &lt;a href=&quot;https://escoladetalentos.ficc.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Escola de Talentos&lt;/a&gt;, hoje realizada no Centro de Cultura Adonias Filho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a gestão de Cyro de Mattos da FICC, &lt;a href=&quot;https://bahiaja.com.br/cultura/noticia/2011/04/10/a-importancia-da-biblioteca-publica-de-itabuna-por-kleber-torres,35062,0.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a biblioteca chegou a receber diversas contribuições e melhorias&lt;/a&gt;, especialmente entre 2009 e 2011, onde recebeu em torno de 3 mil livros, através de doações de diversas editoras, da Fundação Pedro Calmon e da Fundação da Biblioteca Nacional, além de todo um acervo de livros infantis, DVDs e CDs, através do Programa Livro Aberto. &lt;a href=&quot;https://bahiaja.com.br/cultura/noticia/2009/06/12/biblioteca-de-itabuna-faz-convenio-com-fbnrio-para-melhorar-servicos,16271,0.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo Cyro&lt;/a&gt;, o objetivo era &quot;tornar a nossa biblioteca um espaço criativo, dinâmico e saudável, e não um simples depósito de livros, o que não condiz com uma cidade do porte de Itabuna&quot;. A biblioteca já foi espaço de lançamento de diversos livros de autores locais, exposições, além de até hoje contar com visitas escolares para formações sobre a história da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos grandes problemas com o qual a biblioteca teve que lidar na última década é a falta de um bibliotecário, o que viola o Art. 3º da &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/l4084.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei n. 4.084/1962&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1960-1969/decreto-56725-16-agosto-1965-397075-publicacaooriginal-1-pe.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto 56.725/1965&lt;/a&gt;, que regulamentam a profissão de bibliotecário e &lt;a href=&quot;https://trf1.jus.br/trf1/noticias/fundacao-publica-e-multada-por-manter-administracao-de-biblioteca-sem-bibliotecaria-ou-bibliotecario-contratado-&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;garantem a necessidade da contratação de um profissional habilitado e bacharel em biblioteconomia para a administração de bibliotecas públicas&lt;/a&gt;. Segundo relatos, durante anos um bibliotecário era tecnicamente contratado, mas nunca aparecia no local, e atualmente não há sequer um profissional contratado para gerenciar o espaço. O resultado prático disso é a sobrecarga e precarização, tanto dos técnicos contratados para cuidar do espaço quanto da categoria dos bibliotecários como um todo, que já sofre com falta de oportunidades de trabalho. &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/atualidades/desmonte-das-bibliotecas-publicas-evidencia-o-desinvestimento-cultural-e-educacional-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Só entre 2015 e 2022 o país já perdeu mais de 800 bibliotecas públicas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outra das consequências práticas da falta de um bibliotecário é a perda de oportunidades de formação para todo o corpo técnico, como a participação nos &lt;a href=&quot;https://www.ba.gov.br/noticias/375120/fundacao-pedro-calmon-promove-vi-encontro-de-bibliotecas-publicas-comunitarias-e-espacos-de-leitura&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Encontros de Bibliotecas Públicas, Comunitárias e Espaços de Leitura&lt;/a&gt;, promovidos pela Fundação Pedro Calmon, em Salvador. Sem um profissional formado, o espaço não consegue verbas para garantir a representação nesses eventos, sendo forçados a tirar recursos do próprio bolso para ir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desmonte do espaço também acontece na parte tecnológica. Os computadores que eram disponibilizados para o público foram transferidos para outros locais pela FICC há quase uma década. Apenas através do esforço e de doações pessoais dos técnicos e da comunidade local, os computadores que até hoje estão disponíveis no local foram montados. Há também a falta de uma modernização do sistema da biblioteca, que ainda depende de fichas de papel para garantir o controle de fluxo dos livros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além disso, por anos o espaço está com seu sistema de climatização quebrado, forçando os técnicos a abrir janelas em períodos de calor e colocando alguns dos livros em risco de danos em situações de chuva, além do acúmulo de poeira. Uma das áreas internas se encontra interditada já que, após &lt;a href=&quot;https://ozitv.com.br/defesa-civil-ve-necessidade-de-reforma-urgente-em-predio-da-camara-de-itabuna/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a última reforma do espaço&lt;/a&gt;, que nunca foi devidamente concluída, uma das paredes não teve as janelas instaladas, transformada apenas em meia parede gradeada, o que permite a entrada de água da chuva, que, além de forçar o corpo técnico a retirar tudo do local por conta do risco de danos aos livros e equipamentos, causou infiltrações e danos estruturais à parede, o que levou à interdição da área pelo Corpo de Bombeiros.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bibliotecaitabuna2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Uma das salas da biblioteca, em necessidade de reparos, armazenando o equipamento de climatização em meio a prateleiras de livros. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bibliotecaitabuna3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Uma das partes interditadas devido à meia parede permitindo infiltração de água. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2021/12/27/veja-antes-e-depois-das-ruas-de-itabuna-cidade-que-ficou-alagada-com-chuvas-no-sul-da-bahia.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as enchentes que assolaram a cidade em 2021&lt;/a&gt;, o que &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DGIxUxMO9FM/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi resgatado do Arquivo Público Municipal&lt;/a&gt; por uma equipe de voluntários foi transferido para a biblioteca, onde até hoje se encontra. Uma das promessas de campanha durante as últimas eleições municipais foi justamente o tombamento da biblioteca para garantir sua preservação, que não foi cumprida e não há sequer um plano traçado para fazê-lo. Somente através das intervenções feitas pelo público durante a recente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=PQbgLVFqBz0&amp;amp;pp=0gcJCQMKAYcqIYzv&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Audiência Pública sobre o Patrimônio Histórico de Itabuna&lt;/a&gt;, realizada no dia 24 de outubro, é que a preservação da biblioteca foi sequer mencionada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar da falta de investimento, a biblioteca nunca deixou de avançar na luta pelo incentivo à leitura e preservação da história da cidade. O espaço conta com um programa constante de visitas das escolas que compõem a Rede Municipal de Ensino, para garantir que os estudantes conheçam e frequentem o espaço, além de tocar atividades como a &lt;a href=&quot;https://itabuna.ba.gov.br/2023/07/21/ficc-e-biblioteca-plinio-de-almeida-retomam-exposicao-identidade-grapiuna-na-terca-feira/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Exposição Identidade Grapiúna&lt;/a&gt;, feita em 2023, mostras do acervo de fotos que retratam a história de Itabuna, além de livros de escritores locais e regionais, e como o &lt;a href=&quot;https://itabuna.ba.gov.br/2023/04/17/prefeitura-de-itabuna-promove-projeto-letras-de-abril-de-incentivo-a-leitura/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto Letras de Abril&lt;/a&gt;, promovendo atividades para estímulo e motivação com o suporte de filmes, vídeos, contação de histórias, estande de leitura, música, dentre outros, em comemoração às datas relacionadas à leitura que ocorrem nesse mês.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A biblioteca também já foi palco de eventos de lançamento de livros de Telmo Padilha, Plínio de Almeida, Gustavo Felicíssimo, Manoel Tenório, Ruy Póvoas, Cyro de Mattos, dentre muitos outros, como parte da política de valorização de autores regionais, além de outros lançamentos de autores como Adonias Filho e Manoel Lins, através de parcerias com as editoras &lt;a href=&quot;https://livrariaeditus.uesc.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Editus&lt;/a&gt;, da Universidade Estadual de Santa Cruz (UESC) e &lt;a href=&quot;https://viaeditora.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Via Litterarum&lt;/a&gt;, de Ibicaraí.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recentemente, a equipe da Plínio de Almeida participou da &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/flicacau/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Festa Literária da Região Cacaueira, (FLICACAU)&lt;/a&gt;, evento dedicado à leitura sediado no Centro Cultural Adonias Filho no final de novembro, divulgando o trabalho da biblioteca e facilitando para a população a criação dos cartões necessários para empréstimos de livros no local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O espaço até hoje conta com computadores e acesso gratuito a Wi-Fi como forma de auxílio e suporte à pesquisa e estudo, além dos já mencionados empréstimos de livros para toda a população, disponíveis facilmente pelo cadastro no local, exigindo apenas um documento de identidade, comprovante de residência e telefone para contato. A biblioteca também disponibiliza diversos livros e quadrinhos infantojuvenis, incentivando a leitura desde a infância por diversas formas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com sua trajetória marcada pela valorização da cultura e do conhecimento, a Biblioteca Plínio de Almeida continua sendo um espaço fundamental para estudantes, pesquisadores e toda a comunidade itabunense, preservando a memória e incentivando o saber. Em tempos onde &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/externo/2025/04/30/preco-dos-livros-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o acesso a leitura fica cada vez mais caro&lt;/a&gt; e inacessível para a população é necessário lutar pela preservação e expansão das bibliotecas públicas, que oferecem acesso gratuito a leitura, além de espaço de estudo para toda a população.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ato na Câmara marca a luta contra a privatização do SAAE em São Carlos (SP)]]></title>
            <description><![CDATA[A mobilização, construída ao longo das últimas semanas, demonstrou a unidade da categoria, que tem atuado de forma exemplar na conscientização da população sobre os riscos de entregar o saneamento básico à iniciativa privada, citando o aumento de tarifas e a precarização do serviço como consequências prováveis do projeto privatista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/927dAB-ato-na-camara-marca-a-luta-contra-a-privatizacao-do-saae-em-sao-carlos-sp</link>
            <guid isPermaLink="false">927dAB</guid>
            <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Marcelo Hayashi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Câmara Municipal de São Carlos foi palco, na última terça-feira, 17 de dezembro, de um significativo ato simbólico em repúdio à &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/X307Ns-discussao-sobre-privatizacao-do-saae-volta-ao-debate-em-sao-carlos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adesão ao UniversalizaSP&lt;/a&gt;, que visa abrir caminho para a privatização do Serviço Autônomo de Água e Esgoto (SAAE) de São Carlos. A atividade não apenas expressou a firme oposição popular à medida, mas também ressaltou a impressionante capacidade de mobilização e organização dos trabalhadores e trabalhadoras da autarquia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sessão foi marcada pela presença de servidores do SAAE, que defenderam a manutenção do serviço essencial sob gestão pública e autônoma. A mobilização, construída ao longo das últimas semanas, demonstrou a unidade da categoria, que tem atuado de forma exemplar na conscientização da população sobre os riscos de entregar o saneamento básico à iniciativa privada, citando o aumento de tarifas e a precarização do serviço como consequências prováveis do projeto privatista.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Organização e resistência da categoria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um dos pontos altos do ato foi a evidência da sólida organização interna dos trabalhadores. Cartazes, palavras de ordem e a disciplina na manifestação refletiram a seriedade com que os servidores do SAAE têm encarado a ameaça de privatização. Eles enfatizaram que a luta não se restringe à defesa de seus empregos, mas é, sobretudo, uma batalha pelo direito fundamental da população a um serviço de água e esgoto de qualidade, acessível e socialmente responsável. Ao longo da última sessão ordinária da Câmara em 2025, os trabalhadores distribuíram adesivos contra a privatização do SAAE.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ressaltaram o caráter da organização dos trabalhadores do SAAE enquanto sua principal ferramenta. Pontuaram que não vão aceitar que um patrimônio público e um direito básico sejam transformados em mercadoria para gerar lucro, e que estão unidos e prontos para barrar essa proposta. A perspectiva, daqui pra frente, é a continuidade da mobilização contra a ofensiva privatista na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, os trabalhadores e trabalhadoras do SAAE organizaram um manifesto público para apontar qual o caráter da sua luta, que foi lido ao final da sessão da Câmara, dentro do plenário. Veja no vídeo e leia na íntegra:&lt;/p&gt; Seu navegador não suporta vídeos. &lt;p&gt;Leitura do manifesto ao final da sessão ordinária da Câmara Municipal de São Carlos. Vídeo: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Manifesto dos Trabalhadores do SAAE – São Carlos&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Senhoras e senhores, bom dia!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Esta é a voz dos trabalhadores do Serviço Autônomo de Água e Esgoto de São Carlos. Voz que denuncia o que há meses nos inquieta e reafirma: O SAAE é do povo e permanecerá com o povo!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Há anos somos vítimas de administrações irresponsáveis. Por exemplo, nos últimos três anos, enquanto faltava mão de obra para garantir o funcionamento básico do SAAE, multiplicaram-se os cargos comissionados e suas remunerações. Faltaram materiais essenciais para o serviço, mas nunca faltaram verbas para publicidade. Tudo isso revela o óbvio: hoje não existe qualquer planejamento sério de médio prazo, apenas improviso, descaso e favorecimento político.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hoje, mais uma vez, paira sobre nós a ameaça da entrega do SAAE à iniciativa privada, sob o falso pretexto de “melhorar a gestão” que eles mesmos destruíram. São conversas realizadas a portas fechadas, sem participação dos trabalhadores e da sociedade, gerando insegurança para todos:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• O trabalhador teme perder seu emprego.&lt;br /&gt;• O cidadão teme pagar mais caro pela água tratada.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tudo isso para enriquecer alguém que nunca veremos, às custas do suor do povo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Reafirmamos: há inúmeros exemplos de piora dos serviços após privatizações. A tendência mundial é clara — a reestatização. Onde houve entrega ao setor privado, houve aumento de tarifas, precarização do trabalho e perda de qualidade.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Estamos aqui reunidos para repudiar:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• O entreguismo da gestão municipal.&lt;br /&gt;• A chantagem da gestão estadual, que condiciona obras essenciais de drenagem à entrega de bens públicos para exploração privada.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Isso significa transformar direitos em mercadoria, precarizar relações de emprego e aumentar tarifas, tudo em nome do lucro de poucos.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Assim, declaramos:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• O SAAE é do povo são-carlense!&lt;br /&gt;• Não aceitaremos intervenções!&lt;br /&gt;• Não entregarão o SAAE!&lt;br /&gt;• Não demitirão os servidores!&lt;br /&gt;• Não ao aumento do preço da água tratada!&lt;br /&gt;• Não à precarização do serviço!&lt;br /&gt;• Não ao UniversalizaSP!&lt;br /&gt;• Não à PPP!&lt;br /&gt;• Não à concessão!&lt;br /&gt;NÃO À PRIVATIZAÇÃO&lt;/blockquote&gt;&lt;h3&gt;Participação popular e de organizações políticas&lt;/h3&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta contra a privatização ganhou força com a adesão e participação ativa de diversas entidades políticas e movimentos sociais. Destacou-se a presença e o engajamento do Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR) e da União da Juventude Comunista (UJC), e de militantes de outras organizações, como a Unidade Popular (UP), o Partido Socialismo e Liberdade (PSOL), e pessoas da sociedade civil em geral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Membros do PCBR estiveram presentes, prestando solidariedade e destacando a natureza política e ideológica da disputa. A militância da cidade tem enfatizado que a tentativa de privatizar o SAAE faz parte de uma ofensiva maior contra os serviços públicos, e reafirmaram o compromisso do partido com a defesa de um saneamento 100% público, estatal e sob controle dos trabalhadores e trabalhadoras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UJC trouxe para a mobilização a energia e a indignação da juventude. A participação dos jovens comunistas reforçou a pauta com panfletagem e distribuição do jornal físico O Futuro, mostrando a importância da luta popular na defesa dos bens comuns.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saaemob4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Marcelo Hayashi / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ato, apesar de não ter impedido a tramitação da sessão na Câmara, serviu como um poderoso termômetro da resistência popular. A mobilização em torno do SAAE continua, e a palavra de ordem é clara: a comunidade e os trabalhadores estão atentos e prontos para intensificar a luta contra qualquer tentativa de entrega do patrimônio público de São Carlos. A batalha pela água e saneamento enquanto direitos segue nas ruas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em entrevista, Sâmia Bomfim apoia candidatura de Jones Manoel: “Eu torço e acho que o PSOL vai topar”]]></title>
            <description><![CDATA[Declaração dialoga com o debate em curso sobre a filiação democrática ao PSOL e uma candidatura comunista em Pernambuco.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/zqKYQf-em-entrevista-samia-bomfim-apoia-candidatura-de-jones-manoel-eu-torco-e-acho-que-o-psol-vai-topar</link>
            <guid isPermaLink="false">zqKYQf</guid>
            <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/jonessamia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DO0piiWjqoX/?igsh=eGNoNTc1MTJsM2pi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessa quarta-feira, a deputada federal Sâmia Bomfim (PSOL-SP) &lt;a href=&quot;https://www.correiobraziliense.com.br/politica/2025/12/7316304-psol-analisa-possivel-candidatura-de-jones-manoel-a-camara.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarou&lt;/a&gt;, em entrevista ao Correio Braziliense, apoio a uma possível candidatura de Jones Manoel (PCBR) à Câmara dos Deputados, através da filiação democrática no PSOL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O Nordeste do país é uma região onde a gente nunca elegeu nenhum parlamentar federal e onde agora vemos essa possibilidade. Há uma discussão sobre o nome do Jones Manoel, que pode vir a se filiar ao PSOL. Esse é um convite que eu fiz a ele, e essa é uma discussão que acontece hoje”, afirmou a deputada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deputada federal desde 2019, Sâmia Bomfim tem uma atuação destacada na Câmara dos Deputados. A parlamentar foi uma das poucas que criticou o Novo Arcabouço Fiscal do governo Lula, denuncia sistematicamente as arbitrariedades da direita no Congresso e está na linha de frente na defesa dos direitos das mulheres, lutando hoje pela &lt;a href=&quot;https://samiabomfim.com.br/2025/12/05/camara-aprova-revogacao-da-lei-da-alienacao-parental-em-proposta-assinada-por-samia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;revogação da Lei da Alienação Parental&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sâmia destacou que a decisão ainda precisa passar pelas instâncias partidárias, mas deixou clara sua posição favorável à iniciativa: “Eu torço e acho que o PSOL vai topar (...) Ele tem muito potencial eleitoral, eu vejo isso nas redes e nas ruas”, comentou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-posicao-do-pcbr-nas-eleicoes-burguesas-de-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota política&lt;/a&gt;, publicada no último dia 10, o Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR) apresentou à classe trabalhadora sua posição em relação às eleições de 2026. Nela está expressa o reconhecimento da importância de apresentar a candidatura de Jones Manoel à Câmara dos Deputados pelo estado de Pernambuco, por meio de uma filiação democrática ao PSOL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“É inegável, para o atual estado da luta de classes em nosso país, a proeminência do camarada Jones Manoel em termos de alcance que pode ser dado ao Programa do PCBR e à agitação revolucionária de dentro do Parlamento burguês, como um verdadeiro tribuno do povo. Hoje, em que pese o respeito e convergências que temos com alguns poucos mas valorosos deputados que têm agitado contra os ataques da burguesia, entendemos que (...) é preciso apresentar uma candidatura aberta e verdadeiramente comunista para o conjunto da classe trabalhadora, que não vacile em apresentar o socialismo-comunismo como projeto de sociedade, contrapondo-se às mais variadas formas de gestão do capitalismo”, diz a nota.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PCBR segue em tratativas com a direção nacional do PSOL para viabilizar a filiação democrática de Jones Manoel, possibilitando sua candidatura em 2026, preservando a autonomia organizativa e a independência política do Partido.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ocupação Palestina Teimosa enfrenta ofensiva higienista e criminalização da direção da UECE]]></title>
            <description><![CDATA[A ocupação foi iniciada na terça-feira (9), em resposta à tomada do espaço feita pela direção do campus, reconhecido há anos como área de permanência e organização discente. O inquérito e a ameaça de envio da tropa de choque ocorreram ainda durante a mobilização.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/W7xkgc-ocupacao-palestina-teimosa-enfrenta-ofensiva-higienista-e-criminalizacao-da-direcao-da-uece</link>
            <guid isPermaLink="false">W7xkgc</guid>
            <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ocupauece.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Lívia Sofia de Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estudantes do Centro de Humanidades da Universidade Estadual do Ceará (UECE), em Fortaleza, iniciaram na última terça-feira (9) a ocupação da chamada “sala dos estudantes” após a direção do centro ter decidido transformá-la em uma panificadora sem consulta prévia à comunidade acadêmica, especialmente ao corpo discente. A mobilização reivindica permanência estudantil, segurança e manutenção de um espaço historicamente construído pela comunidade acadêmica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A administração reagiu com a presença de um perito criminal, ameaças de acionar o Batalhão de Choque da PM e com a instauração de boletim de ocorrência que lista diretamente cerca de quinze estudantes — que receberam, na sexta (12), intimação judicial em suas casas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A decisão unilateral de transformar a sala dos estudantes em panificadora&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A crise começou quando a sala dos estudantes teve seu uso proibido pela direção do campus e passou a receber máquinas destinadas à instalação de um projeto de panificação. O projeto avançou após a aprovação de financiamento por emenda parlamentar do deputado estadual Renato Roseno (PSOL). De acordo com a assessoria do parlamentar, ele não foi sequer informado no processo que o local para a implementação da iniciativa se tratava da sala dos estudantes; o espaço foi apresentado como uma sala desocupada, omitindo, assim, seu uso histórico pela comunidade discente. A sala, criada em 2018, funcionava como ambiente de estudo, convivência, assembleias e atividades culturais. Apesar disso, permaneceu fechada após a pandemia — momento geral de desarticulação do movimento estudantil no país e na própria universidade — e, agora, seria completamente transformada sem passar por discussão com os estudantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo os ocupantes, o projeto de panificação é bem-vindo, mas não às custas do principal espaço de permanência do campus. Eles afirmam que nenhuma reunião ou consulta foi realizada pela direção antes do início das alterações.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mobilização e início da ocupação Palestina Teimosa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;As manifestações começaram já no dia 8 de dezembro, quando cartazes e lambes pedindo segurança, combate ao assédio – muito frequente no campus –, rompimento das relações da universidade com Israel e permanência foram retirados imediatamente pela administração do campus Fátima. No dia seguinte, os alunos ocuparam a sala dos estudantes, renomeada como Palestina Teimosa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ocupação organiza rodas de leitura, assembleias, aulas abertas com apoio de docentes, atividades culturais e &lt;a href=&quot;https://l.instagram.com/?u=http%3A%2F%2Fpeticaopublica.com.br%2Fpview.aspx%3Fpi%3Dsalinhadosestudantes%26utm_source%3Dig%26utm_medium%3Dsocial%26utm_content%3Dlink_in_bio%26fbclid%3DPAZXh0bgNhZW0CMTEAc3J0YwZhcHBfaWQMMjU2MjgxMDQwNTU4AAGnqeoLTdfj8DAoVoOl-WfMCU82jpdzXlqTmvppGILfdfyug3R7JGqJhPLwyvk_aem_UerdO1-JbfAWTNAwhXlDLA&amp;amp;e=AT3bWeV8BhxRQHCj3oFegOJqNwQhf4slu12V2F8hawGXk0BjSqV_RPzviqVIQa2fWYvcpYO4NE0fTLkFEDVE5C3QBY9KRQ_k32LkBA2hdw&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;um abaixo-assinado que já reúne centenas de assinaturas&lt;/a&gt;, além de doações de estudantes e professores. Representantes da pró-reitoria, diretoria e prefeitura da universidade reuniram-se com os estudantes, que reiteraram a proposta de realocar a panificação para outro espaço. Entretanto, por se manterem aferrados à defesa da sala — posição reforçada em todas as assembleias estudantis, cotidianas desde então —, foram apenas apontados como “birrentos” e “mal-educados” pelas instâncias burocráticas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Perícia criminal, ameaça de choque e boletim de ocorrência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A repressão aumentou na quinta-feira (11), quando a direção do campus levou um perito criminal para avaliar o local da ocupação. Os estudantes questionaram a presença da perícia, alegando que não havia depredação do patrimônio público e que a tentativa de criminalizar a ocupação por parte da diretoria do campus se contradizia com sua omissão frente aos casos de assédio na universidade, não denunciados pela mesma.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Após os questionamentos, o oficial da perícia afirmou que chamaria o Batalhão de Choque para invadir o campus caso os estudantes não saíssem. Atrelado a isso, foi registrado um boletim de ocorrência que inclui cerca de vinte estudantes por participarem da ocupação. Até o fechamento desta matéria, a última ação persecutória foi o envio de intimações judiciais aos estudantes listados, que as receberam em suas casas na sexta (12).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os ocupantes denunciam que a reitoria responde com violência institucional enquanto ignora reivindicações básicas de segurança, alimentação, estrutura e combate ao assédio no campus:  a administração age de forma seletiva. É lenta e conivente para enfrentar a insegurança, a falta de políticas de acessibilidade e o assédio, mas rápida e violenta para punir e silenciar estudantes em manifestações politicamente legítimas e históricas dentro do movimento estudantil. Esse cenário evidencia a criminalização dos estudantes como expressão da lógica neoliberal presente nas universidades públicas, que reprime a organização estudantil ao mesmo tempo em que negligencia problemas estruturais urgentes denunciados diariamente pelos discentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ocupação teima em continuar, apesar da tentativa de criminalização, com um corpo constante de estudantes que não aceitarão a intimidação, mantendo-se firmes em não arredar o pé até que as ameaças tenham cessado.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A ocupação segue firme&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Em momento em que um dos cursos do campus não possui CA ativo, com os diversos problemas estruturais supracitados na universidade em geral e no campus em particular se amontoam sem resposta ou ação da institucionalidade para resolvê-los — este cenário geral de descontentamento fez com que o ataque à sala dos estudantes tenha reacendido a necessidade de luta direta, com cada vez mais ousadia. Não só propiciou a retomada da sala, de quase que intocada, nos últimos anos, a, agora, revitalizada e viva; mas também o próprio espírito de mobilização necessário a qualquer conquista estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/salinhadosestudantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupação Palestina Teimosa&lt;/a&gt; permanece ativa e afirma que continuará até que a sala dos estudantes seja garantida como espaço permanente da comunidade acadêmica.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Modelo de escola cívico-militar avança em Aracaju, em meio a discussões jurídicas e de ineficácia]]></title>
            <description><![CDATA[Um estudo do IPEA mostra que investir em biblioteca, esporte e arte é três vezes mais eficaz para prevenir a entrada de jovens no crime do que qualquer modelo repressivo. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/6LicqX-modelo-de-escola-civico-militar-avanca-em-aracaju-em-meio-a-discussoes-juridicas-e-de-ineficacia</link>
            <guid isPermaLink="false">6LicqX</guid>
            <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/escolacivicomilitararacaju.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Pública.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Fábio David&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 4 de dezembro, a Câmara Municipal de Aracaju aprovou, em primeira votação, o Projeto de Lei nº 308/2025, que autoriza a criação do Programa Municipal de Escolas Cívico-Militares. O projeto, de autoria da vereadora Moana Valadares (PL), passou por requerimento de urgência e foi aprovado em &lt;a href=&quot;https://www.aracaju.se.leg.br/institucional/noticias/camara-aprova-em-1a-votacao-projeto-que-autoriza-criacao-do-programa-municipal-de-escolas-civico-militares-em-aracaju&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;primeira&lt;/a&gt; votação por 12 votos a 7, com duas ausências.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O embate central durante a sessão opôs a própria autora, que defendeu o modelo argumentando que ele traz “ambiente organizado, foco nos estudos, respeito aos professores e zero tolerância para a bagunça”, à vereadora e professora Sônia Meire (PSOL). Esta alegou a ausência de respaldo científico do modelo e seu potencial conflito com princípios da Lei de Diretrizes e Bases da Educação (LDB) e do Estatuto da Criança e do Adolescente (ECA), que definem a escola como um espaço &lt;a href=&quot;https://www.sinprodf.org.br/militarizacao-x-gestao-democratica-o-conflito-de-modelos-de-gestao-na-educacao-publica-do-df/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;democrático &lt;/a&gt;e plural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inspirado em experiências de estados como São Paulo e Paraná, o projeto de Aracaju chega envolto em polêmicas que já se repetem nacionalmente. No Paraná, governado por Ratinho Jr (PSD), as escolas cívico-militares praticamente não &lt;a href=&quot;https://appsindicato.org.br/lista-da-seed-com-melhores-colegios-publicos-do-parana-no-enem-nao-tem-nenhum-civico-milit&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;figuraram &lt;/a&gt;entre as 50 melhores públicas estaduais no ENEM de 2024. Pesquisas, &lt;a href=&quot;https://www.apeoesp.org.br/teses-e-dissertacoes/modelo-de-escolas-civico-militares-promove-elitizacao-dos-colegios-para-inflar-indices-de-desempenho/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como uma realizada pela USP&lt;/a&gt;, indicam que o estado seleciona escolas com melhor desempenho prévio e perfil socioeconômico mais alto, criando “ilhas de excelência” que mascaram desigualdades sem evoluir o desenvolvimento pedagógico. O problema de bullying, ameaças e ofensas verbais dentro das escolas do estado também não teve redução comprovada em nenhum aspecto, com uma taxa 10% &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/04/08/cresce-numero-de-notificacoes-sobre-bullying-nas-escolas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;maior&lt;/a&gt; que a média nacional em 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As consequências humanas desse modelo são &lt;a href=&quot;https://appsindicato.org.br/onu-recomenda-o-fim-e-a-proibicao-das-escolas-militarizadas-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;graves&lt;/a&gt;. A pressão por resultados em plataformas digitais e metas exaustivas levou à morte da professora Silvaneide Monteiro Andrade, 56 anos, por mal súbito minutos após ser convocada para explicar “maus resultados” na Escola Cívico-Militar Jayme Canet, em Curitiba. Além disso, o fechamento de turmas noturnas e da EJA exclui alunos trabalhadores e mais pobres, &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/diversidade/programa-de-militarizacao-escolar-exclui-estudantes-mais-pobres-para-forcar-o-aumento-de-indices-de-desempenho/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inflando&lt;/a&gt; artificialmente índices como o IDEB com a evasão dos mais vulneráveis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em São Paulo, &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2024/05/22/projeto-de-escolas-civico-militares-aprovado-pela-alesp-e-arcaico-ideologico-e-prejudica-pessoas-com-deficiencia-diz-deputada/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;repete-se&lt;/a&gt; a estratégia: 74 das 100 escolas escolhidas para o modelo já tinham desempenho acima da média estadual no IDEB antes da militarização. Ou seja, são os recursos orçamentários prévios – e não a gestão militar – os prováveis responsáveis pelos indicadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Juridicamente, o modelo é frágil. A Lei de Diretrizes e Bases (9.394/96) não prevê a categoria “cívico-militar”. A Advocacia-Geral da União (AGU) já se manifestou pela inconstitucionalidade de programas estaduais por falta de base legal. O modelo também &lt;a href=&quot;https://www.migalhas.com.br/depeso/442632/a-inconstitucionalidade-das-escolas-civico-militares&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;esvazia&lt;/a&gt; o princípio constitucional da gestão democrática (art. 206, VI, da CF), ao subordinar a direção escolar a comandantes militares, suprimindo a participação da comunidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, Aracaju enfrenta problemas educacionais reais e urgentes: em 2024, cerca de 2.300 crianças ficaram fora da escola por falta de vagas; em 2025, mais de 1.600 aguardam vaga em creches; e o número de professores que pediram &lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/professores-de-sergipe-estao-esgotados-e-doentes-mais-de-25-deles-ja-estiveram-na-pericia-medica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afastamento &lt;/a&gt;no estado de Sergipe já supera 2.500. A aprovação de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/hqC2p8-aracaju-aprova-intervalos-biblicos-nas-escolas-em-movimento-nacional-de-intervencao-religiosa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“intervalos bíblicos”&lt;/a&gt; e agora do modelo cívico-militar parece apelar a uma moralidade superficial que desvia o foco dos graves problemas de infraestrutura, valorização docente e acesso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A solução para uma educação de qualidade não está na intervenção militar, mas em investimento público robusto e democrático. Um estudo do IPEA mostra que investir em biblioteca, esporte e arte é três vezes mais eficaz para prevenir a entrada de jovens no crime do que qualquer modelo repressivo. A prosperidade para os filhos da classe trabalhadora virá de uma educação verdadeiramente popular e emancipatória, começando pela reorganização orçamentária que priorize as reais necessidades da escola pública e sua universalização.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O triste destino dos Mura e a inevitável exploração de potássio em Autazes (AM)]]></title>
            <description><![CDATA[Frente Amazônica alerta para acordo de universidade e instituto federal com mineradora para projeto de exploração de potássio em Autazes (AM), que afeta diretamente o território dos Mura.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/tlcvo0-o-triste-destino-dos-mura-e-a-inevitavel-exploracao-de-potassio-em-autazes-am</link>
            <guid isPermaLink="false">tlcvo0</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/muramanifesto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Povo Mura em manifestação contra a mineração em Terras Indígenas, em Autazes (AM). Reprodução/Foto: J. Rosha /Cimi Norte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 10 de novembro, a Frente Amazônica de Mobilização em Defesa dos Direitos Indígenas (Famddi), divulgou uma &lt;a href=&quot;https://cdn.bncamazonas.com.br/wp-content/uploads/2025/11/NOTA-DE-REPUDIO-TEXTO-FINAL-NOV-2025-1-1.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota de repúdio&lt;/a&gt; contra a Universidade do Estado do Amazonas (UEA), o Instituto Federal do Amazonas (IFAM) e outras instituições estaduais, devido a um acordo de cooperação com a empresa de fertilizantes Potássio do Brasil para garantir a mineração de potássio no município de Autazes, região metropolitana de Manaus. O projeto Potássio Autazes incide sobre área tradicional e as minas afetam diretamente territórios protegidos da comunidade indígena Mura, que não foi consultada pelas autoridades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na nota, a Famddi diz que essa atitude fere o propósito de existência das duas instituições, pois o empreendimento está alinhado política e institucionalmente a um projeto repleto de ilegalidades e riscos ambientais severos para a região. A nota também diz que “os documentos técnicos e jurídicos apontam fracionamento indevido do licenciamento ambiental, falhas graves no estudo de impacto ambiental e ausência de consulta prévia, livre e informada, conforme determina a Convenção 169 da OIT”. O Projeto Potássio Autazes foi idealizado pela empresa Potássio do Brasil Ltda., subsidiária da Brazil Potash Corp., que, por sua vez, pertence ao banco de investimentos canadense Forbes &amp;amp; Manhattan (F&amp;amp;M), um importante banco privado com foco global nos setores de mineração, tecnologia, telecomunicações e jogos online.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O interesse no potássio brasileiro não é recente. Desde 2009, a empresa vinha tentando fazer o projeto avançar, até que em setembro de 2012 anunciaram o início do empreendimento. Foi apenas em 2015, no entanto, que a Agência Nacional de Mineração (ANM) concedeu a licença ambiental prévia dada pelo IPAAM. Em 2016, o Ministério Público Federal do Amazonas (MPF-AM) propôs uma Ação Civil Pública contra a Potássio do Brasil, o IPAAM e a FUNAI. Segundo o MPF, a licença que a empresa obteve era irregular, pois o IPAAM não poderia autorizar a realização de estudos, dar licenças ambientais e tampouco autorizar a instalação de estruturas rodoviárias e portuárias, por se tratar de área em território protegido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Potássio do Brasil questiona sobre a existência ou não de ocupação indígena na área, uma vez que o território ainda não está demarcado. Mas o MPF-AM relatou que existem provas da presença das comunidades Mura na região há pelo menos 200 anos. Contudo, o IBAMA manteve sua posição de que o órgão estadual, no caso o IPAAM, deveria realizar os processos de análise e licenciamento. Na mesma toada, o Tribunal Regional Federal da Sexta Região (TRF1) entendeu que o IPAAM poderia ficar responsável pelo licenciamento. No entanto, a instituição emitiu uma série de laudos questionáveis, e foi fracionando as licenças para que o processo andasse mais rápido. Ao mesmo tempo, os relatórios do próprio IPAAM classificaram os potenciais impactos ambientais da atividade como significativos. A Famddi também destaca que é o órgão federal de licenciamento ambiental que deve ficar responsável pelas licenças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em abril deste ano o &lt;a href=&quot;https://amazonasatual.com.br/trf1-confirma-decisao-que-autorizou-projeto-potassio-autazes-no-amazonas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TRF1 autorizou&lt;/a&gt; que a Potássio do Brasil começasse as atividades de mineração. Em maio, analisou apenas um recurso dos 19 apresentados pelo MPF-AM e depois de idas e vindas, manteve a decisão de autorizar a continuação do projeto em Autazes, já em outubro. As lideranças &lt;a href=&quot;https://apiboficial.org/2025/05/12/nota-publica-a-respeito-do-julgamento-de-recursos-judiciais-pelo-trf1-a-respeito-do-projeto-da-potassio-brasil-autazes-na-terra-indigena-soares/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ressaltam&lt;/a&gt; que as instituições envolvidas negam “os direitos indígenas, apropria-se inadequadamente da causa indígena e afasta-se do esforço de formar alianças a partir dos interesses e dos valores dos povos indígenas.” A Famddi pede que as duas instituições de ensino anulem os compromissos firmados com a mineradora e publiquem retratação oficial. Pedem, também, que o MPF e demais órgãos de controle investiguem a conduta das instituições e de gestores públicos que apoiam o empreendimento, como é o caso de Lúcio Rabelo, que já presidiu o IPAAM e também foi professor e dirigente do IFAM, hoje atuando como Assessor de Gestão de Meio Ambiente e Comunidade na Potássio do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É importante ressaltar que o estado do Amazonas tem minas de potássio que somam 169 milhões de toneladas de minério – estima-se que esse volume possibilitaria o abastecimento do agronegócio brasileiro por 23 anos, reduzindo com isso a dependência do Brasil de fertilizantes estrangeiros. O projeto Potássio Autazes prevê a construção de um porto, uma planta industrial e uma estrada, que ligaria o porto à planta, bem como uma adutora e uma linha de transmissão. No município de Autazes, como citado anteriormente, estão situadas diversas terras ocupadas por indígenas da etnia Mura. As terras mais próximas das futuras instalações da mina são Jauary, Paracuhuba e Soares, esta última ainda não demarcada. De acordo com o MPF, o município de Autazes possui mais de 20 terras indígenas regularizadas ou em processo de demarcação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.mpf.mp.br/grandes-casos/caso-potassio/documentos-importantes/estudo-de-caso.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudo de caso&lt;/a&gt; realizado pela Unisinos demonstra que dentre os impactos desse tipo de atividade, o principal é o de a escavação atingir fontes de água subterrâneas e acabar inundando a mina, resultando em uma cratera irrecuperável na terra. A mineração em grande escala requer grandes quantidades de água, o que sempre resulta no esgotamento, desvio ou envenenamento do suprimento de águas das regiões exploradas. Além disso, a água pode ser contaminada de diversas formas, com altas quantidades de sal e outros contaminantes ou no empilhamento dos rejeitos em solo aberto. O estudo ambiental menciona que “70 a 80% dos rejeitos da extração serão acumulados em pilhas de sal tóxico de até 25 metros de altura, cinco vezes mais perigosos que os rejeitos de Brumadinho (MG).” Mesmo com o manuseio adequado dos rejeitos, os sais podem ser dissolvidos pela chuva e pela umidade do local. Essa água salobra vai parar nos rios de água doce da região, o que pode gerar uma mudança considerável no ecossistema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A&lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2023/11/21/corrida-pelo-potassio-no-amazonas-empresa-potassio-do-brasil-e-indigenas-pro-mineracao-sao-acusados-de-coacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; construção&lt;/a&gt; deste empreendimento afetará diretamente a aldeia Lago do Soares, e a Potássio do Brasil prometeu abertamente que construirá escolas, postos de saúde, e além disso, irá distribuir royalties e recursos ao povo Mura. Paralelamente a isso, lideranças do Conselho Indígena Mura (CIM) juntamente com o MPF têm recebido denúncias de coação, ameaças e assédio. Infelizmente, muitos indígenas acabaram sendo cooptados para aceitar o empreendimento, e para muitos, não há mais o que ser feito. A empresa iniciará suas atividades sem qualquer impedimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo assim os ataques vêm de todos os lados. Em retrospectiva, foi incluído no artigo 21 na lei 14.701/2023, conhecida como &lt;a href=&quot;https://amazoniareal.com.br/lobby-da-mineracao-de-potassio-chega-ao-stf/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Marco Temporal&lt;/a&gt; o item que permite a “exploração de recursos minerais estratégicos”. Tal inclusão foi baseada na sugestão de Luís Inácio Lucena Adams, que é membro da Câmara de Conciliação do Marco Temporal, mas também é integrante da equipe de advogados da Potássio do Brasil. Por fim, não podemos deixar de apontar que todo esse processo está de acordo com as políticas do governo do ex-presidente Bolsonaro, mas também com o governo atual, especialmente através do &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/ambiente/2023/04/sob-lula-agricultura-diz-que-explorar-potassio-na-amazonia-e-essencial-e-ibama-nega-papel-em-licenca.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério da Agricultura de Carlos Fávaro (PSD), e do Ministério do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços do Vice-Presidente Geraldo Alckmin&lt;/a&gt;. Assim, temos governo, instituições de ensino superior e órgãos públicos alinhados com a exploração predatória de recursos e o massacre de comunidades tradicionais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Linguagem neutra vira bode expiatório em novo ataque à população LGBTI+]]></title>
            <description><![CDATA[A Política Nacional de Linguagem Simples foi transformada em parte de uma campanha reacionária, composta tanto por nomes da extrema direita quanto do governo e do campo "progressista".]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/RWy16G-linguagem-neutra-vira-bode-expiatorio-em-novo-ataque-a-populacao-lgbti</link>
            <guid isPermaLink="false">RWy16G</guid>
            <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/belemlgbti.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Militantes do PCBR no Bloco Comunista da Parada LGBTI+ de Belém. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 14 de novembro foi aprovada a &lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/2025/lei-15263-14-novembro-2025-798293-publicacaooriginal-177011-pl.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei 15.263/2025&lt;/a&gt;, que institui a Política Nacional de Linguagem Simples (PNLS) nos órgãos e entidades da administração pública. A medida, que surgiu a partir do &lt;a href=&quot;https://www25.senado.leg.br/web/atividade/materias/-/materia/161592&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto de Lei 6.256/2019&lt;/a&gt;, da deputada Erika Kokay (PT), e de início era algo amplamente positivo para a população, foi transformada em parte de uma campanha reacionária contra a população LGBTI+ composta tanto por nomes da extrema direita quanto do governo e do campo &quot;progressista&quot;, que tem usado a linguagem neutra como bode expiatório.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Linguagem simples&quot;, de acordo com o texto da PNLS, é o conjunto de técnicas usadas para a transmissão clara de informações. O objetivo principal de seu uso é permitir que o cidadão encontre, compreenda e utilize facilmente as informações divulgadas pelos órgãos públicos. A política lista 18 técnicas que devem ser usadas na comunicação oficial desses órgãos:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;usar frases curtas e em ordem direta;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;preferir palavras comuns, de fácil compreensão;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar palavras estrangeiras;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;usar listas, tabelas e recursos gráficos;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar frases intercaladas;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar palavras desnecessárias ou imprecisas;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;usar linguagem acessível à pessoa com deficiência;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;quando a mensagem for dirigida a comunidades indígenas, o texto deve ser publicado em português e também na língua dos destinatários;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;não usar novas formas de flexão de gênero e de número;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;evitar redundâncias e palavras desnecessárias.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Essas medidas são extremamente positivas, simplificar a linguagem oficial de governo permitirá que uma parcela maior da população entenda o que está de fato sendo feito na política institucional e o acesso à informação em suas línguas-mãe é essencial para uma comunicação clara com os povos indígenas do nosso país. No entanto, durante a discussão na Câmara dos Deputados, antes da aprovação do projeto, &lt;a href=&quot;https://www.poder360.com.br/poder-governo/entenda-o-que-e-linguagem-neutra-e-a-lei-que-lula-sancionou-proibindo-uso/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi adicionada, dentre outras mudanças, uma emenda pelo deputado Junio Amaral (PL)&lt;/a&gt;, mais precisamente o Inciso XI do artigo 5º da PNLS:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Não usar novas formas de flexão de gênero e de número das palavras da língua portuguesa, em contrariedade às regras gramaticais consolidadas, ao Vocabulário Ortográfico da Língua Portuguesa (Volp) e ao Acordo Ortográfico da Língua Portuguesa, promulgado pelo Decreto nº 6.583, de 29 de setembro de 2008.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Com a aprovação do projeto e a sanção sem vetos pelo governo Lula, fica definido que a redação de documentos oficiais dirigidos ao cidadão não pode usar novas formas de flexão de gênero e de número, incluindo formas de linguagem neutras, que, apesar de não fazerem parte das normas oficiais da língua portuguesa, vêm sendo utilizadas &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/governo-lula-adota-pronome-neutro-todes-em-eventos-ministra-tem-projeto-contra-linguagem-neutra/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;até mesmo por figuras do próprio governo&lt;/a&gt;, como forma de se dirigir a pessoas não binárias, que não se identificam exclusivamente com o gênero masculino ou com o gênero feminino. Para essa parcela da população, o uso dessa flexão de gênero é importante por incluir uma forma de tratamento que não reduz sua identidade de gênero no binarismo masculino-feminino que a norma culta da língua portuguesa atual possui.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A medida é &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/atualidades/gramatica-normativa-x-linguagem-neutra-uma-batalha-pelo-futuro-da-norma-culta-portuguesa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parte de uma campanha reacionária&lt;/a&gt; composta pela extrema direita e &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/por-maioria-stf-anula-leis-municipais-e-libera-linguagem-neutra-em-escolas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;validada tanto pelo Supremo Tribunal Federal&lt;/a&gt; quanto pela Academia Brasileira de Letras, que escolheu ignorar o aspecto vivo e mutável da língua em busca de um purismo da norma culta. Entre 2020 e 2025 &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/politica/proibida-por-lula-linguagem-neutra-domina-projetos-de-lei-anti-lgbtqia-no-pais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;partidos do &quot;centrão&quot; e da extrema direita apresentaram pelo menos 28 projetos&lt;/a&gt; que tentam proibir linguagem neutra em escolas, concursos, materiais didáticos, comunicações oficiais e documentos públicos. Só nos seis primeiros meses de 2023 foram apresentados dez projetos relacionados ao assunto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://forbes.com.br/carreira/2020/08/como-usar-linguagem-neutra-e-por-que-e-importante/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A linguagem neutra&lt;/a&gt; não foi criada com o objetivo de ser um modelo imposto. Na verdade, sempre foi apenas mais uma forma de se comunicar de forma inclusiva, indo de encontro ao uso universal do pronome masculino como &quot;neutro&quot;. Justamente por não ser um elemento que ataca os privilégios materiais da classe dominante, &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2025/11/18/governo-lula-ja-usou-linguagem-neutra-antes-da-proibicao-veja-casos.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a mesma foi durante muito tempo um tema muito discutido no campo &quot;progressista&quot; e liberal&lt;/a&gt;, mas, na medida que a onda reacionária cresce, que vê nesse desafio do &quot;masculino universal&quot; uma afronta às definições e papeis de gênero criados dentro dessa sociedade patriarcal, e a linguagem neutra se torna mais impopular, está cada vez mais sendo abandonada por mais pessoas dentro desse mesmo campo, que agora se juntam a essa onda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até mesmo figuras mais à esquerda dentro do campo governista celebraram a decisão, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DRPaOrGjcMz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como foi o caso do jornalista Breno Altman&lt;/a&gt;, que parabenizou o governo Lula pelos ataques ao suposto uso da linguagem neutra, tratando o mesmo como uma &quot;afronta à língua portuguesa&quot;. Enquanto isso, &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DROE0uMDUb8/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a própria Érika Kokay foi às redes&lt;/a&gt; após a aprovação da Lei para denunciar a inclusão do Inciso XI, por desvirtuar a discussão e distorcer sua proposta. Com a aprovação da Lei sem nenhum veto, o governo Lula se une aos conservadores e usa da luta por acessibilidade para atacar em mais uma frente os direitos de outra parcela vulnerável da população em busca de um suposto aumento de popularidade entre a parcela conservadora da população.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O uso da linguagem neutra é vista como uma medida &quot;impopular&quot; precisamente por conta de suas origens, &lt;a href=&quot;https://conexao.ufrj.br/2023/07/linguagem-neutra-e-nao-binariedade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vinda de dentro da comunidade LGBTI+, como uma forma de incluir uma parcela da comunidade que ainda é invisibilizada&lt;/a&gt;, sendo um bode expiatório perfeito para o reacionarismo até mesmo de figuras que se dizem &quot;de esquerda&quot; e de pessoas LGBTI+ que não são diretamente afetadas pelo seu uso ou falta dele. Justamente por ser uma medida que afeta diretamente apenas em torno de &lt;a href=&quot;https://www.em.com.br/app/noticia/diversidade/2023/07/14/noticia-diversidade,1520216/pessoas-trans-e-nao-binarias-sao-2-da-populacao-brasileira-diz-estudo.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2% da população&lt;/a&gt;, e, ainda por cima, uma parcela sócio-político-economicamente vulnerável dessa população, &lt;a href=&quot;https://conexao.ufrj.br/2023/07/linguagem-neutra-e-nao-binariedade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;é transformada no senso comum em uma questão &quot;irrelevante&quot;&lt;/a&gt; e o ataque contra ela é transformado em &quot;aceitável&quot;, abrindo as portas para ataques cada vez maiores contra parcelas cada vez maiores da comunidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo em que o pronome neutro é o alvo da vez e o &quot;todes&quot; é ridicularizado pela extrema direita, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/0pGMVo-acao-judicial-tenta-acabar-com-festas-lgbti-no-centro-de-brasilia-sob-acusacoes-de-devastacao-moral&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;espaços seguros para pessoas LGBTI+ são atacados&lt;/a&gt; sob discursos reacionários de &quot;devastação moral&quot;, o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/iXq86a-camara-de-petropolis-rj-aprova-restricao-de-uso-de-banheiros-segundo-sexo-biologico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uso de banheiros para pessoas trans é cada vez mais restrito&lt;/a&gt;, e o Conselho Federal de Medicina &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/OuwoZS-conselho-federal-de-medicina-elege-a-populacao-trans-como-seu-alvo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ataca o acesso à terapia hormonal para pessoas trans&lt;/a&gt;. Somente em 2024, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/01/18/mortes-lgbtqiapn-brasil.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pouco menos de 300 pessoas LGBTI+ morreram de forma violenta&lt;/a&gt;, um aumento de 13,2% em comparação à 2023. O acesso ao mercado de trabalho continua extremamente restrito, com pessoas trans &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/globonews/jornal-das-dez/noticia/2024/05/15/estudo-revela-que-038percent-dos-postos-de-trabalho-no-pais-sao-ocupados-por-pessoas-trans.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ocupando apenas 0,38% dos postos de trabalho no país&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&quot;https://periodicos.ufba.br/index.php/cadgendiv/article/view/55205/31784&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 90% das mulheres trans já tendo no trabalho sexual a sua única opção de subsistência&lt;/a&gt; em algum momento de suas vidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não podemos nos enganar e acreditar que o uso ou não da linguagem neutra por si só mudará as estatísticas de LGBTIfobia e fará do Brasil um paraíso para pessoas trans e não-binárias, mas também não podemos nos enganar e acreditar que validar qualquer ataque à população LGBTI+, por menor que possa parecer de imediato, não abre o caminho para a onda reacionária que se expande a passos largos no Brasil. Ao mesmo tempo em que certos setores autoproclamados &quot;de esquerda&quot; reduzem toda e qualquer luta contra opressões a mero &quot;identitarismo&quot;, não podemos cair nesse reducionismo e sim pautar essas lutas dentro de um programa de classe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A extrema-direita não vai parar no &quot;todes&quot;, sempre existirá um próximo bode expiatório contra a população LGBTI+, até o momento em que sua perseguição se tornar escancarada e parte ativa da política de estado, &lt;a href=&quot;https://www.humanrights.unsw.edu.au/research/commentary/explainer-anti-trans-rights-bills-united-states&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como já é feito em diversos estados dos EUA&lt;/a&gt;, mesmo &lt;a href=&quot;https://abcnews.go.com/US/genocidal-transgender-people-begin-flee-states-anti-lgbtq/story?id=99909913&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anos antes do atual governo fascista de Donald Trump&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>