<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sat, 13 Dec 2025 12:27:18 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Aposentados da Petrobras ocupam entrada da empresa contra descontos]]></title>
            <description><![CDATA[A vigília tem como pauta central o encerramento dos descontos do Plano de Equacionamento de Déficit (PED) da Petros, que chegam até a um terço do benefício dos aposentados da categoria.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/F5Uzmp-aposentados-da-petrobras-ocupam-entrada-da-empresa-contra-descontos</link>
            <guid isPermaLink="false">F5Uzmp</guid>
            <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sindipetrocaxias.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: @sindipetrocaxias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro (publicado originalmente em &lt;a href=&quot;https://astape.com.br/aposentados-ocupam-sede-petrobras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ASTAPE/RJ&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã de 11 de outubro, petroleiros aposentados e pensionistas, organizados nas federações, associações e sindicatos da categoria, ocuparam a entrada do edifício sede da Petrobras, o EDISEN, no Rio de Janeiro. A vigília, iniciada na Avenida Henrique Valadares, teve como pauta central o encerramento dos descontos do Plano de Equacionamento de Déficit (PED) da Petros, que chegam a até um terço do benefício dos aposentados da categoria.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que são os PEDs?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A situação limite em que se encontram os aposentados e pensionistas da empresa é decorrente da recusa das sucessivas gestões, nas últimas duas décadas, em aportar integralmente os recursos necessários à manutenção do fundo de previdência complementar da categoria. Isso vem gerando um cenário de descontos abusivos e recorrentes nos contracheques de aposentados e pensionistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A categoria nomeou os descontos de “PEDs assassinos”, como forma de demarcação da gravidade dos mesmos e da situação de vulnerabilidade em que essa parcela da categoria, que dedicou décadas de trabalho à construção do patrimônio da empresa, vem sendo colocada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somam-se a esse ataque aos aposentados petroleiros questões como a defasagem de benefícios, aumento de custo de vida, elevação dos gastos com saúde, aumento dos índices de endividamento e despesas familiares crescentes em meio ao avanço da informalidade e da precarização entre os mais jovens.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A luta unificada em meio a campanha salarial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A mobilização faz parte de uma tática da categoria, que busca elevar a pressão das cobranças à diretoria da empresa para que seja construída uma nova proposta de plano de previdência, sem os descontos atuais. Segundo os cálculos das entidades do Fórum em Defesa dos Participantes da Petros, seria&lt;a href=&quot;https://fup.org.br/live-conjunta-apresenta-proposta-de-novo-plano-petros-e-convoca-categoria-para-ato-dia-13-08-no-edisen/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://fup.org.br/live-conjunta-apresenta-proposta-de-novo-plano-petros-e-convoca-categoria-para-ato-dia-13-08-no-edisen/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;necessário um aporte de R$ 18 a 20 bilhões&lt;/a&gt; por parte da Petrobras para que sejam encerrados os descontos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde setembro, com o início da negociação do Acordo Coletivo de Trabalho (ACT) 2025-2026, a pauta se soma às lutas contra as perdas salariais e melhorias nas condições de trabalho dos petroleiros da ativa. Contudo, a mesma postura de intransigência e de sabotagem aos espaços de negociação com a categoria, que já havia marcado a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4ItRV3-dia-26-de-marco-foi-marcado-pela-greve-nacional-dos-petroleiros&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve nacional de petroleiros em 26 de março&lt;/a&gt;, vem sendo repetida pela gestão Magda Chambriard – indicada pelo presidente Lula – na Petrobras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na última semana, foi recusada a segunda contraproposta da empresa, apontada como uma “&lt;a href=&quot;https://sindipetro.org.br/petrobras-apresenta-proposta-chama-greve/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proposta chama greve&lt;/a&gt;”, por oferecer apenas 0,5% de ganho real em meio a repasses bilionários aos acionistas. Na questão dos PEDs, assim como em negociações relativas ao teletrabalho, ao Plano de Cargos, Carreira e Salários (PCCS), com os desimplantes que reduzem a remuneração de trabalhadores que estavam embarcados, o entendimento é que a empresa segue enrolando e a &lt;a href=&quot;https://fup.org.br/act-sistema-petrobras-segunda-contraproposta-e-insuficiente-e-soa-como-provocacao-resposta-da-categoria-sera-dada-na-greve/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;contraproposta soa como uma provocação&lt;/a&gt; à categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O indicativo de ambas as federações da categoria (FNP e FUP) é a recusa das contrapropostas e a construção de uma greve, a ser iniciada no dia 15 de dezembro. Nos últimos dias esse indicativo vem sendo aprovado nas bases administrativas e operacionais. O movimento paredista será reforçado também pelo movimento dos aposentados, que anunciam que a vigília seguirá sendo realizada nos próximos dias rumo à unidade da luta dos aposentados e trabalhadores da ativa.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Universidade de Brasília concede título de Doutora Honoris Causa para militante e intelectual negra Lélia Gonzalez]]></title>
            <description><![CDATA[O título, concedido por distinção pelo saber ou atuação em prol da causa social e do melhor entendimento entre os povos, foi recebido por sua neta, Melina de Lima. Além do título, o Centro de Convivência Negra (CCN) da UnB foi renomeado para Centro de Convivência Negra Lélia Gonzalez.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/XDM7Ns-universidade-de-brasilia-concede-titulo-de-doutora-honoris-causa-para-militante-e-intelectual-negra-lelia-gonzalez</link>
            <guid isPermaLink="false">XDM7Ns</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/leliagonzalez.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://mst.org.br/2025/02/01/90-anos-de-lelia-gonzalez-a-negra-que-desafiou-o-racismo-e-o-sexismo-no-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;MST&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Anthony Kenneth&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Universidade de Brasília (UnB) concedeu, em uma cerimônia marcada por reconhecimento histórico, o título de Doutora Honoris Causa póstuma à intelectual, militante e referência do pensamento negro e feminista no Brasil, Lélia Gonzalez. A outorga ocorreu no auditório da Associação dos Docentes da UnB (ADUnB) em 6 de novembro de 2025. O título, concedido por distinção pelo saber ou atuação em prol da causa social e do melhor entendimento entre os povos, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/df/distrito-federal/noticia/2025/11/06/unb-torna-lelia-gonzalez-doutora-honoris-causa-e-da-o-nome-da-escritora-e-ativista-ao-centro-de-convivencia-negra.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi recebido por sua neta, Melina de Lima&lt;/a&gt;. Além do título, o Centro de Convivência Negra (CCN) da UnB foi renomeado para Centro de Convivência Negra Lélia Gonzalez.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O pensamento de Lélia Gonzalez&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A concessão do título de Doutora Honoris Causa a Lélia Gonzalez, que faleceu em 1994 aos 59 anos, é um marco para a história da academia brasileira. A UnB faz da intelectual a segunda mulher negra a receber essa honraria na instituição, sendo a primeira a filósofa &lt;a href=&quot;https://noticias.unb.br/institucional/8158-lelia-gonzalez-recebe-titulo-de-doutora-honoris-causa-pela-unb&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sueli Carneiro, em 2022&lt;/a&gt;. Lélia Gonzalez é celebrada por ter rompido as fronteiras entre a academia e a militância, utilizando o conhecimento como um instrumento de libertação coletiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O legado de Lélia Gonzalez é indispensável para a compreensão científica da formação social e do capitalismo dependente brasileiro, sendo reconhecida como uma intérprete do Brasil. Lélia baseou seu pensamento em eixos estruturais que articulam o marxismo, a teoria social e a psicanálise. Ela desenvolveu uma perspectiva interseccional que relaciona de forma indissociável raça, classe e gênero na sociedade brasileira, bem antes da ebulição desses termos no campo acadêmico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em suas análises, Gonzalez demonstrou como o capitalismo brasileiro, enquanto capitalismo dependente patriarcal-racista, se estrutura através da manutenção do mito da democracia racial e da tripla discriminação sofrida pela mulher negra (raça, classe e sexo). Ela aplicou conceitos marxistas, como a superpopulação relativa e a massa marginal, para evidenciar que as questões relativas ao subemprego e baixa participação no mercado de trabalho recaem justamente à população negra, em especial às mulheres negras. Lélia argumenta que a formação do capitalismo no Brasil é marcada pelo prolongamento da pilhagem colonial e pela coexistência do regime escravista e do trabalho assalariado. O racismo é funcional para o sistema, estabelecendo uma divisão racial do trabalho, e se manifesta como &quot;racismo por denegação&quot;, um sintoma da neurose cultural brasileira que nega o passado escravocrata e hierárquico da sociedade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O pensamento de Lélia Gonzalez oferece lições cruciais para a luta revolucionária do proletariado no Brasil. Lélia criticou a esquerda brasileira por ser &quot;excessivamente eurocentrada&quot; e por absorver a tese da democracia racial, reduzindo a questão racial a meras contradições de classe. O PCBR, em sua Estratégia Socialista, luta contra toda manifestação do reacionarismo burguês, incluindo o racismo e o machismo. É crucial que os comunistas no Brasil rejeitem o economicismo reducionista que reproduzindo uma injustiça racial paralela, torna-se cúmplice do racismo disfarçado. Lélia nos lembra que a luta pela libertação do povo negro começou muito antes de um ato de formalidade legal e continua até hoje, sendo a revolução socialista o único caminho para a superação do capitalismo dependente e das opressões que o estruturam.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes de colégio cívico-militar do Paraná são flagrados cantando música com apologia à violência]]></title>
            <description><![CDATA[Nas imagens, os alunos entoam versos como “Homem de preto, qual é sua missão? Entrar na favela e deixar corpo no chão”, letra associada a cânticos de grupamentos táticos.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8dqUUv-estudantes-de-colegio-civico-militar-do-parana-sao-flagrados-cantando-musica-com-apologia-a-violencia</link>
            <guid isPermaLink="false">8dqUUv</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/colegiocivicomilitarpr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Colégio Cívico-Militar no Paraná. Reprodução/Foto: Gabriel Rosa/AEN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um vídeo gravado dentro do Colégio Estadual Cívico-Militar João Turin, em Curitiba (PR), provocou forte repercussão estadual após mostrar um grupo de estudantes marchando e cantando uma música que faz apologia explícita à violência policial. Nas imagens, os alunos entoam versos como “Homem de preto, qual é sua missão? Entrar na favela e deixar corpo no chão”, letra associada a cânticos de grupamentos táticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vídeo começou a circular nas redes sociais após ser divulgado pelo Sindicato dos Professores e Funcionários de Escola do Paraná (APP-Sindicato), que classificou o episódio como “grave” e afirmou que o conteúdo reforça uma cultura de violência incompatível com o ambiente escolar. Para o sindicato, o caso demonstra um problema estrutural no modelo cívico-militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“É chocante ver que a escola pública seja usada para promover uma doutrinação extremista que prega o massacre de comunidades periféricas”, disse a APP-Sindicato em nota.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Debate sobre militarização da educação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O caso reacendeu o debate sobre o modelo cívico-militar implementado no Paraná desde 2020 pelo governador Ratinho Jr. (PSD). O programa prevê gestão compartilhada entre um diretor civil e um militar de reserva, além da presença diária de monitores militares responsáveis pela disciplina. Atualmente, mais de 300 escolas no estado funcionam sob esse modelo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Especialistas em educação e entidades da sociedade civil afirmam que o modelo abre brechas para práticas que reforçam hierarquização excessiva, perda de autonomia pedagógica e introdução de valores incompatíveis com a educação democrática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso expõe uma contradição central: a militarização promete disciplina, mas acaba legitimando a lógica da força, da coerção e da violência como método formativo - algo totalmente oposto ao objetivo da escola pública.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Distrito Federal como ponta de lança do “Voucher Saúde”]]></title>
            <description><![CDATA[A Câmara Legislativa do Distrito Federal (CLDF) aprovou, em sessão do dia 2 de dezembro, o projeto que institui o programa “Voucher Saúde”. A proposta aprovada no DF dialoga diretamente com uma iniciativa proposta na Câmara dos Deputados Federais.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Pftuts-distrito-federal-como-ponta-de-lanca-do-voucher-saude</link>
            <guid isPermaLink="false">Pftuts</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/vouchersaude.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Caio da Silva Barbosa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Câmara Legislativa do Distrito Federal (CLDF) aprovou no último dia 2 &lt;a href=&quot;https://www.cl.df.gov.br/proposicao/-/documentos/PL_1375_2024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o Projeto de Lei nº 1.375/2024,&lt;/a&gt; de autoria do deputado Roosevelt Vilela (PL), que cria o “Voucher Saúde” na capital do país. Na prática, o programa pretende transferir pacientes da rede pública, domiciliados no DF, em casos de consultas, exames e procedimentos cirúrgicos urgentes para a rede privada. Após avaliação médica na rede pública, se for confirmada a urgência e não houver vaga disponível, o paciente receberá um voucher para ser atendido na rede privada, com todos os custos pagos pelo Governo do Distrito Federal de forma direta ou indireta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O programa terá &lt;a href=&quot;https://www.cl.df.gov.br/proposicao/-/documentos/PL_1375_2024?tipoDocumento=emenda&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;três formas de repasse de recursos públicos para a iniciativa privada&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I – Pagamento direto em dinheiro, utilizando recursos orçamentários da Secretaria de Saúde, emendas parlamentares e convênios;&lt;br /&gt;II – Geração de Crédito Tributário, em que o governo emite um crédito utilizado para abater impostos futuros devidos ao Distrito Federal;&lt;br /&gt;III – Abatimento de Débitos Tributários, com desconto do valor do serviço em dívidas já existentes do prestador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado da votação demonstra uma forte convergência de partidos de centro e direita na CLDF. Votaram a favor os deputados: Doutora Jane (Republicanos); Eduardo Pedrosa (UNIÃO); Hermeto (MDB); Iolando (MDB); Jaqueline Silva (MDB); João Cardoso (Avante); Martins Machado (Republicanos); Pepa (PP); Rogério Morro da Cruz (PRD); Roosevelt Vilela (PL) e Wellington Luiz (MDB). Votaram contra os deputados: Dayse Amarilio (PSB); Fábio Felix (PSOL); Gabriel Magno (PT) e Max Maciel (PSOL). O deputado Jorge Vianna (PSD) registrou a única abstenção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a validação do projeto, caso sancionado pelo governador Ibaneis Rocha (MDB), o DF será um “laboratório” para a expansão nacional do modelo de voucher, o que representaria um passo rumo à destruição do sistema público de saúde no longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, tramita&lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=2454549&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; no Congresso Nacional o PL 3280/2024, do deputado federal Gilvan Máximo (Republicanos-DF),&lt;/a&gt; que propõe alterar a Lei Orgânica da Saúde (Lei 8.080/1990) para permitir que o SUS, em âmbito federal, estadual ou municipal, forneça vouchers pagos pelo governo para atendimento em convênios médicos privados. Se aprovado, o uso dos vouchers seria regulamentado por decreto do Poder Executivo Federal, que definirá critérios de elegibilidade e operacionalização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto no projeto do DF, o processo é focado na tríade consultas, exames e procedimentos cirúrgicos, o projeto nacional é mais amplo e genérico, podendo abrir caminho para um modelo permanente de financiamento público da saúde privada em larga escala. Ambos, no entanto, direcionam recursos públicos para a rede privada, o que causa um enfraquecimento progressivo do SUS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dessa forma, a rede pública, que tem seus investimentos desviados para financiar a rede privada, se deteriora ainda mais. A piora do serviço público, por sua vez, aumenta a pressão por mais vouchers e parcerias privadas. Assim, o ciclo se repete, acarretando a transferência de volumes cada vez maiores e mais constantes de recursos públicos para a iniciativa privada.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Professora autista é vítima de assédio moral em escola estadual em Sobral (CE)]]></title>
            <description><![CDATA[Débora Monteiro é Conselheira Municipal da Pessoa Com Deficiência, além de professora temporária na escola, possui TEA e relatou uma série de episódios que corroboram com a utilização da precariedade dos contratos temporários para perseguição de professores, além dos casos que ela foi vítima de preconceito por conta da sua neurodivergência.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/gnPe9v-professora-autista-e-vitima-de-assedio-moral-em-escola-estadual-em-sobral-ce</link>
            <guid isPermaLink="false">gnPe9v</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/eemprofluisfelipe.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;EEM Professor Luís Felipe. Reprodução/Foto: Crede 06.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A redação do Jornal O Futuro recebeu a denúncia de assédio moral ocorrido na Escola Estadual Luís Felipe, em Sobral, no Ceará, contra a professora Débora Monteiro com anuência da Secretaria de Educação do Ceará (Seduc-CE). Débora Monteiro é Conselheira Municipal da Pessoa com Deficiência, além de professora temporária na escola e possui Transtorno do Espectro Autista (TEA), e relatou uma série de episódios que corroboram com a utilização da precariedade dos contratos temporários para perseguição de professores, além dos casos que ela foi vítima de preconceito com a utilização da sua neurodivergência para justificar a perseguição.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Condições de trabalho dos profissionais de educação no Ceará&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O cenário das perseguições à professora Débora são de condições de trabalho precárias na Escola Estadual Luís Felipe, escola que recentemente teve sua &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-09/ataque-tiros-em-escola-no-ceara-deixa-2-alunos-mortos-e-3-feridos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;comunidade escolar vítima de um ataque a tiros&lt;/a&gt;. Faltam professores e essa ausência está frequentemente ligada ao afastamento por excesso de estresse, ansiedade e depressão, algo que as direções respondem utilizando o horário de planejamento dos docentes como tapa buraco. Uma medida que burla o contrato e acarreta em acúmulo de tarefas dos profissionais, que tem que compensar as horas extras não registradas de trabalho em domicílio, extrapolando a jornada estabelecida e criando um ciclo de adoecimento generalizado. Débora relatou que sempre se mostrou crítica a essas condições.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há também uma ausência de estrutura adequada para trabalho, estudo e promoção de ensino à serviço da comunidade escolar. Algo que se repete na educação pública do estado. Faltam materiais básicos como: impressora, papel, pincel, ar-condicionado e ventilador. A ausência de espaços inclusivos, como uma sala sensorial para trabalhadores e estudantes com TEA, também é sentida. A negligência e falsas promessas do governo estadual com relação à estrutura das escolas é recorrente, e a situação é agravada quando a Seduc-CE coloca a promoção dos espaços inclusivos como se fossem privilégios para as pessoas com autismo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Denúncia de assédio moral e discriminação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após a professora se negar à pressão de trabalhar fora do horário previsto em contrato, ressaltando seu direito à condições inclusivas de trabalho, a direção da escola encerrou o contrato sem a renovação prevista com a alegação que a professora &quot;não atingiu o esperado&quot;. Ao ser questionado pelo advogado da professora, o diretor da escola afirmou que a instituição não era inclusiva pois “lá tem que trabalhar muito”, e disse que a professora não era “comunicativa”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após recorrer ao sindicato e à Crede 6, Débora conseguiu temporariamente retomar o cargo, mas o diretor reagiu mobilizando um grupo de estudantes para um abaixo-assinado pedindo sua saída — mesmo entre alunos que não a conheciam. A iniciativa ocorreu paralelamente ao agravamento do quadro depressivo da professora e resultou em uma reunião entre coordenação e alunos sem a presença de seu advogado, direito garantido por lei, durante a rescisão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os episódios relatados demonstram a utilização da neurodivergência da professora como justificativa para a perseguição. A violação flagrante dos direitos enquanto trabalhadora e pessoa autista é reforçada com a mobilização do preconceito na tentativa de culpar Débora por problemas da escola. Tal mobilização serve para blindar a gestão por reproduzir a prática sistemática de assédio contra temporários e desviar a responsabilidade do poder público de garantir condições adequadas para estudantes e professores.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A política de corte dos inimigos da classe trabalhadora&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Esse caso torna evidente como os contratos de trabalho temporário atuam como um mecanismo disciplinador: ao depender da renovação, o professor se torna mais refém à pressão, ao assédio e à retaliação, principalmente ao rejeitar práticas ilícitas, como trabalhar além do horário. A relativização dos contratos efetivos para os contratos temporários está diretamente atrelada ao corte de gastos para a educação pública – política de austeridade fiscal e déficit zero – que norteia os governos municipal, estadual e federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É nesse espírito que a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/8ECUUv-projeto-de-reforma-administrativa-ameaca-direitos-dos-trabalhadores-do-servico-publico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;reforma administrativa&lt;/a&gt; aparece como o carro-chefe dos ataques ao serviço público brasileiro. Entre os vários pontos do projeto, destacam-se as propostas de ampliação de contratos temporários, substituindo parte de vagas ocupadas por servidores concursados e flexibilização da estabilidade, permitindo demissões ainda mais rápidas, escancarando portas para a vulnerabilidade dos trabalhadores frente a interesses políticos e econômicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os defensores da política dos patrões na região de Sobral, como Moses Rodrigues (União Brasil-CE), Oscar Rodrigues (União Brasil-CE) e David Vasconcelos (PL-CE) atacam educação, saúde, lazer, BPC, Bolsa Família, afetando os trabalhadores que estão na “base da pirâmide social&quot;, para manter intactos os lucros de banqueiros e grande acionistas como na aprovação do arcabouço fiscal, defendido por todos defensores inimigos dos trabalhadores: governos e suas oposições burguesas. O Arcabouço Fiscal limita o crescimento nos gastos primários ao no máximo 2.5% ao ano, algo que antes, em média, significava pelo menos 7%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atualmente Débora Monteiro segue sua luta também na justiça, condenando o estado por se abster de realizar uma prévia e formal avaliação de desempenho dos professores temporários. A luta em defesa do direito da professora, dos temporários e contra o assédio moral nas escolas, também, mostra a importância de se aliar à luta contra a Reforma Administrativa e por investimento público em educação pública, pois fora disso os profissionais da área continuam presos a um ciclo vicioso de sofrimento, instabilidade e desumanização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para assegurar a saúde dos profissionais da educação, o direito a políticas inclusivas para pessoas PCDs e uma escola verdadeiramente pública e popular, é indispensável o fim do Arcabouço Fiscal e da política de cortes.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Senado aprova PEC da Morte, minando demarcações de Terras Indígenas de todo o país]]></title>
            <description><![CDATA[A PEC 48/2023, que estabelece o Marco Temporal, coloca em risco os Territórios Indígenas já demarcados e inviabiliza novas demarcações, abrindo as portas para novos casos de violência por milícias rurais.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/SNqggN-senado-aprova-pec-da-morte-minando-demarcacoes-de-terras-indigenas-de-todo-o-pais</link>
            <guid isPermaLink="false">SNqggN</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/marcotempsenado.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução//Foto: Articulação dos Povos Indígenas do Brasil (APIB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Daimar Stein&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta à &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UdOb6t-indigenas-tupinamba-lutam-pela-demarcacao-de-seu-territorio-no-sul-da-bahia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bem-sucedida campanha tocada por povos indígenas de todo o país através da APIB&lt;/a&gt;, que buscava pressionar o governo a aprovar as demarcações de terras que já estavam prontas para homologação, &lt;a href=&quot;https://cop30.br/pt-br/noticias-da-cop30/governo-do-brasil-avanca-na-demarcacao-de-dez-terras-indigenas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o que foi conquistado durante a COP30&lt;/a&gt;, a bancada ruralista do Congresso articulou com suas bases, incluindo o presidente do Senado, Davi Alcolumbre (UNIÃO) para, se adiantando ao julgamento do tema pelo Supremo Tribunal Federal (STF), aprovar a tese do Marco Temporal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A PEC 48/2023, conhecida como PEC da Morte, foi aprovada por 52 votos favoráveis nos dois turnos, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/av8Efb-senado-votara-hoje-pec-da-morte-que-estabelece-marco-temporal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;depois de anos circulando e sendo barrada&lt;/a&gt;. A matéria segue agora para análise da Câmara dos Deputados. A PEC é de autoria do senador Dr. Hiran (PP) e tem como relator o senador Esperidião Amin (PP), aliados abertos do agronegócio, e limita o direito à demarcação de terras aos povos indígenas que já estavam ocupando seus territórios em 5 de outubro de 1988, data da promulgação da Constituição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O debate sobre a definição de um Marco Temporal para o direito à demarcação existe desde 2009, com a conclusão do julgamento da demarcação da TI Raposa Serra do Sol, em Roraima. Até dois anos atrás, era discutida tanto no STF quanto no Congresso. Após anos de mobilizações e luta contra a sua aprovação pelos movimentos indígenas, o STF finalmente rejeitou a tese do Marco Temporal em setembro de 2023, considerando-a inconstitucional. No entanto, poucos dias após sua inconstitucionalidade ser garantida, foi apresentada pela bancada ruralista a PEC 48, que tenta modificar a Constituição brasileira para tornar possível esse ataque.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já a defesa dos povos indígenas é de que seu direito à terra vem desde antes da colonização do território brasileiro, em 1500, a partir da qual os mesmos foram perseguidos, mortos, expulsos de seus territórios e em diversos momentos, escravizados. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/Cpu7y_jg0r9/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em entrevista para a TV UESC&lt;/a&gt;, Álvaro de Azevedo Gonzaga, do povo Guarani Kaiowá, e professor de direto da Pontifícia Universidade Católica de São Paulo (PUC-SP), questiona:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;Por que não se marca então em 1640, na época da Carta Régia? Por que não se marca, portanto, em 1530, período em que as terras indígenas eram de muito maior quantidade? Por que não se discute as terras devolutas que existem em nosso país? Isso é um absurdo, querer marcar no tempo exatamente na data em que a menor população indígena brasileira existia.&quot;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Na prática, caso a PEC seja aprovada pelo Congresso, se as comunidades não comprovarem que estavam nas terras nesta data, poderão ser expulsas, desconsiderando completamente tanto a existência de povos nômades quanto o genocídio e as expulsões forçadas sofridas por diversos povos durante toda a história do Brasil e o processo de retomada de terras necessário pelos mesmos para ocupar os territórios que hoje habitam. A intenção é justamente entregar esses territórios aos &lt;a href=&quot;https://deolhonosruralistas.com.br/2020/05/21/latifundios-invadem-mais-de-480-mil-hectares-de-terras-indigenas-no-mato-grosso/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;latifundiários&lt;/a&gt;, à &lt;a href=&quot;https://apiboficial.org/2025/06/11/mineracao-tis/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mineração&lt;/a&gt;, ao &lt;a href=&quot;https://www.socioambiental.org/noticias-socioambientais/invasoes-e-garimpo-seguem-devastando-terras-indigenas-com-povos-isolados-0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;garimpo&lt;/a&gt; e aos &lt;a href=&quot;https://terrasindigenas.org.br/pt-br/noticia/233145&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;madeireiros&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se atualmente os índices de violência contra indígenas representam &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/prCGVW-indices-de-violencia-alcancaram-maiores-marcas-registradas-em-2023&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pouco menos da metade de todos os casos de violência no campo&lt;/a&gt;, a aprovação da PEC da Morte e &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/rcricK-a-boiada-passa-no-senado-com-aval-do-governo-federal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;de medidas para garantir a mineração em terras indígenas&lt;/a&gt;, em conjunto com a derrubada dos vetos ao &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PBauts-na-calada-da-noite-camara-aprova-pl-da-devastacao-e-desmonta-a-politica-ambiental-brasileira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL da Devastação&lt;/a&gt;, que já eram poucos e insuficientes, o número de conflitos tende a explodir, especialmente os casos de pistolagem vindo de milícias rurais como o grupo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GSqW6O-forum-do-movimento-invasao-zero-no-sul-da-bahia-escancara-a-impunidade-da-violencia-de-ruralistas-contra-indigenas-e-assentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Invasão Zero&lt;/a&gt;, abertamente apoiado por membros da &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2019/02/12/bancada-bbb-se-reconfigura-e-pode-ampliar-influencia-nos-proximos-quatro-anos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bancada BBB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora a demarcação de terras, por si só, sem &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/meio-ambiente/audio/2025-11/novo-programa-de-protecao-de-terras-indigenas-e-lancado-na-cop30&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o investimento devido nos órgãos protetores&lt;/a&gt;, não garante condições de vida justas e sem violência para os povos daquele território, dentro do direito burguês, é o primeiro passo para assegurar o direito básico à terra em que vivem. Segundo Casé Angatu Xukuru Tupinambá, do povo Tupinambá de Olivença e professor da Universidade Estadual de Santa Cruz (UESC), em entrevista para o &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=N2DKI2UaZxQ&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;documentário Îandê Yby&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;O sul da Bahia não é pacífico em relação aos índios. Essa classe média alta, essa elite local sul baiana, ela não gosta dos índios necessariamente porque nós estamos lutando pelo direito ao território. [...] É um direito que precede a propriedade privada, não podemos vender, não podemos alugar, não podemos arrendar, nem podemos usar agrotóxicos no território indígena porque é relacional, ele precede o direito até do estado brasileiro.&quot;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Os povos indígenas foram impedidos de acompanhar a sessão da galeria do plenário do Senado, que é reservada a visitantes, escancarando a completa falta de perspectiva de escuta dos mesmos sobre uma decisão que pode acabar com seu modo de vida. Com a estratégia de blitzkrieg tomada pelo Congresso, aprovando no mesmo dia tanto a anistia aos golpistas do 8 de janeiro e a redução de pena para o ex-presidente Jair Bolsonaro (PL), quanto o avanço na cassação do mandato do deputado Glauber Braga (PSOL), com direito à violência e censura generalizados, vai ser extremamente difícil mobilizar a população contra esse ataque, mas não podemos nos calar e, seguindo a mídia hegemônica, apagar a luta dos povos indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não podemos enxugar gelo: a aprovação do Marco Temporal é o pior ataque aos povos indígenas desde o período da ditadura empresarial-militar. É abrir as portas ainda para o &quot;passar da boiada&quot;, trazendo consigo o genocídio e o avanço desenfreado do capital sobre o pouco que ainda resta de áreas preservadas por esses povos, apagando sua cultura, seu modo de vida e sua relação com a natureza, com a qual temos muito o que aprender.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes conquistam aprovação das cotas trans na Estatuinte da UFC após amplo processo de mobilização popular]]></title>
            <description><![CDATA[Decisão histórica reforça o papel da luta organizada na universidade em um momento de refluxo nacional das ações afirmativas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/H48lL8-estudantes-conquistam-aprovacao-das-cotas-trans-na-estatuinte-da-ufc-apos-amplo-processo-de-mobilizacao-popular</link>
            <guid isPermaLink="false">H48lL8</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufcestatuto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Apresentação do Artigo no Congresso da Estatuinte. Reprodução/Foto: Grá Dias/Fórum Trans da UFC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Uriel Prisma&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 28 (sexta), durante o Congresso da Estatuinte da Universidade Federal do Ceará (UFC), estudantes, representantes dos Centros Acadêmicos, o Diretório Central dos Estudantes (DCE) e militantes do Fórum Trans da universidade construíram uma vitória histórica: a aprovação da inclusão das cotas para pessoas trans no processo seletivo da instituição. A decisão foi unânime entre os votantes presentes e marca um avanço na democratização do acesso ao ensino superior, em oposição ao projeto político de exclusão acadêmica próprio do neoliberalismo vigente em nosso país. A conquista ocorre após meses de planejamento, discussões e atos públicos dentro e fora dos campi – incluindo reações estudantis diante de casos de transfobia dentro do ambiente acadêmico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O artigo aprovado insere, no novo Estatuto da universidade, a garantia de reserva de vagas para pessoas trans — compreendendo travestis, mulheres trans, homens trans, pessoas transmasculinas e pessoas não binárias — como parte das ações afirmativas voltadas ao combate das desigualdades estruturais que atingem essa população. O artigo, defendido pelos estudantes e aprovado sem oposição, estabelece que as modalidades de ação afirmativa também incluirão estudantes de baixa renda, negros, indígenas, quilombolas e pessoas com deficiência, como se prevê de ideia de apoio entre estas conquistas. Para além dos limites do movimento estudantil, trabalhadores do setor técnico-administrativo presentes se juntaram em amplo apoio às ações afirmativas, reforçando que a pauta não é apenas estudantil, mas de toda a comunidade universitária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Originalmente, o dispositivo previa percentuais específicos para cada grupo — entre eles, a reserva mínima de 2% das vagas para pessoas trans — mas, após debate entre votantes e defensores, optou-se pela retirada dos números no Estatuto. A alteração garante maior flexibilidade na ampliação futura desses percentuais, impedindo que o Estatuto imponha limites inferiores à capacidade de conquista do movimento estudantil. A universidade — frequentemente capturada por interesses elitistas — foi obrigada a reconhecer formalmente as demandas de um segmento historicamente marginalizado, e assim deve se encaminhar para as conquistas ainda vindouras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além da conquista pautada, a sessão do Congresso da Estatuinte não conseguiu discutir todos os artigos a serem avaliados para compor o estatuto. A mesa diretora anunciou que uma nova reunião ocorrerá em janeiro, para concluir a votação dos demais dispositivos estatutários e formalizar a efetivação do que já foi aprovado. A sanção definitiva das ações afirmativas depende agora das próximas reuniões da Estatuinte e, posteriormente, da regulamentação pelo CEPE. Mas a mobilização já demarcou uma lição fundamental: o futuro da universidade será decidido não nos corredores tecnocráticos da burocracia acadêmica, mas na luta organizada do povo trabalhador e estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A vitória das cotas trans é apenas um capítulo da batalha mais ampla — por uma universidade verdadeiramente popular que não exclua, não reproduza opressões e não sirva aos interesses da burguesia, mas sim aos da classe que a constrói todos os dias.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Como o Saúde Caixa foi alinhado à agenda de privatização]]></title>
            <description><![CDATA[Sem discussão com a categoria, Contraf-CUT aprova documento em que trabalhadores custeiam parte do plano de saúde caso recebam valores indenizatórios de qualquer ordem.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/oMgyUA-como-o-saude-caixa-foi-alinhado-a-agenda-de-privatizacao</link>
            <guid isPermaLink="false">oMgyUA</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/matrizcaixa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Edifício Matriz da Caixa Econômica Federal. Reprodução/Foto: Agência Brasil&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Leonardo Damasceno&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 11 de novembro, a Confederação Nacional dos Trabalhadores do Ramo Financeiro (CONTRAF/CUT) anunciou a aprovação da minuta de proposta do aditivo ao Acordo Coletivo de Trabalho do Saúde Caixa que impõe prejuízos aos trabalhadores da Caixa Econômica Federal (CEF). Encaminhado aos trabalhadores na íntegra somente no dia anterior e com pouco tempo hábil de discussão, a CONTRAF possibilitou a aprovação sem o devido debate de uma cláusula que faz os funcionários arcarem com custos do plano quando recebem valores indenizatórios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto ainda era realizada a votação, a entidade sindical divulgou a aprovação do aditivo com &lt;a href=&quot;https://contrafcut.com.br/noticias/acordo-coletivo-do-saude-caixa-e-aprovado-com-65-84-dos-votos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;65,84% dos votos&lt;/a&gt;, maior que os 51% de aprovação do aditivo ao ACT Saúde Caixa de &lt;a href=&quot;https://bancariospe.org.br/2023/12/06/post38644/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2023&lt;/a&gt;, analisado com maior antecedência. O novo documento transfere riscos aos empregados graças a um teto duplo, isto é, limitado ao custeio dos benefícios de assistência à saúde de 6,50% da folha de pagamentos e proventos ou a 70% do montante, aprofundando desigualdades entre grandes centros e interiores e inviabilizando famílias maiores com menor renda. O documento ainda exclui aposentados após 2018 do direito à manutenção do benefício plano, reduzindo o passivo futuro da empresa e expondo-os a risco social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O documento aprovado introduz mais uma medida de precificação de risco ao Saúde Caixa, a previsão de descontos sobre os valores decorrentes de ações judiciais propostas por participantes ativos e inativos, possibilitando endividamento às custas de direitos trabalhistas, em desacordo com o &lt;a href=&quot;https://www.seebbauru.org.br/noticias/nova-proposta-do-saude-caixa-impoe-prejuizos-aos-empregados-da-cef/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;artigo 468 da CLT&lt;/a&gt;. A minuta permanece expropriando direitos com a imposição de mensalidades progressivas em termos absolutos sobre a base salarial para cada dependente no plano do titular, e em termos regressivos para famílias com maior número de dependentes indiretos, além de vigorar a cobrança também em cima do 13º salário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os dispositivos fazem cumprir o papel das mesas de negociação de alcançar um cenário “menos pior”, segundo a própria &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/live/6dk725XLKVQ?si=VgIRnsYZmib63Kmn&amp;amp;t=488&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CONTRAF/CUT&lt;/a&gt;, mesmo que isso signifique trabalhadores mais doentes, expostos a riscos, com salários menores e a Caixa com uma imagem mais agradável ao mercado, como idealizado por Temer e corroborado por Lula/Haddad — cenário que a Federação Nacional das Associações do Pessoal da Caixa Econômica Federal  (FENAE) denunciava em sua cartilha &lt;a href=&quot;https://www.apcefsp.org.br/wp-content/uploads/2017/07/Cartilha-Verde-site2.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Saúde Caixa: conhecer para defender”&lt;/a&gt; de 2017 como caminho para a privatização do banco, mas que hoje é ignorado pelas entidades representativas em nome da governabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em sessenta anos, a assistência médica para os trabalhadores da Caixa acompanhou desde o seu custeio integral pelo então Serviço de Assistência e Seguro Social dos Economiários (SASSE), extinto na ditadura empresarial-militar, até o modelo coparticipativo 70/30 do plano Saúde Caixa, criado em 2004. E, apesar de sofrer com inúmeros ataques, sobretudo desde o governo Temer, &lt;a href=&quot;https://spbancarios.com.br/02/2018/entenda-por-que-o-saude-caixa-e-superavitario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o plano ainda é &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://spbancarios.com.br/02/2018/entenda-por-que-o-saude-caixa-e-superavitario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;superavitário&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O modelo de coparticipação dependia de reajustes anuais para manter sempre a relação 70/30. Em 2005 e 2006, porém, a empresa aplicou reajustes de 100% consecutivamente, como explica a diretora de Saúde e Previdência da Fenae, Fabiana Matheus. “O resultado disso é que, mesmo com a inflação médica aumentando o custo do plano todos os anos, os empregados pagam tanto a mais que, até hoje, sobra dinheiro”. O valor que deveria custear a assistência no ano seguinte é apropriado indevidamente pela empresa, a fim de “compensar os resultados insatisfatórios do banco à custa dos empregados, sacrificando direitos trabalhistas duramente conquistados&quot;, acrescenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O teto do custeio da assistência médica foi inserido no estatuto do banco em &lt;a href=&quot;https://spbancarios.com.br/04/2017/justica-do-trabalho-mantem-suspensao-nos-reajustes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;janeiro de 2017&lt;/a&gt;, ignorando o ACT vigente, o que expôs a fragilidade das mesas de negociação tripartites entre sindicatos, empregadores e poder público como espaço de defesa dos trabalhadores. A decisão de manutenção do teto foi corroborada pela Justiça do Trabalho e evidenciou os efeitos do enfraquecimento das lutas populares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os efeitos das medidas de austeridade são sentidos na pele pelos trabalhadores da Caixa, afligidos por maiores custos, evasão do plano de saúde e risco social. É preciso, portanto, explicitar a natureza de classe do conflito e o papel das entidades representativas e centrais sindicais como amortecedores da luta de classes neste aspecto, um papel evidenciado na naturalização da política de austeridade dentro da instituição financeira. Derrotas silenciosas são convertidas em vitórias aparentes, servindo ao Estado e a seus representantes, desorganizando a classe para enfrentar o capital e administrando apenas cenários menos desfavoráveis.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em Fortaleza, estudantes denunciam situação precária da merenda escolar]]></title>
            <description><![CDATA[Os militantes da UJC organizados na escola decidiram por iniciar a agitação por um ato contra a precarização da merenda, denunciando o Governo e a Seduc-CE como responsáveis pela terceirização que possibilita que cenários como esses não sejam incomuns nas escolas do Ceará.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Utob6t-em-fortaleza-estudantes-denunciam-situacao-precaria-da-merenda-escolar</link>
            <guid isPermaLink="false">Utob6t</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/eeepdarcyribeiro.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato dos estudantes da EEEP Darcy Ribeiro contra a precarização da merenda escolar. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Lucas Leite&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 05 de novembro, estudantes da EEEP (Escola Estadual de Ensino Profissional) Darcy Ribeiro, em Fortaleza, realizaram um ato denunciando a precarização da alimentação na sua escola, levantando cartazes apontando a terceirização como um ataque à educação pública. O protesto surge num cenário de ausência, atraso e baixa na qualidade da merenda da instituição de ensino, em decorrência da falência da empresa terceirizada que fornece os alimentos para a escola.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A terceirização avança sobre as escolas e universidades do Brasil, conforme já noticiado pelo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/PA6uts-governo-do-ceara-ataca-trabalhadores-com-terceirizacao-da-merenda-escolar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jornal O Futuro&lt;/a&gt;. No Ceará, estado brasileiro que é utilizado de propaganda como “exemplo para a educação” no país, o caso é ainda mais grave: as escolas públicas estaduais, organizadas em EEEP, EEMTI (Escolas de Ensino Médio em Tempo Integral) e EEM (Escola de Ensino Médio regular), estão tendo a situação da alimentação das escolas constantemente afetadas pelo processo, prejudicando a educação dos alunos que, em sua maioria, passam a maior parte do seu dia na escola — ou no estágio obrigatório de seu curso técnico, no caso das escolas profissionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Estado do Ceará, hoje governado por Elmano de Freitas (PT), é colocado como essa referência pela expansão do Programa Escola em Tempo Integral e pelas parcerias público-privadas presentes na gestão das escolas no Estado. O projeto neoliberal de privatização da educação pública avança a passos largos em todo o país, seguindo os interesses privados da burguesia brasileira, aliado à necessidade de expansão do ensino para formar mão de obra — que encontra correspondência na universalização do ensino integral e expansão do ensino profissional. Dentre as medidas para retirar do Estado o papel de garantir uma educação pública, gratuita e de qualidade, está a de terceirizar os serviços que deveriam ser prestados pela Secretaria de Educação e pelo Governo do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O serviço da merenda nas escolas hoje é terceirizado, colocando a responsabilidade em empresas privadas na alimentação de milhares de estudantes em escolas públicas. Essas empresas, atuando sob a lógica mercadológica do lucro, ao invés de buscar garantir a prestação de um bom serviço e, por consequência, uma alimentação de qualidade, buscam reduzir suas despesas e aumentar seus rendimentos. Na EEEP Darcy Ribeiro, a empresa que fornecia o serviço à escola entrou em processo de falência, o que resultou na diminuição dos custos de funcionamento para reduzir seu prejuízo. Na prática, a redução nas perdas de números na tela dos donos da empresa gerou a falta de comida na escola, o atraso na entrega dos alimentos e a insegurança dos funcionários (chamados popularmente de merendeiros) em relação aos seus empregos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os estudantes relataram diversas situações em que a comida atrasa para ser preparada, por conta dos alimentos não terem chegado à escola com antecedência para o preparo, além de uma queda brusca na qualidade e repetição dos mesmos alimentos todos os dias. “As coisas [comida] chega só no dia certo de fazer, não chega antes. Aí os alunos têm consciência de que não é nós funcionários, é a empresa que tá fazendo isso né?! Porque nós tamo aqui pra cumprir ordem.” — relatou um merendeiro da escola. O estopim para a indignação geral dos alunos e funcionários foi quando chegou à escola para ser preparado para o almoço somente 40 ovos para uma escola com mais de 400 alunos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta a essa situação, os estudantes se organizaram de maneira independente para reivindicar resolução imediata para seus problemas. Os militantes da UJC organizados na escola decidiram por iniciar a agitação por um ato contra a precarização da merenda, denunciando o Governo e a Seduc-CE como responsáveis pela terceirização que possibilita que cenários como esses não sejam incomuns nas escolas do Ceará.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UJC, contando com o suporte de diversos estudantes independentes, agitaram durante dois dias no portão da escola no horário de saída dos estudantes utilizando da própria voz, megafone, agitação nas redes sociais e panfletos sob a palavra de ordem “40 ovos para 400 alunos é fuleragem!” — remetendo a situação que foi estopim para a indignação dos estudantes. Apesar de serem claros na agitação, apontando o governo como responsáveis pelo ocorrido e não a gestão da escola, o comando do protesto enfrentou desafios com relação à gestão escolar que, segundo relatos de estudantes entrevistados, “enxergou a manifestação como um ‘ataque’ à escola” e atuou para desmobilizar o ato. Para evitar embates diretos com a gestão, os articuladores do protesto resolveram manter a mobilização fora da jurisdição da escola (no portão ao horário de saída), não passando em salas ou panfletando dentro da instituição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após o início da mobilização, rapidamente a Seduc-CE foi à escola tentar desmobilizar os estudantes prometendo resolução ao problema. Contudo, o comando do protesto tendo conhecimento de diversos relatos em que os estudantes se mobilizam e a Seduc-CE promete, mas não cumpre, foi decidido a continuação da mobilização e da luta pela melhoria da merenda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os alunos, de maneira independente, pediram resmas de panfletos para entregar para seus colegas de sala enquanto as panfletagens aconteciam. A mobilização aconteceu nos dias 3 a 4 de novembro, tendo boa receptividade dos estudantes. O ato ocorreu no dia 5 ao final da aula, reunindo todos em frente à escola portando cartazes confeccionados pelos estudantes no horário de almoço carregando dizeres como “Darcy Ribeiro teria vergonha do descaso com a educação no Brasil”. O protesto foi um sucesso, com a situação tendo sido resolvida com extrema agilidade pelo Governo do Estado após a pressão dos estudantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, a terceirização como ramificação do projeto político da burguesia neoliberal permanece, deixando bem claro que embora os estudantes do Darcy Ribeiro tenham conquistado uma vitória em relação a sua alimentação, situações como essa podem voltar a acontecer assim como acontece em centenas de outras escolas no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mesmo com desfinanciamento, universidades públicas são as melhores do país em ranking]]></title>
            <description><![CDATA[Edição anual do Ranking Universitário da Folha de São Paulo ainda evidenciou as defasagens de universidades de massa onde a maioria trabalhadora precisa estudar.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/VeDfAI-mesmo-com-desfinanciamento-universidades-publicas-sao-as-melhores-do-pais-em-ranking</link>
            <guid isPermaLink="false">VeDfAI</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/usprp.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Campus de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo (USP). Reprodução/Foto:&lt;a href=&quot;https://imagens.usp.br/escolas-faculdades-e-institutos-categorias/faculdade-de-filosofia-ciencias-e-letras-de-ribeirao-preto-institutos-faculdades-e-escolas/campus-de-ribeirao-preto-2/attachment/fachada-campus-ribeirao-preto-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Cecília Bastos/USP Imagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Publicada no início de novembro deste ano, a mais recente edição do Ranking Universitário da Folha (RUF), que avalia todas as 204 universidades brasileiras, mostrou, mais uma vez, a hegemonia das instituições públicas, que mesmo em um contexto de desfinanciamento e desvalorização da ciência, conseguem manter padrões de qualidade no ensino e na pesquisa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a elaboração anual, o RUF utiliza cinco critérios: Pesquisa (com nove componentes e 42% do desempenho total), Ensino (com quatro componentes e 32% do desempenho total), Mercado (um componente e 18% do desempenho total), Inovação (dois componentes e 4% do total) e Internacionalização (dois componentes e 4% do desempenho total).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As bases de dados para avaliação de cada um dos critérios varia desde as mais científicas, como o Censo da Educação Superior, do Ministério da Educação (MEC) e o número de publicações na Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), até a mais subjetiva, como “a opinião de empregadores sobre preferências de contratação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/universidade/rankings-oferecem-retrato-importante-mas-incompleto-da-universidade-2/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista ao Jornal USP&lt;/a&gt;, a pesquisadora Solange Maria dos Santos, que estuda rankings universitários, explica que não existe um conjunto de critérios aceitos de forma unânime para medir a qualidade das universidades. Por isso, ao selecionar, privilegiar e atribuir peso a um indicador específico, cada ranking apresenta sua visão do que considera qualidade. “Sendo assim, é importante ter em mente que os rankings não são instrumentos neutros, mas sim construídos e utilizados intencionalmente, para fins e contextos específicos”, aponta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Solange também chama a atenção para a possibilidade da inclusão de indicadores de qualidade subjetivos ter a intenção de destacar instituições privadas para além dos tópicos em que estas estão abaixo das públicas. “[Há também] indicadores nos quais universidades privadas mais se destacam, já que a instituição responsável por produzir o ranking precisa obter lucro que justifique continuar a publicá-lo”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unifor.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Em publicação no Instagram, a Universidade de Fortaleza (Unifor), que é uma instituição privada, usa como publicidade a melhor colocação no RUF entre as universidades privadas do Norte e do Nordeste. Reprodução/Foto:&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQ4wuUUj65R/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Divulgação.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Quais são as melhores universidades no RUF?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Na edição 2025 do RUF, 100% das 20 universidades mais bem avaliadas são públicas estaduais ou federais. No top 50, apenas cinco são instituições privadas, e todas elas — Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul (PUCRS), do Rio de Janeiro (PUC-RIO), do Paraná (PUCPR); Universidade do Vale do Rio dos Sinos (Unisinos) e Universidade Presbiteriana Mackenzie — são consideradas universidades de elite, com mensalidades que variam de 11 a 16 mil reais no curso de medicina, por exemplo. Já entre as 100 mais bem avaliadas, 74% são públicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que os dados do ranking da Folha apontam, ainda, são três obstáculos diferentes para o acesso ao ensino superior de qualidade: a barreira do vestibular para ingressar e a falta de vagas suficientes em instituições públicas e a limitação financeira para estudar em universidades particulares que de fato oferecem uma boa formação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste cenário, quem mais lucra são as universidades e instituições de ensino superior privadas e de massa, com mensalidades mais acessíveis para estudantes que podem trabalhar durante o dia e estudar à noite, ou optar pela Educação a Distância (EaD). Em 2024, as instituições privadas ultrapassaram oito milhões de matrículas, concentrando, assim, mais de 80% dos estudantes de graduação de todo o Brasil, de acordo com o Censo da Educação Superior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando o RUF olha para estas universidades privadas, como a Universidade Pitágoras Unopar Anhanguera (Unopar) ou a Universidade Anhanguera (Uniderp), que oferecem mensalidades a partir de R$ 99,00, por exemplo, fica evidente a falta de qualidade na formação. Na Unopar, que aparece na 155º no ranking geral, a nota para o indicador de ensino é de 4,58 pontos, enquanto na Uniderp, 185ª colocada, a pontuação no mesmo indicador é de 2,46.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em comparação com o topo do ranking, a Universidade de São Paulo (USP) e a Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), ambas públicas e que ocupam a 1ª e a 2ª colocação, as notas no indicador de ensino são, respectivamente, 31,06 e 31,77.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Como fica o ranking considerando apenas ensino e pesquisa?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Se com todos os critérios de avaliação adotados pelo RUF e seus clientes publicitários as universidades públicas ainda são maioria entre as melhores colocadas, quando avalia-se apenas os indicadores de ensino e pesquisa, que podem ser aferidos por órgãos oficiais de educação e de fomento à ciência, a discrepância de qualidade em relação ao setor privado fica ainda mais evidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre as 100 instituições mais bem avaliadas quando o assunto é ensino e pesquisa, 88% são públicas e a mais bem ranqueada entre as privadas só aparece na 20ª posição. Diminuindo o recorte, 88% das 50 melhores universidades do RUF 2025 são públicas, e entre as 20 mais bem avaliadas em ensino e pesquisa, 95% são de administrações públicas estaduais e federais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>