<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 03 Nov 2025 08:20:43 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Guapimirim (RJ) e região avançam no armamento da Guarda Municipal e reconhecimento facial]]></title>
            <description><![CDATA[O armamento da guarda municipal, que é agravado por uma série de elementos trazidos na PEC da Segurança Pública, só pode vir a aumentar a letalidade do Estado burguês, armando mais um setor com a justificativa de combate a delitos, o que na prática, não passa de repressão contra a classe trabalhadora sobretudo negra e periférica.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Vg3fAI-guapimirim-rj-e-regiao-avancam-no-armamento-da-guarda-municipal-e-reconhecimento-facial</link>
            <guid isPermaLink="false">Vg3fAI</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/guapimirim.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Centro de Monitoramento de Guapimirim(RJ). Reprodução/Foto: Prefeitura de Guapimirim.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poucos dias antes da chacina perpetrada no Rio de Janeiro do governo Cláudio Castro(PL), 15 guardas municipais de Guapimirim e outras cidades como Sapucaia, Duque de Caxias, Rio de Janeiro, Itaguaí e São Gonçalo concluíram &lt;a href=&quot;https://meriti.rj.gov.br/inicio/sao-joao-de-meriti-forma-os-primeiros-guardas-instrutores-de-armamento-e-tiro-do-estado-do-rio/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o primeiro curso de formação de instrutores de armamento e tiro do Estado do Rio de Janeiro&lt;/a&gt;. A iniciativa foi tocada pela prefeitura da cidade de São João de Meriti, na Baixada Fluminense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O curso se insere em um contexto mais amplo de iniciativas bastante alinhadas com o que há de mais reacionário no Rio de Janeiro em matéria de segurança pública, explicitando o envolvimento particular de Guapimirim nesse processo na Região Metropolitana, sobretudo a partir da gestão da prefeita Marina Rocha (Agir).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda em setembro, representantes da administração municipal estiveram presentes na &lt;a href=&quot;https://falario.com.br/2025/09/03/guapimirim-avanca-no-processo-de-armamento-da-guarda-civil-municipal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Superintendência da Polícia Federal&lt;/a&gt; na intenção de discutir o avanço do projeto de armamento da guarda municipal, sendo mais uma das várias parcerias que a prefeitura da cidade vem buscando, tanto a nível estadual quanto federal, para aprimorar seu aparato repressivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos exemplos disso é a parceria com o governo do Estado do Rio de Janeiro, por meio da qual Guapimirim mantém um Centro de Monitoramento que, atualmente, funciona 24h e com mais de 70 câmeras, além de contar com tecnologia de reconhecimento facial, chegando a realizar prisões em eventos públicos lotados a partir disso. O centro, iniciado com apenas 30 câmeras em 2023, foi sendo rapidamente expandido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com perspectiva de aprimorar ainda mais o sistema de monitoramento então recém criado, em julho do ano passado, uma comitiva da Secretaria de Segurança, Ordem Pública e Defesa Civil de Guapimirim &lt;a href=&quot;https://www.marica.rj.gov.br/noticia/marica-recebe-comitiva-de-guapimirim-para-conhecer-politicas-de-seguranca/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;visitou Maricá&lt;/a&gt;. A motivação maior era conhecer mais sobre o Cioesp (Centro Integrado de Operações em Segurança Pública), que opera com mais de 700 câmeras espalhadas por Maricá. A cidade hoje possui como prefeito o Washington Quaquá(PT), figura que demonstra amplamente seu &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/politica/noticia/2025/03/31/quaqua-anuncia-que-vai-armar-a-guarda-municipal-de-marica-bandido-vai-para-a-vala.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;alinhamento com a extrema-direita &lt;/a&gt;nessa temática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, a administração municipal de Guapimirim, em junho deste ano, chegou a &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DLAuU0_uwm-/?igsh=MW5ycjl3OGNqd3FqNw==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;receber o Secretário de Segurança de São José do Vale do Rio Preto&lt;/a&gt;, cidade da Região Serrana do Rio. O objetivo era compartilhar a expertise obtida com o Centro de Monitoramento, demonstrando, com isso, o potencial de Guapimirim de catalisar localmente, junto a outras cidades, esse processo de refinamento dos meios repressivos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O armamento da guarda municipal, que é agravado por uma série de elementos trazidos na &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/GUwW6O-governo-lula-alckmin-alinha-se-a-extrema-direita-na-criacao-das-policias-municipais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PEC da Segurança Pública&lt;/a&gt;, só pode vir a aumentar a letalidade do Estado burguês, armando mais um setor com a justificativa de combate a delitos, o que, longe de ir à raiz do problema, na prática, não passa de repressão contra a classe trabalhadora sobretudo negra e periférica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A posição de Guapimirim, atravessada por vias importantes como a Rio-Teresópolis e a Rio-Friburgo, insere a cidade de maneira particular na dinâmica da “guerra às drogas” no Estado, com uma suposta necessidade de enfrentar o tráfico reiterando os investimentos no aparato repressivo a troco de apreensões ínfimas do ponto de vista relativo. Enquanto os gastos com a pasta da segurança pública aumentam constantemente, servindo ao lucro do mercado privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avanço no &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/P0cuts-drones-caes-robos-e-por-que-voce-deveria-usar-mascara&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;uso do reconhecimento facial&lt;/a&gt; se dá também em uma cidade com grandes dificuldades de organização de algum tipo de oposição política, inclusive pelo campo social-liberal, andando junto de um histórico de violência política, o que converge para agravar todas as ameaças que o armamento da guarda municipal representa. Torna-se, assim, indispensável a denúncia do processo em curso, que em nada serve à classe trabalhadora em Guapimirim ou em outra parte do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entre algoritmos e metas: as lutas dos trabalhadores da tecnologia e das telecomunicações]]></title>
            <description><![CDATA[Por trás dos cabos, telefones, telas e algoritmos que sustentam a economia digital, há uma classe trabalhadora que luta por condições básicas - e começa a se mobilizar de forma mais incisiva.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/qxeQX3-entre-algoritmos-e-metas-as-lutas-dos-trabalhadores-da-tecnologia-e-das-telecomunicacoes</link>
            <guid isPermaLink="false">qxeQX3</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/trabti.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num setor que simboliza o “progresso” e a “inovação”, cresce uma realidade menos glamourosa: a das trabalhadoras e dos trabalhadores da tecnologia da informação (TI), das telecomunicações e do telemarketing, que convivem com a precarização, a sobrecarga e a instabilidade. Por trás dos cabos, telefones, telas e algoritmos que sustentam a economia digital, há uma classe trabalhadora que luta por condições básicas - e começa a se mobilizar de forma mais incisiva.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A falsa liberdade das Big Techs&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto empresas de tecnologia promovem discursos sobre flexibilidade e autonomia, o cotidiano de seus trabalhadores e trabalhadoras revela outra face. Desenvolvedores, analistas e técnicos enfrentam longas jornadas, metas inalcançáveis e uma cultura empresarial que valoriza o “engajamento” acima do descanso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O avanço da terceirização e do trabalho remoto agravou o quadro: vínculos frágeis, pejotização e contratos temporários se tornaram regra. Segundo &lt;a href=&quot;https://exame.com/economia/trabalha-com-ti-reforma-tributaria-pode-aumentar-imposto-na-area-veja-simulacoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados do Sindicato de Profissionais de Tecnologia da Informação de São Paulo&lt;/a&gt;, o setor emprega 1,1 milhão de trabalhadoras e trabalhadores no país, sendo 40% deles contratados na modalidade pessoa jurídica (PJ), sem direitos trabalhistas garantidos, como 13º salário, férias, auxílio doença, dentre outros.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Telecomunicações: a espinha dorsal esquecida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No setor de telecomunicações, que mantém a infraestrutura de internet e telefonia do país, as trabalhadoras e os trabalhadores enfrentam riscos físicos e pressões diárias. Instaladores e técnicos de campo denunciam baixos salários e condições precárias de segurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reestruturação do setor, com sucessivas terceirizações e fusões, tem levado a demissões em massa e ao enfraquecimento dos direitos. A luta sindical concentra-se na redução das metas abusivas, na valorização salarial e na defesa de planos de saúde. Vale ressaltar que muitas das empresas do setor de telecomunicações, que negam reajustes salariais e diversos direitos trabalhistas, possuem &lt;a href=&quot;https://www.cut.org.br/noticias/operadoras-de-telecom-se-juntam-em-ofensiva-contra-os-trabalhadores-do-setor-2907&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;números crescentes de lucratividade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A empresa transnacional Claro, com sede no México e atuando no Brasil, apresentou, no segundo trimestre de 2023, aumento da receita operacional líquida de 7,5%, representando um montante de mais de R$11 bilhões. Já a empresa da Espanha, a Vivo, também com atuação no país, obteve um aumento de receita líquida de 7,6%, totalizando quase R$13 bilhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em relação à Tim, da Itália, essa teve um lucro líquido normalizado de  R$638 milhões e crescimento de 9,2% na receita operacional líquida, mostrando que é plenamente possível atender as propostas de melhorias da categoria.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Telemarketing: o laboratório da exploração&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O telemarketing, onde atuam majoritariamente mulheres, jovens, negros e LGBTIs, continua sendo um dos espaços de maior precarização. Trabalhadoras e trabalhadores sobrevivem com baixos salários, metas sufocantes e controle permanente - agora reforçado por softwares de vigilância e inteligência artificial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos últimos anos, greves e paralisações em grandes centrais de atendimento, como as da &lt;a href=&quot;https://abcdoabc.com.br/trabalhadores-da-atento-realizam-paralisacao-por-melhores-salarios/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Atento&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://piauihoje.com/noticias/cidade/funcionarios-da-empresa-almaviva-paralisam-e-exigem-pagamento-do-piso-nacional-357214.html#:~:text=Os%20funcion%C3%A1rios%20da%20empresa%20de%20call%20center%20Almaviva%2C,est%C3%A1%20sendo%20pago%20gerando%20preju%C3%ADzos%20para%20a%20categoria.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Almaviva&lt;/a&gt;, têm colocado em pauta a redução da jornada de trabalho, reajustes salariais e o fim do assédio moral como reivindicações centrais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em maio deste ano, o Sindicato dos Trabalhadores em Telecomunicações da Bahia (Sinttel) realizou uma &lt;a href=&quot;https://ligadanoticia.com.br/cidades/salvador/trabalhadores-de-telemarketing-fazerm-greve-de-24h-em-salvador-por-descumprimento-de-direitos-trabalhistas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve de 24 horas em frente a sede da empresa de telemarketing Contax, em Salvador (BA)&lt;/a&gt;. A paralisação das trabalhadoras e dos trabalhadores cobrou o cumprimento de direitos trabalhistas que estavam sendo sistematicamente desrespeitados pela empresa.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Organização e resistência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar da dispersão geográfica e do medo de retaliações, cresce o movimento de articulação entre trabalhadoras e trabalhadores desse setor. Associações e sindicatos vêm usando as próprias ferramentas tecnológicas para promover assembleias virtuais, denúncias e campanhas por direitos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pauta unificada desse setor inclui a regulamentação do trabalho remoto, o direito à desconexão, a proteção contra demissões arbitrárias, a valorização dos pisos salariais e o reconhecimento da saúde mental como questão trabalhista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em um país cada vez mais dependente de redes, dados e serviços digitais, o papel das trabalhadoras e dos trabalhadores da tecnologia e das comunicações é central - mas invisibilizado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EDITORIAL: Os rumos da luta de classes no Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[Do ponto de vista dos trabalhadores, qualquer estratégia, para merecer esse nome, precisa, no mínimo, apontar um caminho para derrotar os inimigos, rompendo com a utopia de fazer gestão social e diplomática da barbárie capitalista e imperialista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Aka0kb-editorial-os-rumos-da-luta-de-classes-no-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">Aka0kb</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/photo_4913878534854478659_y.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ato contra PEC da Blindagem, em São Paulo, dia 21 de setembro de 2025. Foto: &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/foicesmartelos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Madu de Sousa&lt;/a&gt; / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a derrota da PEC da Blindagem, a Câmara dos Deputados, alinhada ao oligopólio da mídia e às grandes coalizões empresariais que operam no Brasil, se lançou ao contra-ataque.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Menos de duas semanas depois das manifestações populares que ocuparam as ruas do país, levando o Senado a arquivar a proposta, o Grupo de Trabalho sobre a Reforma Administrativa, coordenado pelo deputado Pedro Paulo (PSD-RJ), trouxe à tona um documento de 520 páginas contendo proposições legislativas que aprofundam a ofensiva contra a estabilidade, a valorização dos servidores públicos e paridade entre ativos e aposentados. Além disso, o texto aponta para a ampliação da entrega de serviços públicos fundamentais ao mercado, através de mecanismos como as terceirizações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos – PB), já fez diversos anúncios de que o tema é prioridade na sua gestão. Enquanto isso, a imprensa burguesa se encarrega de massificar o assunto nos veículos de comunicação, reforçando a campanha contra os trabalhadores do serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante disso, se faz necessário reforçar o calendário de lutas proposto por entidades sindicais representativas dos servidores e movimentos sociais, bem como organizar a batalha ideológica nos locais de trabalho, não só reagindo à retirada de direitos, mas também pautando a necessidade de novas conquistas, como a jornada semanal de 30 horas para todos os trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depois de 11 anos sem atualização da tabela do Imposto de Renda, não restam dúvidas da necessidade de ampliar a faixa de isenção, tema que o parlamento foi obrigado a encaminhar para amenizar o desgaste proveniente das sucessivas medidas impopulares que vem adotando e, consequentemente, conter a pressão do movimento de massas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, cabe apontar que a opção consciente do governo Lula-Alckmin por priorizar a isenção de imposto de renda para quem recebe até 5 mil reais por mês em detrimento do fim da escala 6x1 foi o caminho encontrado para conciliar duas demandas, a saber: fazer um aceno às camadas intermediárias e superiores do proletariado, assim como aos estratos inferiores da chamada classe média, e, ao mesmo tempo, preservar a confiança da burguesia, que segue se beneficiando do caráter regressivo do sistema tributário nacional e livre para continuar explorando os trabalhadores por 44 horas semanais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas a obsessão petista com a colaboração de classes não se resume ao terreno doméstico. Mesmo com o tarifaço e as tentativas de interferir no sistema judiciário brasileiro para beneficiar o clã Bolsonaro e as big techs, bastou uma ligação de Donald Trump para Lula afirmar que, na sua relação com o presidente estadunidense, “não pintou química, pintou uma indústria petroquímica”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, Trump discursava defendendo o perdão para os crimes do primeiro-ministro de Israel, Benjamin Netanyahu, e admitia publicamente que autorizou operações da CIA na Venezuela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Há quem chame isso de estratégia. Porém, do ponto de vista dos trabalhadores, qualquer estratégia, para merecer esse nome, precisa, no mínimo, apontar um caminho para derrotar os inimigos, rompendo com a utopia de fazer gestão social e diplomática da barbárie capitalista e imperialista.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Professores enfrentam o Projeto de Lei em São Roque que transforma escolas municipais em tempo integral]]></title>
            <description><![CDATA[Em regime de urgência e sem consultar os professores, a prefeitura aprovou o PL 87/2025, tentando impor goela abaixo às comunidades escolares um modelo que amplia as desigualdades sociais e étnico-raciais e aprofunda os ataques à educação pública.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Zjzrvc-professores-enfrentam-o-projeto-de-lei-em-sao-roque-que-transforma-escolas-municipais-em-tempo-integral</link>
            <guid isPermaLink="false">Zjzrvc</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/saoroque.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Praça da matriz São Roque (SP), 2025. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 15 de outubro de 2025, na praça da matriz da cidade de São Roque, foi realizado um ato com cerca de 40 a 60 pessoas, com uma base orgânica composta por professores – incluindo aposentados –, coordenadores, diretores e estudantes das escolas municipais Tibério e Alabama. A comunidade escolar ocupou o espaço público para protestar contra o Projeto de Lei 87/2025, que impõe a transformação das escolas municipais regulares em unidades de tempo integral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manifestação, que seguiu em caminhada para dialogar com a população, carrega um significado que transcende o fato imediato. Como destacaram algumas lideranças do sindicato dos professores de São Roque, a iniciativa partiu da categoria, não da estrutura sindical. Esse é o primeiro ato autônomo dos professores em anos, um salto qualitativo na consciência de classe que ecoa o êxito recente das mobilizações nacionais, como as contra a PEC da Blindagem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PL 87/2025 é uma cópia do modelo aplicado no estado de São Paulo por João Dória, e vem acompanhada de um regramento punitivo que transforma a gestão em mecanismo de assédio. Medidas como a perda de carga suplementar para professores com frequência abaixo de 90% criam um ambiente de terror e controle, onde adoecimento e questões pessoais são tratados como falta de comprometimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tática de intimidação não para aí. Em um caso emblemático de tentativa de desmoralização, servidores da diretoria municipal de educação utilizaram as redes sociais para acusar os professores de manipular a opinião dos pais, tentando deslegitimar o apoio orgânico da comunidade escolar e caracterizando a legítima defesa da educação pública como má-fé. Esse episódio evidencia o caráter arbitrário e persecutório da gestão Guto Issa (PSD), que substitui o diálogo pela difamação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eleito com um discurso anticoronelista, o prefeito Guto Issa revela-se um operador dos interesses do capital na periferia do sistema. Sua prática governamental abandona a figura tradicional para adotar a máscara do gestor &quot;pós-político&quot;, alinhado com os ventos reacionários de Tarcísio de Freitas (Republicanos) e prefeitos como Rodrigo Manga (Republicanos) em Sorocaba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PL 87/2025 é a ponta de lança dessa ofensiva. A transição forçada para o tempo integral das escolas municipais implica, de fato, o fechamento de instituições como a EMEF. Prof. Tibério Justo da Silva, do bairro Mailasqui. Essa engrenagem perversa cria condições objetivas para pressionar os profissionais à exoneração, &quot;resolvendo&quot; pelo gerenciamento um conflito que é, no fundo, político.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ato na praça da matriz, portanto, não é um fim, mas um começo. A síntese entre o ataque concreto (o PL 87/2025) e a experiência de luta nacional está se materializando em organização sólida. Diante da ofensiva, os professores não anunciaram uma nova mobilização imediata nas ruas porque compreendem a necessidade de acumular forças. A tática escolhida é a coleta de assinaturas, um instrumento de base para ampliar o raio de influência da luta, construir uma narrativa contra-hegemônica e demonstrar à prefeitura o apoio social que possuem.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Eletrobras muda de nome e marca fase pós-privatização com demissão de 20 mil trabalhadores]]></title>
            <description><![CDATA[Agora chamada “Axia Energia”, a empresa tenta marcar um novo ciclo após a privatização concluída em 2022, que reduziu a participação da União para menos de 45% das ações com direito a voto.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/iEY86a-eletrobras-muda-de-nome-e-marca-fase-pos-privatizacao-com-demissao-de-20-mil-trabalhadores</link>
            <guid isPermaLink="false">iEY86a</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/eletrobrasaxia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Alan Santos/PR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Eletrobras, símbolo do setor elétrico brasileiro e por décadas uma das maiores estatais da América Latina, anunciou nesta semana uma mudança de nome e identidade visual. Agora chamada “Axia Energia”, a empresa tenta marcar um novo ciclo após a privatização concluída em 2022, que reduziu a participação da União para menos de 45% das ações com direito a voto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reestruturação da empresa vem acompanhada da demissão de cerca de 20 mil trabalhadoras e trabalhadores, o que representa uma fatia considerável do quadro funcional que a companhia possuía antes da privatização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Eletrobras foi privatizada durante o governo de Jair Bolsonaro (2019-2022), com forte resistência de sindicatos e movimentos populares. Na época, o governo argumentou que a venda era necessária para “reduzir o peso do Estado” e atrair investimentos privados para o setor energético.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado da privatização foi: aumento das tarifas de energia, perda de soberania sobre a gestão das hidrelétricas, fragilização das políticas de universalização do acesso à eletricidade, demissão em massa de trabalhadores e riscos crescentes do colapso do sistema elétrico brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mudança para “Axia Energia” foi apresentada como símbolo de uma “empresa mais ágil, moderna e sustentável”. O novo logotipo, nas cores azul e verde, busca se desvincular da imagem de estatal e reforçar a ideia de “eficiência de mercado”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, trabalhadores demitidos denunciam que a nova fase vem acompanhada de precarização das condições de trabalho, terceirizações e fechamento de escritórios regionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores, entidades sindicais e movimentos populares criticaram a mudança de nome como uma tentativa de apagar a história da estatal e mascarar as consequências da privatização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em nota pública, o &lt;a href=&quot;https://salveaenergia.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Salve a Energia”&lt;/a&gt;, um movimento nacional pela reestatização da Eletrobras, promovido pelo Coletivo Nacional dos Eletricitários, destacou que, “por trás da troca de nome, o que se tenta apagar é mais de seis décadas de história de uma empresa pública que estruturou o setor elétrico brasileiro e garantiu soberania energética ao país.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em várias capitais, sindicatos realizaram atos em frente a unidades da empresa, reivindicando a reestatização da Eletrobras e a reintegração imediata dos trabalhadores demitidos. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Eletrobras - hoje “Axia Energia” - foi responsável por mais de 30% da geração e 40% da transmissão de energia elétrica do país. Sua mudança de nome simboliza o aprofundamento do processo de privatização de setores estratégicos do Brasil, como é o caso do setor elétrico.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Necropsias das vítimas da chacina no Rio de Janeiro são realizadas de portas fechadas no IML]]></title>
            <description><![CDATA[Defensoria Pública, comissões de direitos humanos, RAAVE e parlamentares denunciam impedimento de acompanhamento das perícias. Mais de cem corpos foram necropsiados apenas com a presença do Ministério Público e da Polícia Civil — os mesmos órgãos que propuseram e executaram a operação que resultou na chacina nos Complexos da Penha e do Alemão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/T1GOqZ-necropsias-das-vitimas-da-chacina-no-rio-de-janeiro-sao-realizadas-de-portas-fechadas-no-iml</link>
            <guid isPermaLink="false">T1GOqZ</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/imlrj.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Divulgação/Redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a operação policial que deixou mais de 140 mortos nos Complexos da Penha e do Alemão, a Defensoria Pública do Rio de Janeiro (DPRJ) foi impedida de acompanhar as perícias dos corpos no Instituto Médico-Legal (IML). A ordem partiu da própria Polícia Civil, que justificou a decisão com base em “rotina técnica” e “ambiente controlado”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A coordenadora de Defesa Criminal da Defensoria, Rafaela Garcez, relatou ter sido barrada no acesso ao IML mesmo após decisão judicial que garantia a presença do órgão. Segundo ela, o objetivo da Defensoria é assegurar um mínimo de transparência diante de uma cena de crime “não preservada” pela própria polícia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“O controle que a Defensoria busca é para aprimorar a qualidade da perícia, com o olhar de outros peritos que possam analisar melhor as circunstâncias das mortes. Já pedimos também as imagens das câmeras corporais dos policiais. A quem interessa impedir o acesso da Defensoria a esses corpos?”, questionou Garcez.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na tarde desta quinta-feira (30), o deputado federal Tarcísio Motta (PSOL-RJ) esteve no IML e denunciou publicamente o bloqueio à participação de agentes externos nas necropsias. Segundo ele, mais de 100 corpos foram necropsiados sem a presença da Defensoria ou das comissões de direitos humanos. Motta também destacou que o Ministério Público não poderia atuar como agente externo, já que foi o órgão que deu início à operação que culminou no massacre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre os dias 29 e 30 de outubro, a Defensoria montou uma força-tarefa que atendeu 106 famílias das vítimas — mães, esposas e filhos que ainda aguardam respostas sobre as circunstâncias das mortes. O atendimento contou com apoio da RAAVE (Rede de Atenção a pessoas Afetadas pela Violência de Estado), que presta suporte jurídico e psicológico às famílias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 30, a Defensoria Pública da União (DPU) acionou o Supremo Tribunal Federal (STF), solicitando autorização para acompanhar as necropsias e realizar perícias independentes da Polícia Civil antes dos sepultamentos. O pedido foi encaminhado ao ministro Alexandre de Moraes, no âmbito da ADPF das Favelas, que busca limitar a letalidade policial no Rio de Janeiro — um limite que o Estado segue ignorando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda no mesmo dia, em reunião com movimentos sociais e parlamentares, a ministra dos Direitos Humanos, Macaé Evaristo, classificou a operação como “um horror inominável” e anunciou medidas emergenciais de acolhimento às famílias e proteção de testemunhas, especialmente crianças. Segundo ela, o governo federal pretende encomendar uma perícia independente para apurar as mortes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Segurança é direito de toda a população. Não adianta falar em segurança sem políticas públicas de saúde e educação”, afirmou a ministra durante visita às comunidades, acompanhada de Benedita da Silva (PT-RJ) e Glauber Braga (PSOL-RJ).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar das declarações, o anúncio do governo federal não se traduziu em ações concretas. Uma perícia independente, se de fato estivesse em curso, deveria ter sido iniciada imediatamente, já que as cenas do crime foram alteradas — em muitos casos, pelas próprias famílias que foram obrigadas a procurar e recolher os corpos de seus entes nas matas, onde foram abandonados pela polícia. Além disso, com a conclusão das necropsias e a liberação dos corpos para sepultamento, torna-se inviável qualquer nova perícia sobre a causa das mortes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Até o momento, cerca de 100 corpos já passaram por necropsia, e metade foi liberada às famílias — muitas sem informações completas sobre as circunstâncias da morte. O número elevado de vítimas levou o IML do Rio a transferir outros casos para Niterói, concentrando seus recursos apenas nas autópsias da operação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A decisão da Polícia Civil, respaldada pelo governo estadual e pelo sistema de justiça, de impedir a presença de agentes externos nas perícias não é um ato técnico, mas político. Representa uma censura institucional, voltada a garantir que a versão oficial do Estado e das polícias prevaleça sem contestação — enquanto a verdade, mais uma vez, é negada à população e às famílias das vítimas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Movimentos realizam ato no RJ contra “Gratificação Faroeste” e Governador anuncia veto]]></title>
            <description><![CDATA[O ato, realizado como resposta à aprovação da “Gratificação Faroeste” pela ALERJ, parou o trânsito em direção ao Palácio Guanabara. Após pressão das ruas, intensificada por questionamentos da Defensoria Pública, MPF e STF, Castro anunciou recuo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/OAGoZS-movimentos-realizam-ato-no-rj-contra-gratificacao-faroeste-e-governador-anuncia-veto</link>
            <guid isPermaLink="false">OAGoZS</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/atorj_gratificacao.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Gustavo Pedro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em resposta à &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4fLRV3-gratificacao-faroeste-o-retorno-de-uma-politica-que-aprofunda-o-exterminio-em-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovação do retorno da “Gratificação Faroeste”&lt;/a&gt; pela Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro (ALERJ), um conjunto de movimentos de familiares de vítimas da violência do Estado, de juventudes e de partidos políticos realizou, no dia 14 de outubro, uma marcha em direção ao Palácio da Guanabara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre as principais demandas do ato, estava destacada a necessidade de revogação imediata da bonificação por mortes que foi aprovada para policiais civis no Estado. A nova “gratificação faroeste” estabelecia o pagamento de um bônus que poderia variar de 10% a 150% sobre os vencimentos dos agentes de segurança.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Buscando responder às críticas levantadas pelos movimentos populares e partidos de esquerda e do campo progressista, deputados da base do Governo de Cláudio Castro (PL) passaram a se movimentar na ALERJ, visando garantir uma extensão das gratificações também aos policiais militares. Sem aceitar recuos, a tática da extrema-direita no parlamento fluminense seguia a linha de “dobrar a aposta”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contudo, em entrevista concedida no dia 20 de outubro, Cláudio Castro anunciou, após sofrer pressões em diversos níveis – que vinham das ruas, de especialistas em segurança pública e do judiciário –, que &lt;a href=&quot;https://vejario.abril.com.br/cidade/governador-claudio-castro-vetar-gratificacao-faroeste/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vetará a proposta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A pressão das ruas&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A concentração do ato de 14 de outubro foi organizada no Largo do Machado, no bairro do Catete, e foi marcada pela leitura do &lt;a href=&quot;https://www.change.org/p/manifesto-das-v%C3%ADtimas-da-pol%C3%ADtica-genocida-de-claudio-castro-chega-de-sangue&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Manifesto das vítimas da política genocida de Cláudio Castro: Chega de sangue!&lt;/a&gt;, construído e impulsionado por dezenas de organizações políticas, parlamentares, entidades estudantis e coletivos de luta antirracista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não se atendo apenas à luta contra o retorno da política de gratificação por mortes que havia, entre os anos de 1995 e 1998, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/4fLRV3-gratificacao-faroeste-o-retorno-de-uma-politica-que-aprofunda-o-exterminio-em-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dobrado a média de mortes mensais em ações policiais&lt;/a&gt; no Estado, a leitura do manifesto e as falas dos representantes das organizações buscaram denunciar a política de extermínio vigente nas periferias e favelas do Rio de Janeiro. Palavras de ordem pautando o fim das chacinas e da polícia militar eram repetidas ao final de cada uma das intervenções que denunciavam a letalidade policial contra jovens negros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foram relembrados os casos das execuções, perpetradas por agentes do Estado, de jovens como: &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/10/01/caso-kathlen-romeu-justica-nega-recurso-de-pms-e-mantem-juri-popular.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kathlen Romeu&lt;/a&gt;, que estava grávida, aos 24 anos, quando foi morta pela PM no Complexo do Lins enquanto passeava com a avó; &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2023/08/08/o-que-se-sabe-sobre-a-morte-do-adolescente-thiago-menezes-na-cidade-de-deus.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Thiago Menezes&lt;/a&gt;, de 13 anos, que foi executado enquanto estava caído no chão, após ser baleado na perna durante manifestação na Cidade de Deus; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2024-07/justica-do-rio-absolve-policiais-pela-morte-do-jovem-joao-pedro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;João Pedro&lt;/a&gt;, morto dentro da casa de seu tio, no Salgueiro, em São Gonçalo, aos 14 anos; e &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2024/11/09/juri-popular-decisao-pm-caso-agatha.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ágatha Félix&lt;/a&gt;, morta aos 8 anos, dentro de uma Kombi, durante operação da polícia militar no Complexo do Alemão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ganhou destaque, entre as diversas falas, o caso de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/XN47Ns-operacao-do-bope-durante-festa-junina-mata-jovem-negro-no-morro-santo-amaro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Herus Guimarães&lt;/a&gt;, jovem morto a tiros pelo BOPE em meio a operação policial que invadiu uma festa junina no morro Santo Amaro, no Catete, mesmo bairro onde se concentrava o ato. O depoimento de sua tia, realizado no dia seguinte à data em que o jovem completaria 25 anos, buscava relembrar que a favela é lugar de gente trabalhadora e que essa guerra seguia destruindo famílias como a dela, emocionando a todos os presentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a intervenção da familiar de Herus, na última fala realizada no momento de concentração do ato, foram entoadas por todos os presentes as palavras de ordem “Chega de matança, o Cláudio Castro é assassino de criança!” e “Marielle perguntou, eu também vou perguntar! Quantos mais tem que morrer pra essa guerra acabar?”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Encerrado o momento da concentração, os manifestantes se posicionaram na via, fechando parcialmente o trânsito, para seguirem em marcha pela rua lateral ao Largo do Machado até o Palácio Guanabara, sede oficial do Governo do Rio de Janeiro. A PMERJ realizou um cerco ao Palácio, visando defender seu comandante de quaisquer questionamentos sobre sua política de &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/pbUGVW-claudio-castro-fortalece-a-maquina-de-guerra-aos-pobres-no-rj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fortalecimento da máquina de guerra do Estado&lt;/a&gt; contra os trabalhadores moradores de favelas e periferias. O ato foi encerrado às 19 horas, em frente à sede do governo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Questionamentos no judiciário e o recuo de Castro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apesar da circulação de rumores, em meio a parlamentares, sobre uma suposta intenção de Cláudio Castro em vetar a proposta, aprovada em 23 de setembro na ALERJ, o Governo do Estado demorou praticamente um mês até apresentar uma posição sobre o tema. O período de silêncio vinha sendo utilizado como elemento para avaliar a reação pública ao tema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, se acumulavam os posicionamentos contrários à gratificação emitidos pela &lt;a href=&quot;https://www.defensoria.rj.def.br/noticia/detalhes/32046-DPRJ-pede-ao-STF-suspensao-de-bonus-por-mortes-em-operacoes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Defensoria Pública do Estado do Rio de Janeiro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/09/24/mpf-ve-inconstitucionalidade-em-gratificacao-faroeste-autorizacao-para-matar-nao-promove-seguranca-publica.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ministério Público Federal&lt;/a&gt; e diversos juristas ouvidos por jornais da imprensa burguesa e da imprensa popular. O STF, no dia 16 de outubro, também &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/barroso-cobra-explicacoes-sobre-gratificacao-faroeste-a-policiais-no-rj/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;cobrou explicações sobre a medida&lt;/a&gt;, no âmbito do processo da ADPF Favelas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A denúncia da inconstitucionalidade da medida, para além do agravamento da política de extermínio já vigente, seguiu ganhando tração no debate público desde a sua aprovação na ALERJ. O anúncio do veto por Cláudio Castro, que atinge a proposição de sua própria base aliada, buscou direcionar suas críticas ao Supremo Tribunal Federal (STF) que, recentemente, havia considerado inconstitucional uma gratificação concedida, através de emendas parlamentares, aos policiais penais no Estado&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tendo perdido a batalha da opinião pública – e avaliando que restavam poucas margens para uma reversão que auxiliasse em disputas judiciais contra tribunais superiores, como a extrema-direita vem fazendo de forma recorrente no país –, restou ao Governador apenas o recuo envergonhado.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Protestos em Caucaia tentam frear restrições ao maior programa de tarifa zero do Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[O que o prefeito Naumi Amorim (PSD) fez com a política de passe-livre é atacá-la e restringi-la, quando seu alvo, pelo contrário, buscando expandir o serviço e tirar dos bolsos da população os seus custos, deveria ser a empresa que opera o serviço e sua ganância voraz.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/WXnkgc-protestos-em-caucaia-tentam-frear-restricoes-ao-maior-programa-de-tarifa-zero-do-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">WXnkgc</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caucaia1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Representantes de partidos e movimentos sociais reunidos para dialogar com a prefeitura. Reprodução/Foto: Lorena Frota/O Povo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Diego Vieira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No último dia 23 de outubro (quinta), às 9h, partidos políticos, movimentos sociais e entidades estudantis se reuniram em frente à prefeitura de Caucaia (CE), protestando contra as recentes mudanças no passe livre no transporte coletivo de ônibus da cidade. A mobilização tinha como objetivo reunir uma comissão para falar diretamente com o prefeito, Naumi Amorim (PSD) em busca de impedir que o programa, antes nomeado de “Bora de Graça”, não seja burocratizado e restringido até sua completa extinção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Recebidos pela polícia municipal, apenas uma pequena comissão pôde adentrar no prédio público. Mesmo assim, nenhuma resposta ou diálogo foi realizado por parte da prefeitura, seja pela figura de Naumi ou por algum de seus subordinados. Uma suposta reunião seria marcada, mas até o fechamento desta matéria, muito além do prazo pré-estabelecido, não obtivemos nenhuma data. Segue-se a modificação, que tem tudo para piorar o serviço do transporte coletivo, limitando-o cada vez mais, sem qualquer diálogo com a população.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O Programa “Bora de Graça”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lançado em setembro de 2021 sob o nome &quot;Bora de Graça&quot;, o programa estabeleceu a gratuidade universal no sistema de ônibus, configurando Caucaia, localizado na Região Metropolitana de Fortaleza, como a maior cidade do Brasil, em termos populacionais, a adotar essa medida de forma integral. Com uma população de mais de 350.000 habitantes, a iniciativa se tornou um caso de relevância nacional na discussão sobre políticas de tarifa zero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a justificativa de que o programa &lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa.php?id=1294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;devolveria os impostos pagos pela população aos cidadãos mais vulneráveis, a &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa.php?id=1294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lógica era que a economia gerada pela isenção da tarifa seria reinjetada no comércio local, aquecendo a economia&lt;/a&gt;. Também foi no bojo da pandemia, onde, de qualquer maneira, devido à queda radical de passageiros (&lt;a href=&quot;https://www.curitiba.pr.leg.br/informacao/noticias/tarifa-zero-secretario-de-caucaia-apresenta-experiencia-do-bora-de-graca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em Caucaia foram de 35 mil para 18 mil usuários por dia&lt;/a&gt;) e consequentemente tarifas pagas, os subsídios às empresas de transporte aumentaram drasticamente para garantir seu funcionamento — na prática, para garantir seus lucros. Desta forma, se já aumentariam os subsídios, pensou o então prefeito, por que não custear integralmente o transporte?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sustentação financeira do programa de tarifa zero de Caucaia foi estruturada com base em um modelo de remuneração que desvincula o pagamento à concessionária do número de passageiros transportados. Em vez de um subsídio por passageiro, a Prefeitura de Caucaia &lt;a href=&quot;https://www.curitiba.pr.leg.br/informacao/noticias/tarifa-zero-secretario-de-caucaia-apresenta-experiencia-do-bora-de-graca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;adotou o pagamento &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.curitiba.pr.leg.br/informacao/noticias/tarifa-zero-secretario-de-caucaia-apresenta-experiencia-do-bora-de-graca&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;por quilômetro rodado&lt;/a&gt;. Nesse arranjo, a empresa concessionária, Empresa Vitória, recebe um valor fixo por cada quilômetro que seus veículos percorrem em serviço, conforme estabelecido no contrato. Este modelo é tecnicamente adequado para sistemas de tarifa zero, pois incentiva a operadora a cumprir os itinerários e as frequências planejadas, garantindo a cobertura do serviço em toda a cidade, incluindo áreas menos povoadas, em vez de focar apenas nas linhas de maior demanda para maximizar a receita. Ainda mais em Caucaia: a cidade tem quatro vezes a extensão da capital do estado, tornando as distâncias ainda maiores do que em outras cidades do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O custo mensal inicial para o município foi estimado em cerca de R$3 milhões, o &lt;a href=&quot;https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/passe-livre-como-funciona-a-gratuidade-do-transporte-publico-em-quatro-cidades-do-ceara-1.3422682&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;que representava aproximadamente 2,5% do orçamento total de Caucaia na época&lt;/a&gt;. Com base nesse custo e no número de passageiros transportados, o custo efetivo por viagem para a prefeitura situava-se entre R$1,50 e R$1,60, um valor significativamente inferior à tarifa de R$4,90 que era cobrada antes da implementação da gratuidade. Durante os primeiros anos, o sistema operou sem catracas, que foram removidas em um gesto simbólico para celebrar a gratuidade. Na ausência de um mecanismo da prefeitura de contagem automática de passageiros e de validação de viagens, ela ficava em uma posição de dependência dos dados fornecidos pela própria operadora para validar os quilômetros rodados e justificar os pagamentos — situação similar a Fortaleza, onde mesmo a empresa pública que deveria fiscalizar todo o sistema de ônibus (ETUFOR) não tem os dados sobre o uso do sistema, estando nas mãos do sindicato patronal (Sindiônibus).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Efeitos da Tarifa Zero&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ao eliminar o custo do transporte do orçamento familiar, a iniciativa funcionou como uma transferência de renda indireta, com um impacto particularmente significativo para as populações de menor poder aquisitivo. Esse dinheiro, que antes era destinado ao pagamento de passagens, passou a ser utilizado para o consumo de outros bens e serviços, majoritariamente dentro do próprio município, gerando um aumento de &lt;a href=&quot;https://caosplanejado.com/tarifa-zero-no-transporte-publico-impactos-desafios-e-recomendacoes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;25% no faturamento do comércio e do setor de serviços de Caucaia&lt;/a&gt;. Apesar de não terem sido realizados estudos subsequentes para coletar dados precisos, foram feitas projeções da própria prefeitura acerca de alguns efeitos em cascata: diminuição de, “&lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa.php?id=1294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em média, 40% do fluxo de veículos em circulação no município e traz às famílias mais carentes de Caucaia um acréscimo de 15% a 36% em sua renda&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caucaia2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Ônibus circulando na cidade após a mudança na sua identidade visual. Reprodução/Foto: Prefeitura de Caucaia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O resultado mais imediato e impressionante da implementação da tarifa zero em Caucaia foi o aumento exponencial na demanda por transporte público. Os dados revelam uma transformação radical no padrão de mobilidade da cidade. Em agosto de 2021, um mês antes do início do programa, o sistema de ônibus transportava aproximadamente 510.000 passageiros. Em meados de 2023, esse número havia saltado para uma média de 2,3 a 2,4 milhões de passageiros por mês. Para atender a essa nova realidade, a infraestrutura do sistema teve que ser rapidamente expandida. A frota de veículos em operação foi ampliada em 46%, passando de 48 para 70 ônibus.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A dívida com a Empresa Vitória&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A implementação do programa de tarifa zero em Caucaia foi uma decisão política central da gestão do então prefeito Vitor Valim (PSB). A implementação, por meio de decreto executivo vindo diretamente do prefeito, principal idealizador do programa, foi, por um lado, estratégico para implementar o passe livre de forma ágil e decisiva, prorrogando constantemente o prazo de vigência do contrato com a empresa Vitória. Por outro, essa via rápida deu uma fragilidade ao projeto, não vinculado formalmente ancorado na Lei Orçamentária Anual (LOA), e suscetível a ataques por quaisquer novas gestões municipais, como tem acontecido justamente neste ano, após a posse do atual prefeito, Naumi Amorim. Vemos assim na prática a fragilidade institucional do parlamento burguês e suas manobras, onde a burguesia não mede esforços para acabar com as políticas para o povo e garantir suas taxas de lucro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo de 2023 e 2024, a gestão municipal acumulou uma dívida substancial com a Empresa Vitória. Em dezembro de 2024, essa &lt;a href=&quot;https://jangada.online/noticias/divida-de-14-milhoes-da-prefeitura-vai-paralisar-bora-de-graca-em-caucaia-no-proximo-dia-17/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dívida atingiu o valor crítico de aproximadamente R$14,3 milhões&lt;/a&gt;. A situação chegou a um ponto insustentável no início de dezembro de 2024, quando a &lt;a href=&quot;https://oestadoce.com.br/ultimas/apos-ameaca-de-encerrar-bora-de-graca-empresa-e-prefeitura-de-caucaia-afirmam-manter-dialogo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Empresa Vitória enviou um ofício à 2ª Promotoria de Justiça de Caucaia&lt;/a&gt;, denunciando o atraso nos repasses e o montante da dívida. No documento, a empresa anunciou uma medida drástica: a partir do dia 17 de dezembro, &lt;a href=&quot;https://jangada.online/noticias/divida-de-14-milhoes-da-prefeitura-vai-paralisar-bora-de-graca-em-caucaia-no-proximo-dia-17/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspenderia o programa de gratuidade e voltaria a cobrar a tarifa diretamente dos usuários para garantir a continuidade da operação&lt;/a&gt;. A concessionária também solicitou a abertura de um inquérito para apurar improbidade administrativa por parte do gestor municipal devido ao inadimplemento. A ameaça de paralisação do maior programa de tarifa zero do país gerou uma crise imediata, colocando em risco um serviço essencial para centenas de milhares de cidadãos e exigindo uma intervenção urgente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a condução do Ministério Público do Ceará (MP-CE), as partes (empresa e prefeitura) foram instadas a negociar uma solução que garantisse a continuidade do transporte gratuito. O resultado foi um acordo formal no qual a Prefeitura de Caucaia se comprometeu a pagar uma parte significativa da dívida, no valor total de quase R$9 milhões, de forma parcelada ao longo do mês de dezembro. Em troca, a Empresa Vitória concordou em manter o programa &quot;Bora de Graça&quot; em funcionamento, suspendendo a ameaça de retorno da cobrança de tarifa.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A eleição de Naumi Amorim e o “Passe Livre”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Eleito com um discurso de austeridade fiscal, Naomi tem como uma das primeiras declarações de seu mandato a &lt;a href=&quot;https://caucaia.ce.gov.br/informa/1576/prefeito-de-caucaia-naumi-amorim-apresenta-balan-o&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denúncia de uma dívida herdada de R$ 681 milhões&lt;/a&gt;, sendo &lt;a href=&quot;https://jangada.online/noticias/valim-diz-ter-herdado-uma-divida-de-200-milhoes-agora-fala-em-480-milhoes-caucaia-falida-em-dividas-em-quem-acreditar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“o maior rombo da história” do município&lt;/a&gt;, o que necessitaria de um contingenciamento de gastos e reavaliação dos programas municipais. Já tinha com um de seus motes de campanha reavaliar o “Bora de Graça” para garantir uma maior responsabilidade fiscal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a eleição, a nova gestão colocou em prática a reavaliação anunciada durante a campanha. Em janeiro de 2025, foi anunciado que o programa continuaria, mas com uma redução de R$1 milhão nos repasses mensais para a empresa operadora. A justificativa do novo governo era de que o serviço estava sendo prestado de forma &quot;precarizada&quot;, com um número de ônibus circulando (70, em tese) que não condizia com a percepção de qualidade da população. A nova administração optou por retornar ao número original de veículos previsto em contrato (54 ônibus), prometendo maior fiscalização e uma adequação das rotas e horários às reais necessidades dos cidadãos. Esse foi o primeiro avanço contra o transporte público como um direito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em junho, &lt;a href=&quot;https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/ceara/prefeitura-de-caucaia-anuncia-volta-das-catracas-em-onibus-da-cidade-entenda-1.3661061&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retornam as catracas&lt;/a&gt;, supostamente para garantir o “levantamento de dados” sobre o sistema. Agora, no início de outubro, &lt;a href=&quot;https://www.caucaia.ce.gov.br/informa/2064/programa-de-transporte-p-blico-de-caucaia-passa-a-&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o programa “Bora de Graça” se transformou em “Passe Livre”&lt;/a&gt;, com uma promessa de “uma série de avanços” que serão anunciados nos próximos dias e meses. Apesar de, inicialmente, ser anunciada uma retomada de rotas, fontes do Jornal O Futuro destacam que o que se espera pela frente é na verdade cada vez mais a restrição desse direito e o retorno da tarifa, ainda que parcialmente por ora. Uma especulação que tem sido feita é que será garantida tarifa zero somente para residentes em Caucaia, que façam um bilhete especial, sem ainda mais detalhes sobre seu funcionamento. Não se sabe quais alterações serão feitas nos subsídios pagos à empresa Vitória, nem mesmo qual será a tarifa. A expectativa é que o prefeito faça um pronunciamento público nesta quarta-feira (29/10) para anunciar as mudanças, que já entrarão em vigor nesta semana.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transporte como um direito, não mercadoria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;É exatamente por isso que, ao saber da mudança do programa, acompanhar as declarações e restrições (como a volta da catraca) que têm sido feitas, e sentir na pele a precarização do transporte em Caucaia, mesmo ainda gratuito, manifestantes se reuniram às portas da prefeitura para cobrar respostas — e afirmar categoricamente que este ataque não passará em branco.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/caucaia3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Flavin, militante do PCBR, denunciando as restrições do passe-livre. Reprodução/Foto: Iago Barreto Soares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A execução do serviço de transporte gratuito em Caucaia foi viabilizada por meio de um contrato de concessão com uma única operadora, a Empresa Vitória Organização Guimarães Ltda. Essa parceria público-privada formou o eixo central da operação do programa, com a prefeitura atuando como poder concedente e financiador, e a empresa como a executora do serviço. Apesar de ser uma política pública com efeitos essenciais à população, não consegue ainda superar a lógica de tratar o transporte como uma mercadoria: as empresas privadas, como já reiteradamente denunciamos, buscam somente o lucro. A falta de empresa pública que detenha o monopólio da frota de ônibus e de serviços na cidade faz com que nosso dinheiro sirva não para custear o transporte, mas sim para custear os lucros desta empresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contratos feitos sem qualquer participação popular, com dados e custos fornecidos pela empresa beneficiária, devem ser abertamente questionados, mas nestes termos: que sejam modificados para cada vez mais controle popular e qualidade de serviço, garantida somente por uma empresa estatal. O que Naumi fez com a política de passe-livre é atacá-la e restringi-la, quando seu alvo, pelo contrário, deveria ser a empresa que opera o serviço e sua ganância voraz. Ao invés de reduzir o financiamento (e consequentemente a frota), o que os &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/busao0800/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;movimentos sociais&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-a-luta-pelo-passe-livre-em-fortaleza-ce/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;partidos&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/tarifa-zero-e-a-crise-do-transporte-urbano-no-brasil-felipe-ferraz/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;intelectuais&lt;/a&gt; afirmam é: procurar novas formas de financiamento, especialmente aquelas que oneram as grandes empresas capitalistas, garantir controle popular e caminhar rumo à estatização do transporte coletivo, para que seja efetivamente público, tratado como um direito, e não uma mercadoria.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ratinho Jr. quer acabar com a escola pública: avança a privatização no Paraná]]></title>
            <description><![CDATA[O governo pretende entregar mais 97 unidades escolares, que atendem cerca de 52 mil estudantes, para empresas privadas — apesar da forte rejeição registrada anteriormente pela comunidade escolar.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/raLicK-ratinho-jr-quer-acabar-com-a-escola-publica-avanca-a-privatizacao-no-parana</link>
            <guid isPermaLink="false">raLicK</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/privatizaescolaspr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: APP-Sindicato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O jornal O Futuro teve acesso a um documento que detalha os planos do governador do Paraná, Ratinho Jr. (PSD), de ampliar o programa de privatização da gestão de escolas públicas da rede estadual, o Parceiro da Escola. Segundo o material, o governo pretende entregar mais 97 unidades escolares, que atendem cerca de 52 mil estudantes, para empresas privadas — apesar da forte rejeição registrada anteriormente pela comunidade escolar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A presidenta do Sindicato dos Professores e Funcionários de Escola do Paraná (APP-Sindicato), Walkiria Mazeto, afirmou que o movimento sindical e as comunidades afetadas irão resistir à nova investida do governo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Vamos dialogar com as comunidades escolares que estão, novamente, sob ataque e demonstrar que por trás da propaganda do governador tem um monte de mentiras e manipulações e que o único objetivo do governo é transferir para as empresas privadas o dinheiro que deveria ser aplicado para melhorar a infraestrutura de todas as escolas e valorizar professores e funcionários que, hoje, recebem os menores salários do Estado”, declarou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em dezembro de 2024, das 177 escolas que participaram das votações sobre a adesão ao programa, apenas 11 (cerca de 6%) aprovaram a transferência da gestão das escolas para empresas privadas. Mesmo assim, a Secretaria de Estado da Educação (SEED) impôs a inclusão de 82 escolas no programa, decisão considerada autoritária por trabalhadores da educação, estudantes e entidades representativas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse programa é alvo da Ação Direta de Inconstitucionalidade (ADI) nº 7684 no Supremo Tribunal Federal (STF), que questiona a Lei nº 22.006/2024, responsável por instituir o programa Parceiro da Escola. O programa Parceiro da Escola transfere a gestão administrativa das instituições para empresas escolhidas pela Seed e permite, inclusive, a contratação de professores e funcionários sem concurso público e sem vínculo com o Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A criação do programa ocorreu sem diálogo com trabalhadores da educação e estudantes, bem como com o conjunto da população paranaense. Sua aprovação, em regime de urgência na Assembleia Legislativa do Paraná (ALEP), motivou uma das maiores mobilizações nos últimos anos: a greve de junho de 2024, que levou mais de 20 mil trabalhadores da educação às ruas da capital paranaense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos principais questionamentos é a falta de transparência sobre os contratos e o destino dos recursos públicos. Enquanto o governo investe cerca de R$8 por estudante nas escolas que permanecem sob gestão pública, as empresas recebem até R$800 por aluno nas escolas privatizadas — valor cem vezes maior. Para os críticos, essa diferença demonstra que o foco do programa não é a melhoria do ensino, mas o lucro privado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A expansão do Parceiro da Escola ocorre em meio a denúncias graves de assédio e precarização nas escolas já incluídas no programa. Em Maringá, no Colégio Estadual Dirce Aguiar Maia, uma professora contratada pela empresa gestora teria tentado tirar a própria vida após sofrer assédio da direção indicada pela SEED.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Curitiba, mães e estudantes do Colégio Maria Montessori relatam insatisfação com as mudanças após a privatização. Situação semelhante é registrada no Colégio Natália Reginato, onde há falta de funcionários, problemas na merenda e na limpeza. Em Sarandi, um professor foi demitido sumariamente por questionar alterações no pagamento da hora-atividade.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[UFC rompe relações acadêmicas com universidade sionista]]></title>
            <description><![CDATA[O Conselho Universitário da Universidade Federal do Ceará (UFC) aprovou em 5 de outubro o rompimento das relações acadêmicas com a Universidade Ben-Gurion do Neguev. O rompimento aconteceu após pressão da comunidade acadêmica.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/mRxTpm-ufc-rompe-relacoes-academicas-com-universidade-sionista</link>
            <guid isPermaLink="false">mRxTpm</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufcisrael.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reitoria da Universidade Federal do Ceará. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://www.ufc.br/noticias/noticias-da-reitoria/19140-nota-da-reitoria-ufc-acende-suas-luzes-nos-70-anos-de-historia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Viktor Braga/UFC Informa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Conselho Universitário (CONSUNI) da Universidade Federal do Ceará (UFC) aprovou na segunda-feira, 5 de outubro, o rompimento das relações acadêmicas com a universidade sionista Ben-Gurion do Neguev. O rompimento aconteceu após pressão da comunidade acadêmica, com destaque dos estudantes e seus representantes no conselho para que a universidade se posicionasse em solidariedade ao povo palestino e sua luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esse não é o primeiro acontecimento desse tipo, nas últimas semanas outras universidades brasileiras anunciaram rompimentos com instituições israelenses. Em 26 de setembro a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Universidade de Estadual de Campinas (Unicamp) rompeu acordo com o Instituto de Tecnologia de Israel&lt;/a&gt;, sendo seguida no dia 29 de setembro pela Universidade Federal Fluminense (UFF) que rompeu também com a universidade Ben-Gurion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses rompimentos apontam para a necessidade de romper todas as relações com Israel. Apesar dos discursos do governo federal, o Brasil fornece &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;petróleo&lt;/a&gt; e outros recursos para o genocídio. Além de manter uma série de relações econômicas, diplomáticas e militares que ajudam a manter o sionismo às custas da vida e trabalho do povo palestino e brasileiro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Da cooperação ao rompimento&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O acordo de cooperação com a instituição israelense na UFC tinha sido renovado na atual gestão da reitoria, em 2023, que também foi em uma visita presencialmente, em comitiva com empresários e representante políticos, &lt;a href=&quot;https://www.ufc.br/noticias/noticias-da-reitoria/18156-vice-reitora-apresenta-balanco-de-missao-internacional-a-israel-realizada-no-inicio-de-setembro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;e exaltou as parcerias e demonstrou interesse em intensificar os laços&lt;/a&gt;. A visita ocorreu em um contexto que se intensificava os bloqueios e crimes da ocupação em Gaza, na Cisjordânia e em Jerusalém. Menos de um mês após a visita, no dia 7 de outubro de 2023, ocorreu a Operação Tempestade Al-Aqsa, que conseguiu romper o cerco à Gaza e foi um marco da contraofensiva do povo palestino. As forças sionistas a partir desse momento se lançaram em uma guerra de extermínio, que expôs ao mundo os objetivos da ocupação, com bombardeio à civis, hospitais, escolas, universidades, tendas de refugiados, assassinato de jornalistas e que, segundo os dados do Ministério da Saúde de Gaza, já matou mais de 60 mil pessoas, incluindo 20 mil crianças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante principalmente da pressão estudantil, em 2024 a reitoria já tinha revogado um edital que tinha sido resultado desse acordo de cooperação, mas o rompimento das relações não tinha acontecido até esse momento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O rompimento de relações acadêmicas (como essa da UFC), comerciais, diplomáticas e outras que são mantidas no Brasil vem sendo denunciadas em diversas manifestações, e ganharam novo eco dia 2 de outubro em um ato ocorrido em pátio da universidade após o &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/TRpOqZ-solidariedade-sob-ataque-flotilha-global-sumud-ruma-a-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sequestro da Flotilha Global Sumud&lt;/a&gt;. Entre os sequestrados estava a professora da UFC e deputada federal Luizianne Lins (PT-CE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na quinta-feira anterior ao CONSUNI, a representação discente eleita pela União da Juventude Comunista (UJC) para o conselho propôs a moção que apontava que a universidade deveria adotar medidas efetivas em solidariedade com o povo palestino, como o rompimento das relações. Em unidade com os representantes da gestão do DCE apresentou a moção no conselho, que foi lida, debatida e aprovada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A moção, além do rompimento da relação institucional, se posiciona contra o sequestro de Luizianne Lins, se solidariza com o povo palestino e se compromete a realizar atividades de conscientização acerca da luta do povo palestino em consonancia com o movimento internacional BDS.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>