<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Sat, 13 Sep 2025 00:57:56 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Burkina Faso aprova criminalização das relações entre pessoas do mesmo gênero]]></title>
            <description><![CDATA[A alteração no Código das Pessoas e da Família foi ratificada de forma unânime pela Assembleia Legislativa de Transição e estabelece penas de 2 a 5 anos de prisão, além de multa.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/eNj65L-burkina-faso-aprova-criminalizacao-das-relacoes-entre-pessoas-do-mesmo-genero</link>
            <guid isPermaLink="false">eNj65L</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/burkina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Capitão Ibrahim Traoré, presidente em exercício em Burkina Faso. Reprodução: Redes Sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Guilherme Sá&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Burkina Faso &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/fr/afrique/20250902-le-burkina-faso-adopte-une-loi-p%C3%A9nalisant-l-homosexualit%C3%A9-jusqu-%C3%A0-cinq-ans-de-prison&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovou&lt;/a&gt;, no último dia 1º de setembro, uma mudança em seu Código das Pessoas e da Família que inclui a criminalização das relações entre pessoas do mesmo gênero. A medida, que havia sido &lt;a href=&quot;https://www.rtb.bf/2024/07/10/compte-rendu-du-conseil-des-ministres-du-mercredi-10-juillet-2024/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proposta&lt;/a&gt; pelo Conselho de Ministros em julho de 2024, foi ratificada de forma unânime pela Assembleia Legislativa de Transição e estabelece penas de 2 a 5 anos de prisão, além de multa. A medida segue uma tendência regional de endurecimento em relação ao tema, com o vizinho Mali &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/mundo/burkina-faso-aprova-lei-que-proibe-praticas-homossexuais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovando&lt;/a&gt; uma legislação semelhante em maio deste ano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.cartacapital.com.br/mundo/burkina-faso-aprova-lei-que-proibe-praticas-homossexuais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declaração&lt;/a&gt; ao canal RTB (Radiodiffusion Télévision du Burkina), o Ministro da Justiça, Edasso Rodrigue Bayala, descreveu as relações homoafetivas como “comportamento bizarro” e que “A partir de agora, a homossexualidade e as práticas semelhantes são proibidas e punidas por lei”.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/burkina2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;O Ministro da Justiça de Burkina Faso, Edasso Rodrigue Bayala, no cargo de junho de 2023. Reprodução/Foto: Lefaso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além desta, outras mudanças no Código da Família incluem a diminuição da idade legal para o casamento de 20 para 18 anos, incluindo a possibilidade de ser concedido o direito a partir dos 16 anos, e novas medidas relacionadas à concessão de nacionalidade burkinabé à estrangeiros através de casamentos e outras ligações com o país.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Herança colonial: as raízes históricas da criminalização no continente&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Com cerca de 30 dos 54 países contando com leis que criminalizam e/ou aplicam punições às pessoas LGBTI+, a África vive um novo espectro de endurecimento da repressão e perseguição. Este fenômeno, entretanto, está longe de ser parte de um excepcionalismo africano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No período pré-colonial, diversas sociedades africanas já praticavam relações entre pessoas do mesmo gênero, porém sob estruturas culturais e cosmológicas próprias, que diferem significativamente das concepções ocidentais modernas de orientação sexual. Entre os Azande, povo que habitava a região do atual Sudão do Sul, guerreiros solteiros frequentemente mantinham matrimônios temporários com jovens do sexo masculino – uma prática socialmente reconhecida e regulada, que incluía o pagamento de um dote às famílias dos rapazes. Já no Antigo Egito, evidências arqueológicas e iconográficas revelam que relações entre pessoas do mesmo sexo eram integradas à esfera social e religiosa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evidências similares emergem também em diferentes contextos da cultura swahili, na África Oriental, onde registros históricos e etnográficos atestam a ocorrência de relações homoafetivas permeando desde as elites políticas e religiosas até estratos populares. Tais manifestações integravam-se a visões de mundo fluidas sobre gênero e espiritualidade, nas quais identidades e papéis sociais não obedeciam rigidamente a binários ocidentais, mas respondiam a lógicas comunitárias, espirituais e políticas específicas a cada grupo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Baseando-nos nestes exemplos, frutos de décadas de pesquisas históricas e arqueológicas, a efetiva criminalização dessas relações, bem como o controle da família e dos direitos reprodutivos dos povos africanos, é consequência direta não de uma suposta incompatibilidade da “natureza” africana com as relações homoafetivas, como argumentam governos e figuras conservadoras em África e fora dela, mas sim do colonialismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o domínio da Coroa britânica, valores morais vitorianos foram transpostos para a lei por meio de instrumentos como o Código Penal Indiano de 1860 e o Código Penal de Queensland de 1899, que definiam relações “contra a ordem da natureza” como crime. Este código, replicado em dezenas de colônias, desde a Nigéria até o Quênia, tornou-se a base jurídica para a perseguição.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paralelamente, os franceses, embora não criminalizassem a prática em sua metrópole desde a Revolução, em muitas de suas colônias mantiveram ou reintroduziram leis punitivas, alegando respeitar “costumes locais” – um movimento cínico que, na prática, servia ao controle social das populações colonizadas. Portugal, por sua vez, exportou para suas colônias, como Angola e Moçambique, leis que proibiam “vícios contra a natureza”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para além do objetivo de imposição dos valores judaico-cristãos, a criminalização tinha como claro objetivo político e econômico a desagregação completa das sociedades africanas, rompendo com estruturas familiares e os papéis de gênero que não se enquadravam no modelo patriarcal do Ocidente, que afetavam mercados e a exploração do continente, especialmente mais tarde a partir da expansão do capitalismo financeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Todo este arcabouço ideológico do colonialismo legou não apenas a ideia difundida e tornada senso comum de que os povos africanos seriam “depravados” e o colonialismo estaria de bom grado levando a “salvação”, mas também as estruturas de um complexo aparato de controle social, que caiu nas mãos das burguesias locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A imposição e o incentivo de valores já existentes entre alguns desses povos colonizados solidificaram uma sociedade radicalmente falocêntrica que, em larga escala, deixou marcas nas formas de expressão do poder político. Ao longo das primeiras décadas do século XX e principalmente após as independências políticas na década de 1960, assim, a homofobia foi amplamente utilizada para ridicularizar oponentes ideológicos, em especial nos contextos das diversas guerras civis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao mesmo tempo desta profunda imposição do colonialismo europeu, que não foi feita senão sob um banho de sangue de milhões de africanos e africanas, a região sob forte influência islâmica conheceu mudanças ao longo dos séculos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Introduzido num longo processo histórico através das caravanas transaarianas de mercadores árabes e/ou islamizados, a cultura muçulmana foi recebida inicialmente numa convergência com valores tradicionais locais, sustentando ou tolerando concepções de família distintas. De modo oposto ao colonialismo europeu, os valores islâmicos e suas interpretações jurídicas – bastante plurais e longe de constituir um bloco homogêneo – só foram representar um caráter punitivo e restritivo aos direitos sexuais e reprodutivos na história recente, reflexo do avanço do fundamentalismo expresso justamente por grupos como o Estado Islâmico no Grande Saara (EIGS) e o Jama’at Nasr al-Islam wal Muslimin (JNIM), que atualmente ocupam boa parte do território de Burkina Faso.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Controvérsias continentais&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Buscando manter o controle social, as classes dominantes vêm conduzindo nas últimas décadas em África um projeto político que reforça papéis de gênero rígidos, a heteronormatividade compulsória e a estrutura patriarcal, mantendo grande parte do continente numa maré conservadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa repressão institucionalizada tem impactos devastadores e concretos, como ilustrado pela epidemia de HIV/SIDA das últimas décadas. Historicamente, a associação errônea e preconceituosa do vírus às relações entre pessoas do mesmo gênero não apenas estigmatizou ainda mais a população LGBTI+, mas também serviu para mascarar as causas estruturais da disseminação da doença: a profunda desigualdade social, a falta crônica de acesso a serviços de saúde pública, educação sexual abrangente e direitos básicos, como moradia digna e saneamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao invés de confrontar essas falhas sistêmicas – perpetuadas por um modelo econômico de exportação de commodities e subjugação ao imperialismo, que beneficia a burguesia local –, as classes dominantes encontraram no arcabouço moral um bode expiatório conveniente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Num dos argumentos mais utilizados por determinadas figuras no poder, as relações homoafetivas são tidas como um produto ocidental, imposta por uma cultura externa. A partir disso, busca-se encontrar coesão política e ideológica com os valores religiosos e culturais de traço colonial para garantir o apoio da população, bem como garantir economicamente a dominância do capitalismo dependente através da reprodução social e do patriarcalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, as democracias burguesas ocidentais, nos marcos do mecanismo de apropriação de pautas históricas defendidas pela população LBGTI+, especialmente através de seus representantes na esquerda liberal e social-liberal, sustentam a ideia de que o continente africano – na maior parte das vezes conjuntamente ao chamado Oriente Médio -, enquanto um grande bloco monolítico, representam o grande mal a ser combatido no que concerne os direitos LGBTI+, transformando a luta pela liberdade destas minorias em expressão do racismo e da xenofobia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem estabelecer uma clara ligação entre o colonialismo e a criminalização das relações homoafetivas em África e, mais do que isso, ignorando um fator ideológico central, de que em países como EUA e Brasil a brutal violência cometida contra a população LGBTI+ é mascarada por uma frágil legislação e discursos institucionais, incorre-se num profundo erro de análise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nestas diversas frentes que moldam a problemática da repressão à população LGBTI+ no continente africano, persiste a noção de que estas pessoas não existem ou não são protagonistas da luta por seus direitos, reforçando a ideia de uma África frágil, que necessita de seus “salvadores” brancos e ocidentais. Da mesma forma, a negação da existência e da resistência da população LGBTI+ africana alimenta o discurso conservador, que reafirma a inexistência e acusa os movimentos sociais de serem agentes externos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesses termos, o discurso supostamente anti-imperialista e de resgate dos valores “verdadeiramente” africanos promovido por lideranças e movimentos sociais liberais, correm o risco de desembocarem num afrocentrismo conservador.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Anti-imperialismo e opressão interna &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No contexto atual, a medida aprovada em Burkina Faso insere-se numa complexa teia de interesses. O governo militar do capitão Ibrahim Traoré, que assumiu o poder em 2023, enfrenta uma constante pressão diante do &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zljYQf-grupos-fundamentalistas-forcam-deslocamento-da-populacao-no-norte-de-burkina-faso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;avanço de grupos fundamentalistas&lt;/a&gt;, sofrendo derrotas pontuais que tornam o cenário de segurança nacional incerto e volátil. Nesse cenário, nota-se ainda que, segundo o Índice Global de Terrorismo, &lt;a href=&quot;https://afrique.tv5monde.com/information/il-faudrait-davantage-de-moyens-pour-attenuer-leur-souffrance-un-afflux-de-refugies&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais da metade das mortes&lt;/a&gt; devido a “terrorismo” no mundo em 2024, foram registradas no Sahel (3.885 de um total de 7.555).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste quadro dramático de violência e perseguição dos dissidentes, a criminalização das relações homoafetivas surge numa consolidação de uma base de apoio interna ao apelar a valores conservadores e, principalmente, a uma suposta “defesa da cultura africana” contra influências externas. Não à toa, a medida vem num pacote de mudanças que visam defender a família, mais especificamente a família burkinabé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este não é um fenômeno isolado no continente. Uganda &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/uganda-promulga-lei-anti-lgbtq-que-inclui-pena-de-morte/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decretou&lt;/a&gt; em 2023 uma das leis anti-LGBTI+ mais severas do mundo, permitindo a pena de morte em casos considerados “agravados”. Essa escalada repressiva contrasta, por exemplo, com a África do Sul, que possui uma das constituições mais progressistas da região, proibindo a discriminação por orientação sexual. No entanto, mesmo lá, a institucionalidade liberal não se reflete plenamente na realidade, onde a violência homofóbica persiste, mostrando o abismo entre o aparato jurídico burguês e a prática social.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Reajuste salarial de bancários é corroído pela inflação]]></title>
            <description><![CDATA[Em contraste, os quatro maiores bancos do país encerraram 2024 com lucros astronômicos de R$108,2 bilhões, evidenciando a disparidade entre a riqueza gerada pelos trabalhadores e o arrocho imposto a seus salários. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/kcwZX3-reajuste-salarial-de-bancarios-e-corroido-pela-inflacao</link>
            <guid isPermaLink="false">kcwZX3</guid>
            <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/inflacao.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Patricia Iglecio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O reajuste salarial dos bancários, que será realizado em setembro, chega como mais um golpe contra a categoria. Apesar de sindicatos anunciarem vitória, a realidade é que o aumento de 5,68%, equivalente ao INPC nacional dos últimos 12 meses acrescido de apenas 0,6%, sequer cobre a inflação sentida em São Paulo, &lt;a href=&quot;https://sidra.ibge.gov.br/tabela/7063#/n1/all/n7/all/n6/all/v/2292/p/202508/c315/all/d/v2292%202/l/,t+p+v,c315/resultado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;onde o índice foi de 5,72%&lt;/a&gt;. Para os trabalhadores paulistanos, isso significa perda real de salário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O reajuste se insere em um contexto mais amplo de precarização da carreira bancária, marcada por sucessivas derrotas históricas: desde 1995, o salário médio da categoria acumula&lt;a href=&quot;https://bancariosma.org.br/images/notatecnicaCampanhaSalarial2024.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; perda de 7,73%&lt;/a&gt;, puxada por grande retração nos bancos públicos. Em contraste, os quatro maiores bancos do país encerraram 2024 com lucros astronômicos de&lt;a href=&quot;https://istoedinheiro.com.br/lucro-bancos-2024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; R$108,2 bilhões&lt;/a&gt;, evidenciando a disparidade entre a riqueza gerada pelos trabalhadores e o arrocho imposto a seus salários. Enquanto banqueiros acumulam fortunas, os bancários enfrentam o rebaixamento material e político imposto pelos últimos acordos coletivos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A promessa de luta que virou teatro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://bancariospi.org.br/uploads/files/128/2024/06-2024/ANEXO_1_-_MINUTA_DA_PAUTA_DE_REINVIDICACOES.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A minuta de reivindicações aprovada em 2024&lt;/a&gt; previa reajuste geral de 5% acima da inflação e aumentos diferenciados para setores mais precarizados. Apresentada como uma plataforma combativa, serviu para gerar expectativas de enfrentamento. Nas mesas de negociação, porém, o que se viu foi um verdadeiro teatro: dirigentes sindicais demonstrando surpresa com uma suposta “dureza” patronal e vendendo como vitória um reajuste de apenas 0,6% acima do INPC em 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nas assembleias, quem ousava questionar o acordo era atacado, em especial a juventude que exigia maior mobilização. O aberto desestímulo à radicalização pedida pelos trabalhadores vinha acompanhado da justificativa de que “não havia força para uma greve”. Mas a pergunta que fica é: por que não havia força? A resposta está no próprio papel desempenhado pelos sindicatos, que não organizaram nem politizaram a base para aquele momento, mantendo a negociação entre quatro paredes. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tentativa de reescrita da derrota&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Transformar esse reajuste em “vitória” é um golpe político contra a categoria. Em vez de refletir sobre os erros e avançar na organização, a burocracia sindical se limita a acordos de bastidores que mantêm os trabalhadores enfraquecidos. A consequência é um descrédito crescente da base, que percebe que o caráter conciliador dos sindicatos sempre favorece os patrões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em plataformas internas, bancários expressam indignação: a suposta conquista não garantiu aumento real algum. Essa percepção tem base concreta. O cálculo do INPC, por trabalhar com médias nacionais, não reflete a realidade local com exatidão. A diferença entre o índice nacional (5,05%) e o de São Paulo (5,72%), por exemplo, já anula o “ganho” de 0,6%. Para os paulistanos, o reajuste significou perda salarial. O mesmo já havia ocorrido em 2024 com os bancários belo-horizontinos, quando o reajuste de 4,64% não cobriu a &lt;a href=&quot;https://sidra.ibge.gov.br/tabela/7063#/n1/all/n7/all/n6/all/v/2292/p/202408/c315/all/d/v2292%202/l/,t+p+v,c315/resultado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inflação de 5,95% aferida na capital mineira&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Soma-se a isso o fato de, por se tratar de um índice de consumo, o INPC não contabilizar despesas financeiras  (como empréstimos e prestações de imóveis), que corroem cada vez mais o orçamento familiar diante da SELIC em&lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/economia/com-selic-a-15-brasil-ultrapassa-russia-e-tem-segundo-maior-juro-real-do-mundo/#:~:text=A%20conta%20%C3%A9%20feita%20pelo,no%20pa%C3%ADs%20em%20duas%20d%C3%A9cadas.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; patamar recorde&lt;/a&gt;:&lt;a href=&quot;https://ppgsa.s3.sa-east-1.amazonaws.com/f186960054ed1daa41837ea557afa7a0.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; 70% dos bancários encontram-se endividados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não se trata aqui de questionar o INPC enquanto indicador, mas de entender suas evidentes limitações que estão muito bem definidas na séria&lt;a href=&quot;https://www.ibge.gov.br/estatisticas/economicas/precos-e-custos/9258-indice-nacional-de-precos-ao-consumidor.html?=&amp;amp;t=conceitos-e-metodos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; metodologia adotada pelo IBGE&lt;/a&gt;. Trata-se, portanto, de uma aproximação da realidade e, por isso, para garantir de fato um aumento real no poder de compra dos bancários no Brasil inteiro, seria necessário um reajuste muito maior do que o aceito nas mesas de negociação.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A necessidade de romper a passividade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A conclusão é clara: sem mobilização real da base, o próximo acordo seguirá a mesma lógica de rebaixamento. Nenhuma conquista foi arrancada sem luta, e é preciso pressionar desde já. Comparecer a assembleias, cobrar os sindicatos e construir espaços auto organizados: só assim os bancários poderão transformar indignação em força real.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto banqueiros seguem celebrando lucros bilionários, aceitar acordos que corroem salários é consagrar a derrota como regra. A categoria não pode permitir que isso se repita.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Bolsonaro é condenado pelo Supremo Tribunal Federal]]></title>
            <description><![CDATA[Por 4 votos a 1, STF condena Jair Messias Bolsonaro e outros sete réus na trama golpista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/DyhF5X-bolsonaro-e-condenado-pelo-supremo-tribunal-federal</link>
            <guid isPermaLink="false">DyhF5X</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bolsonaro-2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bolsonaro em prisão domiciliar. Reprodução/Foto: Sérgio Lima/AFP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com os votos da ministra Cármen Lúcia e do ministro Cristiano Zanin proferidos nesta quinta-feira (11), Jair Messias Bolsonaro e outros sete réus foram condenados pelo Supremo Tribunal Federal (STF). Além de Bolsonaro, foram condenados na Ação Penal 2668 também o general Walter Braga Netto (ex-ministro da Defesa e da Casa Civil), o general Augusto Heleno (ex-ministro do Gabinete de Segurança Institucional), Alexandre Ramagem (ex-diretor da ABIN), Anderson Torres (ex-ministro da Justiça e Segurança), Almir Garnier (ex-comandante da Marinha), general Paulo Sérgio Nogueira (ex-ministro da Defesa) e Mauro Cid (ex-ajudante de ordens de Bolsonaro e delator no processo). Os oito réus formam o “núcleo crucial da organização criminosa”, julgados pelos atos de planejamento, execução e financiamento da tentativa de golpe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bolsonaro e os demais réus foram condenados pelos crimes de organização criminosa, tentativa de abolição violenta do Estado Democrático de Direito, golpe de Estado, dano qualificado pela violência e grave ameaça e deterioração de patrimônio tombado. Desses crimes, apenas Alexandre Ramagem não foi condenado por dano qualificado por violência e grave ameaça e deterioração de patrimônio tombado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ministro relator, Alexandre de Moraes, votou na última terça-feira (09) para condenar os oito réus, dando ênfase no papel de “líder e articulador” de Bolsonaro em toda a trama golpista. O ministro Flávio Dino acompanhou de forma integral o voto do relator, enquanto o ministro Luiz Fux divergiu ao votar, na última quarta-feira (10), pela absolvição de Bolsonaro em todos os crimes, embora tenha votado pela condenação de Braga Netto e Cid.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os votos de Moraes, Dino e Cármen Lúcia apresentaram os elementos do julgamento em &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/yANJSA-iniciado-o-julgamento-do-ex-presidente-bolsonaro-e-seus-aliados-na-trama-golpista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;todas as fases da estratégia golpista&lt;/a&gt;, que se iniciou em 2021 e se aprofundou em 2022. Durante o voto da Ministra Cármen Lúcia, Moraes pediu a palavra para exibir vídeos e reforçar pontos da sua posição apresentada anteriormente. Durante a explanação, o ministro relator enfatizou o caráter organizado e planejado das ações dos réus, com destaque especial à figura de Bolsonaro como líder de toda trama golpista. “Quem sempre foi, além de líder, um ponta de lança desse discurso populista, que caracteriza as novas ditaduras no mundo todo, foi Jair Messias Bolsonaro, para desacreditar o Poder Judiciário”, declarou Moraes. O ministro Zanin votou logo após,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Caso seja condenado por todos os cinco crimes com agravantes, Bolsonaro poderá pegar uma pena de até 43 anos de prisão. A condenação não se reverte em prisão de maneira imediata, já que para isso é necessário o trânsito em julgado, ou seja, quando não houver mais recursos. A defesa dos réus ainda pode apresentar embargos de declaração, com objetivo de questionar o conteúdo do acórdão e apontar lacunas Não há a possibilidade de embargos infringentes pela ausência de ao menos dois votos divergentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O julgamento é algo histórico no Brasil: é a primeira vez que um ex-presidente e generais brasileiros são condenados por tentativa de golpe de Estado. Mesmo que Bolsonaro e seus aliados não estejam sendo julgados pelas milhares de mortes, muitas evitáveis, na catastrófica gestão sanitária da pandemia de COVID-19, a condenação e punição dos réus representa um marco histórico no Brasil. O julgamento, que tem sido recepcionado com especial ênfase e destaque na imprensa burguesa internacional, marca a primeira vez em que a anistia não é utilizada para defender aqueles que atacam diretamente a classe trabalhadora brasileira.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Urucu é entregue ao capital privado]]></title>
            <description><![CDATA[Para o Sindicato dos Petroleiros do Amazonas (Sindipetro-AM) essa ação de privatização da Província Petrolífera de Urucu ameaça diretamente a soberania energética brasileira.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/2qhHhb-urucu-e-entregue-ao-capital-privado</link>
            <guid isPermaLink="false">2qhHhb</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/urucu.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Base de Urucu no Amazonas. Reprodução/Foto: Ecoamazônia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O petróleo produzido no Amazonas está seguindo para ser refinado em São Paulo, mesmo tendo refinaria na cidade de Manaus (AM). O alerta, feito pelo Sindicato dos Petroleiros do Amazonas (Sindipetro-AM) e amplificado pelo ex-deputado Marcelo Ramos a partir do &lt;a href=&quot;https://ineep.org.br/wp-content/uploads/2025/06/o-caso-ream-da-privatizacao-ao-fim-do-refino.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatório do INEEP&lt;/a&gt; (Instituto de Estudos Estratégicos de Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis), expõe a ruptura da cadeia integrada: perde-se valor agregado local e cresce a dependência de importados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a privatização da Refinaria Isaac Sabbá, o petróleo do estado foi colocado sob lógica privada, o que era soberania regional virou dependência. Graças a isso, os trabalhadores Amazonenses sofrem com o &lt;a href=&quot;https://vocativo.com/2025/05/26/gasolina-no-amazonas-lidera-ranking-dos-precos-mais-altos-do-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;combustível mais caro do Brasil, &lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sindipetroam.org.br/sindipetro-am-realiza-manifestacao-na-porta-da-refinaria-de-manaus-contra-demissoes-e-desmonte-da-unidade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demissões&lt;/a&gt; de trabalhadores do setor e o &lt;a href=&quot;https://vocativo.com/2024/07/19/am-sindicato-alerta-para-risco-de-desabastecimento-de-combustiveis/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;risco de desabastecimento&lt;/a&gt;, enquanto a Amazônia troca sua espinha dorsal energética por um mero entreposto de importação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Província Petrolífera de Urucu, localizada no município de Coari, no interior do estado do Amazonas, é a espinha dorsal energética do Estado. A venda da Refinaria Isaac Sabbá ao grupo privado Atem rompeu essa ligação. A operação, concluída sob a promessa de &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/cade/pt-br/assuntos/noticias/cade-e-petrobras-celebram-acordo-para-venda-de-refinarias-de-petroleo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“trazer concorrência” e “baratear combustíveis”&lt;/a&gt;, produziu o oposto do anunciado: concentração de mercado, retração do refino local e dependência crescente de derivados importados.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/urucu2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Província Petrolífera de Urucu. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://realtime1.com.br/petrobras-desiste-de-vender-o-polo-de-urucu/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;RealTime1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A paisagem industrial mudou rapidamente após a privatização. A unidade 2111, projetada para processar o petróleo Urucu, &lt;a href=&quot;https://ampost.com.br/amazonas/com-ream-nas-maos-do-grupo-atem-petroleo-de-urucu-deixa-de-ser-refinado-em-manaus-e-vai-para-sp-afetando-economia-do-am/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;perdeu protagonismo&lt;/a&gt;, e a antiga refinaria passou a operar como ponto de importação e mistura de derivados. O óleo extraído na floresta deixou de ser transformado em Manaus e &lt;a href=&quot;https://realtime1.com.br/privatizada-refinaria-de-manaus-deixa-de-refinar-petroleo-de-urucu-pela-1a-vez-na-historia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;passou a viajar em balsas até a capital e, de lá, a refinarias do Sudeste&lt;/a&gt;, num percurso de semanas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As importações de derivados que entram pelo Porto de Manaus dispararam exatamente quando o refino regional murchou. A dependência externa cresceu no mesmo passo em que a capacidade industrial local era esvaziada — substituiu-se produção por importação, aprofundando a vulnerabilidade do abastecimento na Amazônia.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ineep1.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Importação de derivados no Porto de Manaus (2017–2024). Fonte: ANP. Elaboração: Ineep.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O estudo do INEEP registra queda acentuada no processamento de petróleo e um fator de utilização em patamares mínimos, retrato de uma planta que funcionava com regularidade e passou a atuar como terminal. Em linguagem simples: menos refino, mais mistura e estocagem, além de meses inteiros sem processar petróleo. “Basicamente, o refino hoje não opera. É uma refinaria que não refina [...] “O plano de cargos já não prevê atividade de refino [...] O plano de cargos da refinaria hoje não tem mais refino. Internamente ela assumiu que não refina nada. Para a ANP ela diz que ela refina, mas o que ela fala de produção é isso que eu tô falando, ela pega a nafta, faz os processos de mistura, de infiltração e diz que aquilo é gasolina.” relatam Marcus Ribeiro, coordenador-geral, e Jonatas, diretor do SINDIPETRO-AM, em entrevista ao Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora o estudo no INEEP não trate diretamente de Urucu, seus achados ajudam a entender por que o desmonte da cadeia integrada, desde a exploração, passando pelo transporte, refino e até a distribuição, estrangulou o escoamento do petróleo amazônico e deixou o gás associado, vital para a geração térmica regional, em risco permanente.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ineep2.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Processamento de petróleo, produção de derivados e FUT na REAM (2019–2024). Fonte: ANP. Elaboração: Ineep.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para o consumidor, a suposta eficiência privada não apareceu. A comparação do preço de saída da refinaria praticado pela REAM com a paridade de importação (PPI) e com a Petrobrás mostra que, na maior parte do período, a curva da REAM permaneceu acima das referências. “O Amazonas passou a pagar entre os combustíveis mais caros do país”. Em vez de alívio, a população convive com gasolina, diesel e GLP caros, enquanto decisões judiciais que concederam isenções tributárias reforçam, a sensação de ganho sem contrapartida aos cofres públicos: “Com uma liminar que desonera tributos federais por anos, o grupo formou caixa e comprou a refinaria com dinheiro público.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No mundo do trabalho, o Sindipetro-AM e a FUP&lt;a href=&quot;https://www.sindipetroam.org.br/sindipetro-am-realiza-manifestacao-na-porta-da-refinaria-de-manaus-contra-demissoes-e-desmonte-da-unidade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; denunciam a demissão de cerca de 75 trabalhadores&lt;/a&gt; da base operacional, com impactos sobre segurança e continuidade da atividade. “A empresa reduz equipes porque não precisa de gente para refinar — precisa de gente para transferir e expedir”. O quadro reforça a leitura de desindustrialização da planta e a sua conversão em hub de importação.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ineep3.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comparação do preço da gasolina REAM, PPI e Petrobrás (dez/2022–abr/2025). Fonte: ANP. Elaboração: Ineep.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://atem.com.br/sem-categoria/grupo-atem-repudia-estudo-elaborado-pelo-ibp/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em nota pública&lt;/a&gt;, o grupo Atem repudia um outro estudo feito pelo Instituto Brasileiro do Petróleo (IBP) e sustenta que não define o preço final ao consumidor, que atende parcela reduzida do mercado e que as distribuidoras optam por importar derivados quando consideram a alternativa mais competitiva. Afirma também não comercializar GLP diretamente, atribui a queda de produção a uma “manutenção programada” e alega interesse em comprar petróleo de Urucu, mas em condições de preço que hoje não viabilizam a operação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Colocado lado a lado, esses pontos não afastam as conclusões do estudo do INEEP nem a evidência prática: preço de saída da refinaria frequentemente acima da PPI e da Petrobrás, explosão das importações substituindo o refino local e queda estrutural do fator de utilização.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sobre a privatização&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O CADE (Conselho Administrativo de Defesa Econômica) aprovou a venda em 30/08/2022, mas impôs regras simples: o terminal da Reman deve atender qualquer empresa sem discriminação; outras empresas podem pedir para fazer conexão por dutos; se houver briga sobre preço ou condição comercial, o caso vai para arbitragem; e um fiscal independente acompanha tudo. Se o terminal da Reman não der conta, o terminal da ATEM deve ser usado para movimentar e guardar combustível.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para o sindicato, essas medidas foram necessárias porque o mercado local é concentrado. “Todas as grandes distribuidoras – Ipiranga, Raízen/Shell, Vibra, Fogás e outras – questionaram a operação no CADE”. Sem acesso isonômico ao terminal, não há concorrência de verdade.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;“Política industrial” e transparência&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No plano tributário e regulatório, a disputa se acirrou com propostas para incluir a &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/21/justica-da-isencao-de-imposto-e-empresa-leva-de-graca-refinaria-da-petrobras-comprada-em-2022/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atividade de refino como beneficiária de incentivos na Zona Franca de Manaus&lt;/a&gt;. Críticos apontam que tal medida favorece, na prática, uma operação que o próprio estudo do INEEP mostra ter passado longos períodos sem processar petróleo. Sem metas públicas de desempenho e transparência, o risco é consolidar uma estrutura privada com benefícios fiscais e baixa entrega industrial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a proposta de incluir o refino na política de incentivos da Zona Franca (por &lt;a href=&quot;https://legis.senado.leg.br/sdleg-getter/documento?dm=9866007&amp;amp;ts=1754930170966&amp;amp;disposition=inline&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;emenda apresentada por Omar Aziz&lt;/a&gt;) sem metas de desempenho e transparência pode consolidar benefícios fiscais a uma operação que atua, na prática, como terminal. O debate público precisa vincular eventuais incentivos a compromissos mensuráveis de processamento de petróleo amazônico, preços de saída mais competitivos e obrigação de reporte regulatório tempestivo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O que está em jogo?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O saldo é conhecido por quem vive no território. A Amazônia foi empurrada para a posição de entreposto: exporta petróleo bruto, importa combustíveis prontos e assume os riscos de faltar gás e luz quando a cadeia quebra. Reverter essa trajetória exige recolocar Urucu a serviço do povo, com retomada do refino local, recomposição da presença industrial integrada da Petrobrás na região e revisão de benefícios que premiam estruturas privadas sem contrapartidas em preço, emprego e segurança de abastecimento. Também requer transparência regulatória, metas públicas de processamento e contratos que priorizem o insumo regional, de modo a reduzir a exposição cambial e garantir abastecimento com base produtiva na própria Amazônia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Amazônia não pode ser transformada em colônia energética a serviço do lucro privado. A privatização da REMAN e a ameaça sobre Urucu mostram que cada entrega ao capital abre ferida na soberania nacional e aumenta a exploração do povo. É preciso barrar o saque, retomar a Petrobrás como empresa pública, integrada e voltada às necessidades da classe trabalhadora. Só a organização popular, a luta dos petroleiros e a unidade da classe explorada podem recolocar nossas riquezas a serviço do povo e da revolução.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PM de Tarcísio prende lideranças da luta por moradia na Favela do Moinho]]></title>
            <description><![CDATA[A Polícia Militar levou sob custódia as principais lideranças da luta por moradia na comunidade. Moradores protestaram e juristas apontam perseguição política.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/rjUicK-pm-de-tarcisio-prende-liderancas-da-luta-por-moradia-na-favela-do-moinho</link>
            <guid isPermaLink="false">rjUicK</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/moinho-2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: MFT / Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Kaique Kaoan&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na manhã desta segunda-feira (8), policiais militares, integrantes das R.O.T.A., prenderam as presidentas da associação de moradores da Favela do Moinho, o principal órgão de organização da luta por moradia na comunidade. Diversas fontes afirmam que as prisões resultam de perseguição política do governador Tarcísio de Freitas (Republicanos), que teve seus interesses frustrados pela atuação combativa das lideranças locais. Os moradores da favela se manifestaram indignados com as prisões e prestaram solidariedade nas redes sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/q08QX3-o-estado-burgues-e-a-favela-do-moinho-a-luta-por-moradia-digna-no-coracao-de-sao-paulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;associação de moradores da Favela do Moinho impôs um duro golpe aos interesses do governador Tarcísio de Freitas em abril deste ano&lt;/a&gt;, quando iniciou uma série de protestos por moradia digna e contra a violência estatal, que culminaram na projeção nacional da luta e comoção de diversos setores da sociedade, incluindo políticos, governos e a grande mídia. A ebulição nacional da pauta do Moinho gerou &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/fUUp3P-moradores-da-favela-do-moinho-conseguem-vitoria-parcial-contra-o-estado-brasileiro-defensor-da-especulacao-imobiliaria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pressão suficiente para obrigar o Governo Lula a celebrar um acordo com os moradores&lt;/a&gt;, no qual cada família terá direito a financiar um imóvel de até R$ 250 mil, através dos programas Minha Casa Minha Vida e Casa Paulista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma outra parte do acordo celebrado também diz respeito à destinação que terá o terreno sob o qual a favela está situada, na qual os moradores propuseram a construção de um parque memorial em homenagem à história de resistência daquela comunidade – o que foi aceito nestes termos e confirmado publicamente pelo então presidente Lula. A União, representada pelo Governo Federal, é a proprietária legal do terreno e, portanto, tem autonomia para decidir sobre a sua destinação, mas fraqueja na defesa da comunidade e suas lideranças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta decisão não agradou em nada o Governo do Estado de São Paulo, que pretendia conceder o terreno à burguesia do ramo imobiliário paulista para a construção de um empreendimento que renderia lucro bilionário a ela, uma vez que a Favela do Moinho é localizada no Centro da Cidade de São Paulo – região que é um dos principais alvos da especulação imobiliária hoje.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a aproximação das eleições presidenciais e com o nome de Tarcísio de Freitas sendo um dos mais cotados pela direita para a disputa, o governo do estado tentou diversas vezes realizar a expulsão dos moradores da Favela do Moinho, com o fim de injetar bilhões de reais do orçamento público em grandes construtoras e, assim, assegurar o apoio do setor imobiliário. No entanto, seus planos foram parcialmente frustrados pela luta dos moradores do Moinho junto da sua associação – que organizou a luta e conseguiu o acordo meses atrás –, cujas lideranças foram presas na manhã de hoje pela Polícia Militar do Estado de São Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os moradores afirmam que a prisão de lideranças é também uma tentativa de desarticular a resistência da comunidade e obstruir o acesso às conquistas acordadas após a luta travada durante meses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Juristas e movimentos que acompanham o caso apontam que há elementos de perseguição nas prisões, uma vez que a PM – em investigação conduzida por ela própria –, sob o comando do governador Tarcísio, prendeu as principais lideranças de oposição ao seu governo e que impuseram a ele uma derrota política, inspirando outros movimentos a se levantarem na luta por moradia em todo o Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta do Moinho foi central para a rearticulação de comunidades e ocupações em torno da Campanha Despejo Zero, ao mostrar pela força do exemplo que através da mobilização do povo é possível barrar os ataques do Estado e conquistar direitos. O uso da prisão como ferramenta é a última tentativa de Tarcísio de intimidar comunidades e movimentos de moradia para prevenir uma nova onda de mobilizações unificadas e combativas como as que se desenrolaram entre abril e maio. Diversas lideranças comunitárias por todo o estado relatam ameaças parecidas, como a comunidade do Porto de Areia, em Carapicuíba, que vem sofrendo assédio judicial como tentativa de desmobilização.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Demissão em massa no Itaú atinge milhares de trabalhadores]]></title>
            <description><![CDATA[Essa demissão em massa expõe a lógica perversa do setor bancário privado. O corte de milhares de empregos, justificado por uma suposta baixa "atividade digital" não é um evento isolado, mas uma consequência direta de um sistema onde o lucro é a única prioridade.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/cK7X7j-demissao-em-massa-no-itau-atinge-milhares-de-trabalhadores</link>
            <guid isPermaLink="false">cK7X7j</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 13:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/itau.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem gerada por IA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ontem, 8 de setembro, o Itaú Unibanco iniciou uma demissão em massa que atingiu milhares de trabalhadores. Embora as estimativas iniciais do sindicato e de grupos de funcionários apontem para cerca de 1 mil desligamentos, informações internas indicam que o número real pode chegar a 9 mil, o que representa cerca de 10% do total de funcionários do banco, e que não haverá reposição de vagas, o que claramente indica corte de gastos. A área de tecnologia, em particular, foi a mais afetada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Itaú justificou as demissões com base em um sistema de monitoramento de &quot;atividade digital&quot; dos funcionários. O banco utilizou o software &lt;a href=&quot;https://portal.xonecloud.com.br/plataforma-xonecloud/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;XOne Cloud&lt;/a&gt; para rastrear o tempo de trabalho em casa. Funcionários com menos de 50% de atividade registrada foram demitidos, e aqueles com porcentagem próxima a esse valor foram advertidos. Em um comunicado interno, o banco justificou a medida como uma resposta a casos de &quot;desvio de ética&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As demissões foram realizadas sem aviso prévio. Funcionários demitidos relataram que perderam o acesso aos sistemas de trabalho de forma abrupta, sendo informados de seus desligamentos imediatamente após. Não houve direito a defesa, muito menos informação prévia ao Sindicato dos Bancários de São Paulo, Osasco e Região (SEEB/SP), como foi afirmado em &lt;a href=&quot;https://spbancarios.com.br/09/2025/itau-demite-cerca-de-mil-bancarios-em-home-office-sem-qualquer-advertencia-previa-ou&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota da entidade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainda, a nota publicada pelo sindicato se limita a &quot;buscar o diálogo&quot; e emitir apenas uma carta de repúdio, que claramente é insuficiente diante da situação. Ao invés de buscar agitar e organizar os trabalhadores do banco, a atual direção do sindicato se acomoda, buscando acordos de cúpula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa demissão em massa expõe a lógica perversa do setor bancário privado. O corte de milhares de empregos, justificado por uma suposta baixa &quot;atividade digital&quot; não é um evento isolado, mas uma consequência direta de um sistema onde o lucro é a única prioridade. A ausência de reposição das vagas indica claramente que a justificativa apresentada é apenas um pretexto para demissões em massa, em um dos setores mais lucrativos da economia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso do banco Itaú é um exemplo claro de que não há conciliação possível entre os interesses dos banqueiros e os do povo. Apenas com a gestão pública, o sistema financeiro poderá ser usado para o desenvolvimento do país, a criação de empregos e o bem-estar social, e não para os interesses dos bilionários especuladores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para garantir que a economia sirva à população e não ao lucro, a única solução é a nacionalização e o controle 100% público dos recursos estratégicos. Isso inclui não só o setor bancário e o sistema financeiro, mas também a energia, a mineração e o transporte.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ciência e Tecnologia agonizam com austeridade fiscal]]></title>
            <description><![CDATA[Para se manter funcionando até dezembro, Unidades de Pesquisa e Ministério da Ciência e Tecnologia anunciam medidas drásticas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/GeGW6O-ciencia-e-tecnologia-agonizam-com-austeridade-fiscal</link>
            <guid isPermaLink="false">GeGW6O</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/govfed.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Rodrigo Cabral / ASCOM/MCTI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em mais um reflexo da política de asfixia dos serviços públicos, Unidades de Pesquisa (UP) do Ministério da Ciência e Tecnologia (MCTI) anunciam medidas drásticas na tentativa de se manterem funcionando até dezembro deste ano. Em maio desse ano, o &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/planejamento/pt-br/assuntos/noticias/2025/maio/governo-anuncia-contencao-de-r-31-3-bilhoes-no-orcamento-para-garantir-meta-fiscal-de-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo federal anunciou o bloqueio de R$ 31,3 bilhões no Orçamento de 2025&lt;/a&gt;. No Ministério da ciência e Tecnologia o corte correspondente foi de R$ 679,9 milhões. Prevendo o problema de caixa, nos últimos meses as UP’s como o &lt;a href=&quot;http://www.gov.br/cbpf/pt-br/comunicados/nota-a-comunidade-do-cbpf-e-ao-publico-em-geral-1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Centro Brasileiro de Pesquisas físicas (CBPF) tomaram medidas para tentar minimizar os efeitos&lt;/a&gt;, como a redução de 25% da jornada de trabalho dos trabalhadores terceirizados, com impacto proporcional em suas remunerações; adoção de férias coletivas parciais dos terceirizados; além de ações de economia de energia elétrica e água.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entretanto, essas medidas se mostraram insuficientes, e ações mais drásticas começaram a ser implementadas a partir de setembro, como a suspensão temporária de programas educacionais e atividades de escolas e eventos vinculados, suspensão temporária de participação em eventos municipais, estaduais e federais, interrupção do funcionamento de laboratórios multiusuários utilizados por pesquisadores de diferentes instituições, suspensão de serviços prestados regularmente ao público externo, entre outros. Caso não haja uma mudança de panorama, a saída apontada nos bastidores será a demissão em massa de terceirizados e o fechamento das unidades de pesquisa por falta de energia elétrica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.abc.org.br/2025/08/25/abc-sbpc-alertam-unidades-pesquisa-mcti-risco-paralisacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota conjunta da Academia Brasileira de Ciências (ABC) e a Sociedade Brasileira pelo Progresso da Ciência (SBPC)&lt;/a&gt;, essa crise ameaça diretamente atividades estratégicas para o Brasil, entre elas a operação dos relógios atômicos que asseguram a Hora Legal Brasileira, o monitoramento de desastres e sistemas climáticos, o funcionamento de grandes infraestruturas de dados e conectividade, a preservação de acervos científicos e culturais, além da operação de telescópios internacionais e compromissos externos do Brasil e a manutenção de laboratórios multiusuários estratégicos para a inovação nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A essa questão se soma outros ataques enfrentados pelos servidores públicos e terceirizados, como as movimentações do governo federal na câmara dos deputados pela aprovação da reforma administrativa (PEC 32). Ou seja, há em andamento um conjunto de ações que tem como prioridade o andamento da agenda de austeridade, e que tem no Novo Teto de Gastos/Arcabouço Fiscal a sua materialização institucional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tendência é de intensificação da crise, pois, segundo nota da ABC, para além do problema criado pelo teto de gastos, o Projeto de Lei Orçamentária Anual (PLOA) de 2026 prevê R$ 308,2 milhões para as 17 Unidades de Pesquisa – cerca de R$ 150 milhões a menos do mínimo necessário para manter as UP’s operando no seu nível mínimo. Se não houver correção, o país corre sério risco de paralisar atividades estratégicas já em 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É preciso denunciar amplamente o desmonte sistemático da política de ciência e tecnologia. Esse entendimento se dá a partir da noção de que o enfrentamento das desigualdades não virá da conciliação entre capital e trabalho, mas de um projeto que, partindo da organização independente da classe trabalhadora, rompa com a dependência científica e tecnológica e consiga colocar o Brasil em uma posição avançada na divisão internacional do trabalho, conjugando o interesse popular com os mais avançados conhecimentos científicos.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A dois meses da COP 30 Lula prepara leilão de três hidrovias]]></title>
            <description><![CDATA[As principais hidrovias do Arco Norte, rota estratégica do agronegócio, estão na mira da privatização. Enquanto o governo as apresenta como alternativa “sustentável”, sua implementação ameaça a vida das populações ribeirinhas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/dYEtMk-a-dois-meses-da-cop-30-lula-prepara-leilao-de-tres-hidrovias</link>
            <guid isPermaLink="false">dYEtMk</guid>
            <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/portovelho-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comboio de 30 barcaças navega o rio Madeira, em Porto Velho. Reprodução/Foto: Tr3s marketing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Kauana Niz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 29 de agosto de 2025, foi publicado no Diário Oficial da União o Decreto nº 12.600, assinado pelo presidente Lula (PT) no dia anterior, que abre caminho para futuros leilões das hidrovias dos rios Madeira, Tocantins e Tapajós. Esses projetos integram o Programa Nacional de Desestatização (PND) e vêm sendo planejados pelo governo federal desde o início do mandato. Os responsáveis pelos estudos técnicos e pelo planejamento das concessões são o Ministério dos Portos e Aeroportos e a Agência Nacional de Transportes Aquaviários (Antaq).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses portos integram o Projeto Arco Norte, concebido em 2016 e impulsionado durante o governo Bolsonaro. A rota é formada por terminais estratégicos em Porto Velho (RO), Miritituba (PA), Santarém (PA), Itacoatiara (AM), Manaus (AM) e Itaqui (MA), alguns deles em obras de expansão e dragagem de rios. O corredor logístico conecta as regiões da AMACRO (AM, RO e AC) ao Matopiba (PI, BA, TO e MA), passando pelo Pará – estados que se consolidaram como polos do agronegócio e que, segundo dados da CPT de 2023 e 2024, registram os maiores índices de conflitos e mortes no campo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além disso, os portos do Arco Norte ocupam posição central no novo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Plano de Rotas de Integração Sul-Americana&lt;/a&gt;, lançado pelo governo esse ano, voltado especialmente ao escoamento de commodities agrícolas e minerais para o Pacífico, em articulação com projetos ferroviários, rodoviários e hidrelétricos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto de concessão das hidrovias ocorre em paralelo à aprovação do PL &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/1pDAJI-pl-da-devastacao-vetos-limitados-retrocessos-mantidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;da devastação e a  implementação da Licença Ambiental Especial (LAE)&lt;/a&gt;, regulamentada por medida provisória, que permite acelerar o licenciamento de empreendimentos estratégicos, como extração de petróleo e grandes obras de infraestrutura, muitas vezes sem a realização completa de todas as etapas ambientais. Com esse novo marco, ficam asseguradas intervenções como dragagens de rios, construção de portos, hidrelétricas, ferrovias e rodovias, todas são demandas no âmbito do Arco Norte e do novo projeto de Rotas de Integração Sul-Americana do governo Lula.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concessão das hidrovias segue a recomendação aprovada em 20 de maio de 2025 pelo Conselho do Programa de Parcerias de Investimentos (PPI), que indicou a inclusão de hidrovias amazônicas no PND. Até o momento, o processo mais avançado é o da Hidrovia do Rio Madeira, que atravessa 11 municípios. O edital, inicialmente previsto para 2025, foi adiado para o primeiro semestre de 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já o processo da privatização da hidrovia do Rio Tocantins envolve polêmicas, devido à necessidade de dragagem do Rio e remoção do Pedral do Lourenço. Após o IBAMA conceder a licença para a dragagem em maio de 2025, o Ministério Público Federal solicitou à Justiça Federal a suspensão da obra, alegando riscos ambientais e impactos às comunidades de pescadores. Segundo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/portos-e-aeroportos/pt-br/assuntos/noticias/2025/05/ibama-concede-licenca-para-o-derrocamento-do-pedral-do-lourenco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o governo Federal&lt;/a&gt;, a  dragagem e o derrocamento do Pedral do Lourenço poderiam permitir o transporte de mais de 20 milhões de toneladas de grãos por ano - cerca de 500 mil caminhões - reduzindo custos logísticos em até 30% e beneficiando especialmente a região agrícola do MATOPIBA (MA, TO, PI e BA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os percursos das hidrovias contempladas segundo o decreto são:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Art. 1º Ficam incluídos no Programa Nacional de Desestatização – PND os seguintes empreendimentos públicos federais do setor hidroviário:&lt;br /&gt;I - Hidrovia do Rio Madeira, considerada a navegação do Município de Porto     Velho, Estado de Rondônia, até a foz com o Rio Amazonas, no Município de     Itacoatiara, Estado do Amazonas, em um trecho de aproximadamente mil e             setenta e cinco quilômetros;&lt;br /&gt;II - Hidrovia do Rio Tocantins, considerada a navegação entre o Município de    Belém, Estado do Pará, e o Município de Peixe, Estado do Tocantins, em um          trecho de aproximadamente mil setecentos e trinta e um quilômetros; e&lt;br /&gt;III - Hidrovia do Rio Tapajós, considerada a navegação entre o Município de      Itaituba, Estado do Pará, até sua a foz com rio Amazonas, no Município de   Santarém, Estado do Pará, em um trecho de aproximadamente duzentos e       cinquenta quilômetros.&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barcarena2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Comboio de 35 barcaças destinadas ao transporte de soja no trecho Itaituba - Barcarena (PA). Reprodução/Foto: Portos e Navios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comboios hidroviários com até 35 barcaças acopladas, carregadas de soja com capacidade total de até 75 mil toneladas, já circulam pelos rios Madeira, Amazonas e Tapajós. Essas composições podem atingir aproximadamente 343 metros de comprimento por 75 metros de largura, elas transportam soja que é posteriormente embarcada para o oceano Atlântico, assim, cerca de 70% é destinada à exportação para a China como produto primário.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Projeções da Esalq-LOG indicam que a região abrangida pelo Arco Norte poderá exportar mais de 80 milhões de toneladas de grãos nos próximos anos, já as estimativas do setor privado projetam que pode chegar a 100 milhões de toneladas &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/zO9YQf-brasil-construira-corredor-do-agronegocio-com-apoio-da-china&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anuais até 2030.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não bastasse a privatização de rodovias – estimada em 15 concessões até o fim deste ano –, Lula já havia, nos primeiros dois anos de seu terceiro mandato, &lt;a href=&quot;https://aepet.org.br/noticia/em-dois-anos-lula-privatizou-mais-rodovias-que-bolsonaro-em-quatro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;superado o número de rodovias privatizadas por Bolsonaro &lt;/a&gt;em seus 4 anos de governo. Todo esse processo ocorre por meio de leilões, sem qualquer consulta às comunidades diretamente afetadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agora, a mesma lógica avança também sobre as hidrovias, ampliando a predominância de portos privados frente ao número reduzido de portos públicos na Amazônia e impondo altos custos de transporte para os moradores locais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/H5WlL8-comboios-e-destruicao-na-nova-rota-da-soja&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;redação do jornal O Futuro&lt;/a&gt; tem destacado que os projetos do Arco Norte avançaram com ainda mais força no governo Lula em comparação com o governo Bolsonaro, tornando realidade o sonho de expansão do agronegócio. Idealizado há anos pelos interesses da burguesia, o plano não se consolidou plenamente no governo anterior, mas agora ganha novo fôlego com investimentos em ferrovias, rodovias, hidrelétricas e portos, principalmente na Amazônia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas obras incluem a duplicação de estradas, a construção de novos portos e ferrovias e a utilização crescente de comboios de barcaças.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Leia mais: &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/H5WlL8-comboios-e-destruicao-na-nova-rota-da-soja&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Comboios e destruição na nova rota da soja&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos Portos há o fluxo diário de milhares de caminhões para as Estações de Transbordo de Carga (ETCs) como acontece em Santarém e Mirituba (PA) que trouxe aumento de acidentes, poeira, problemas respiratórios e barulho constante para os moradores, além da  morte em massa de peixes e a contaminação dos que restam por produtos químicos. Embora os portos pudessem atender às populações ribeirinhas, sua função principal tem sido o escoamento da soja. Segundo a Amport, os principais terminais do Tapajós – controlados por Cargill (Santarém), Unitapajós (Bunge e Amaggi, em Miritituba), Hidrovias do Brasil S.A. e Cianport – movimentaram cerca de 8 milhões de toneladas de soja e milho em 2019 e 12,9 milhões em 2022. Esse avanço vem acompanhado de crescimento desordenado, aumento do custo de vida e maior violência nas regiões impactadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ministro de Portos e Aeroportos, Silvio Costa Filho, &lt;a href=&quot;https://brasil61.com/n/amazonas-construcao-de-27-balsas-graneleiras-deve-favorecer-exportacao-de-graos-mpor250014&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirma&lt;/a&gt; que o país vive “uma nova fase da indústria naval”, com oportunidades de inovação e escoamento mais eficiente da produção de grãos,  alinhado à agenda ambiental do governo. O transporte hidroviário é destacado por reduzir emissões de carbono por tonelada transportada, contribuindo para a “descarbonização” da logística, um importante “avanço” frente a Conferência das Partes (COP) que terá sua trigésima edição em Novembro em Belém do Pará. Em julho, o ministro &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/portos-e-aeroportos/pt-br/assuntos/noticias/2025/07/silvio-costa-filho-afirma-que-hidrovias-sao-prioridades-para-o-desenvolvimento-logistico-do-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;destacou&lt;/a&gt; que as concessões das hidrovias do Madeira e Tocantins podem reduzir até 40% dos custos logísticos, substituindo 500 caminhões por 25 barcaças. Apesar desses discursos, os projetos logísticos priorizam os interesses do agronegócio, principal responsável pelo CO₂ e pela degradação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora o transporte hidroviário seja defendido como mais eficiente e até ecológico por emitir menos CO₂, ele provoca sérios impactos sociais e ambientais: desmatamento, deslocamento de comunidades, violência e doenças, demonstrando que essa suposta defesa ecológica não é mais do que a tentativa de pintar de verde a destruição feita pelo Agronegócio. A lógica central para o desenvolvimento dessa infraestrutura logística é a do lucro e da expansão da exportação, aumentando monoculturas e a destruição florestal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mas isso não é uma contradição diante da COP 30? De maneira nenhuma. Esse evento também expressa os interesses do agronegócio:&lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2024/11/cop29-delegacao-brasil-lobistas-jbs-bayer-outras-empresas-agro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; na 29ª edição, a delegação brasileira contou com representantes da Cargill, Bayer, JBS e outras grandes empresas do setor&lt;/a&gt;. Além disso, é público o vínculo estreito dessas conferências com magnatas e países do capital fóssil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A COP funciona como uma salvaguarda do capitalismo: garantir a continuidade da acumulação de lucros sob o rótulo de “sustentável”. O agronegócio, revestido de uma plumagem verde, seria apresentado como capaz de frear a crise climática. No entanto, essas iniciativas “sustentáveis” apenas reforçam o mesmo modelo de exploração e destruição fazendo com que as populações desses territórios e a classe trabalhadora em geral sofram com a crise climática.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre as iniciativas atuais de privatização do governo Lula, estão as 15 rodovias previstas para privatização até o fim do ano, das quais quatro já foram concluídas integralmente e outras aguardam data para leilão, &lt;a href=&quot;https://melhoresrodovias.org.br/agenda2025/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo levantamentos da Redação&lt;/a&gt;. No setor ferroviário, os planos também são ambiciosos: a Ferrogrão, por exemplo, se concluída, poderá escoar até 58 milhões de toneladas de grãos, quase três vezes mais que a BR-163, cuja capacidade gira em torno de 20 milhões de toneladas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria burguesia admite que poderia aumentar a produção caso as limitações logísticas fossem superadas. Apoiar esse projeto, no entanto, significa sustentar um modelo econômico marcado por graves consequências: destruição ambiental, violência e perseguição contra aqueles que resistem a ele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Leia mais: &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/wUHVjY-do-para-a-china-pelos-trilhos-da-ferrograo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Do Pará à China pelos trilhos da Ferrogrão&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Grito dos Excluídos, internacionalismo proletário e a luta pela soberania]]></title>
            <description><![CDATA[O Grito dos Excluídos é organizado e mobilizado em diversas cidades brasileiras em resposta às comemorações do 7 de setembro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/lPhmi3-grito-dos-excluidos-internacionalismo-proletario-e-a-luta-pela-soberania</link>
            <guid isPermaLink="false">lPhmi3</guid>
            <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/IMG_7624.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bandeira e imagem de Donald Trump em manifestação em defesa da soberania nacional em São José dos Campos (SP). Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Stella e G.C.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Grito dos Excluídos de 2025 traz o mote “Cuidar da casa comum e da democracia é luta de todo dia”. Desde sua criação na década de 90, o Grito dos Excluídos é um importante momento de mobilização de movimentos sociais, organizações políticas e pastorais católicas para a denúncia de desigualdades históricas do Brasil. A temática deste ano encontra respaldo em temas de expressiva repercussão nacional, como a crise ambiental e a soberania nacional. Entretanto, os comunistas precisam endurecer o debate acerca desses dois temas, primeiro por compreender a questão ambiental numa perspectiva anti-imperialista, e segundo por trazer à luz o real debate sobre soberania a ser feito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se, por um lado, a realização da 30ª Conferência das Partes (COP30) da Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima em Belém do Pará vem sendo vendida como um marco histórico para o Brasil e para os países intermediários na cadeia imperialista, por outro, os recentes &lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/trump-e-bolsonaro-tirem-as-maos-do-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ataques de Donald Trump à soberania brasileira&lt;/a&gt; colocam o debate sobre a soberania nacional como algo a ser amplamente defendido. Enquanto Lula rebate as declarações de Trump com um discurso de construção de uma nova governança mundial, se alia às potências do BRICS para vender a imagem de que o Brasil tem se tornado líder na luta contra a crise climática. Porém, o que se esconde por trás tanto da defesa da soberania, quanto deste espetáculo “verde” é, na realidade, um novo arranjo de exploração e espoliação dos povos trabalhadores, especialmente da Amazônia. Em recente declaração em Bogotá, inclusive, &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/lula-defende-nova-governanca-mundial-e-diz-que-convidou-trump-para-cop30/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lula anunciou que fez convite a Trump&lt;/a&gt; para participar da COP30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em paralelo a isso, o BRICS — bloco que reúne Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul, recentemente ampliado para incluir novos países — se apresenta pretensamente como alternativa ao imperialismo ocidental. No entanto, sua essência é a mesma: um instrumento de dominação capitalista, que busca expandir mercados, controlar recursos estratégicos e garantir novas rotas de acumulação de capital, cumprindo o seu caráter parasitário. A COP30, nesse sentido, é apenas mais uma etapa de celebração desse projeto. As negociações climáticas internacionais, longe de representarem uma ruptura com o modelo predatório, têm servido para legitimar mecanismos de “financeirização da natureza”, como os créditos de carbono. Esses dispositivos transformam a floresta amazônica, o cerrado e outros biomas em ativos financeiros, controlados por bancos e corporações. O discurso da “sustentabilidade” é usado para perpetuar a desigualdade: enquanto as grandes potências poluidoras seguem intocadas, os povos indígenas, camponeses e trabalhadores são pressionados a aceitar restrições sobre seus territórios e formas de vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na prática, o BRICS se alia a esse esquema. A China e a Índia, potências industriais em expansão, necessitam garantir o acesso a matérias-primas e energia barata. O Brasil, como parte subordinada, oferece a Amazônia como moeda de troca — seja pela exploração mineral, pela expansão do agronegócio “verde” ou pela inserção nos mercados de créditos de carbono. O que se apresenta como “cooperação entre países emergentes” é, na verdade, uma divisão imperialista do saque. A COP30 em Belém não representa a salvação da Amazônia, mas sua entrega formal ao capital transnacional, agora com uma roupagem “multipolar”, que é nada menos que a aliança das burguesias internacionais do BRICS. O imperialismo verde do BRICS, consubstanciado na declaração de sua 17ª Cúpula, não difere em essência do imperialismo norte-americano e europeu: ambos exploram os trabalhadores, destroem a natureza e subordinam nações inteiras à lógica da acumulação. Como resultado da 17ª Cúpula do BRICS, o Fundo Florestas Tropicais para Sempre (TFFF, na sigla em inglês) prevê a arrecadação de &lt;a href=&quot;https://cop30.br/pt-br/noticias-da-cop30/lideres-do-brics-endossam-fundo-inedito-para-conservar-florestas-tropicais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;US$ 300 bilhões por ano até 2035 para os países em desenvolvimento, com vistas a escalonar o valor a US$ 1,3 trilhão&lt;/a&gt;. Porém, esses valores só serão arrecadados por meio de captação de recursos do mercado privado, que só se compromete com a lucratividade a curto prazo, o que entra em frontal contradição com o objetivo de preservação das florestas a longo prazo.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/trumpsjc.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Partidos, sindicatos e movimentos sociais em manifestação em defesa da soberania nacional em São José dos Campos (SP). Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tentativa de um chamado à defesa da “soberania”, feito pelos setores governistas neste Sete de Setembro, repete o mesmo discurso abstrato de décadas passadas: apelos genéricos à unidade nacional, sem qualquer enfrentamento real ao capital financeiro internacional ou ao domínio das grandes corporações. Ao mesmo tempo em que fala em independência, o governo organiza sua política externa em torno de agendas e espaços que aprofundam a dependência ao imperialismo — seja em sua versão estadunidense-europeia, seja na sua mais nova variante que se apresenta como multipolar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O nacionalismo burguês foi e sempre será uma armadilha. Enquanto ferramenta que armou a ascensão das burguesias nacionais em torno de um desenvolvimento sob pretexto do fortalecimento do Estado-nação, continua servindo para mobilizar o povo em torno de símbolos patrióticos, enquanto as riquezas da Amazônia são negociadas em mercados de carbono, o agronegócio segue devastando territórios, e os bancos ditam o rumo da economia na lógica do aprofundamento do capitalismo monopolista. O apelo à “soberania” nunca toca no ponto central: o poder político e econômico continua nas mãos de uma minoria exploradora. Mais que isso, o chamado à soberania nacional por parte do governo, explícito nas recentes declarações de Lula, não tem qualquer compromisso com a caracterização do Estado nacional como a formação mais adequada à satisfação das exigências do capitalismo moderno. Na prática, essa defesa está longe de colocar no centro do debate a autodeterminação dos povos nos termos colocados por Lênin, mas sim na manutenção das agendas das burguesias nacional e internacional em torno de seus interesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse sentido, o debate sobre soberania nacional só começará a se comprometer de fato com a classe trabalhadora quando abrir um profundo e intenso espaço de debate para temas que afetam diretamente o caráter dependente do capitalismo brasileiro, como a retomada e o desenvolvimento da política nuclear brasileira para transição energética e a superação da dependência tecnológica brasileira. A saída trazida pelo multipolarismo tão alardeado atualmente não só aprofunda as desigualdades sociais no interior do Brasil, como não produz o enfrentamento ao agronegócio e sequer traz qualquer perspectiva de debate sobre formas de debilitar a dominação da burguesia contra trabalhadores e todas demais camadas oprimidas do povo, como a nacionalização das terras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta política a ser travada para levar tais questões adiante, assim como tantas outras, demonstrará as limitações do atual modo de produção e aprofundará as contradições colocadas para todo o conjunto do povo brasileiro. Tais contradições não dizem respeito somente à esfera nacional, mas também à internacional. Se o capitalismo brasileiro ocupa lugar entre as 10 maiores economias do mundo, também o seu proletariado tem um papel internacional a desempenhar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pergunte aos pequenos e médios fazendeiros europeus o que pensam sobre o acordo de livre-comércio entre o Mercosul e a União Europeia; pergunte aos palestinos o que pensam de petróleo brasileiro abastecer de combustível os tanques e jatos israelenses; pergunte aos haitianos que herança foi deixada pelo Brasil em sua missão por lá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A defesa de uma verdadeira soberania, de um projeto nacional proletário - e não burguês -, para o Brasil está diretamente atrelado aos interesses, também, dos povos oprimidos e explorados de todo o mundo. A cada vitória nossa, a cada avanço, assim o é também para os demais povos do mundo inteiro.   &lt;/p&gt;&lt;p&gt;É urgente que se denuncie todas as formas de ataque à soberania nacional, mas isso só será verdadeiramente possível se superarmos o discurso de um nacionalismo burguês que nada traz de avanço para a classe trabalhadora. Essa é uma luta que só poderá nascer se for organizada por todos os trabalhadores, povos indígenas e demais explorados!&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tarifaço de Trump escancara disputa imperialista por terras raras brasileiras]]></title>
            <description><![CDATA[Ofensiva de Trump contra o Brasil expõe aberta guerra comercial, na qual o governo Lula enfrenta sua própria subordinação aos EUA enquanto a soberania sobre recursos críticos é ameaçada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Lejrc-tarifaco-de-trump-escancara-disputa-imperialista-por-terras-raras-brasileiras</link>
            <guid isPermaLink="false">7Lejrc</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pocosdecaldas.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Extração de terras raras em Poços de Caldas. Reprodução/Foto: Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o presidente Lula entoa discursos de ‘soberania nacional’, os recursos estratégicos do Brasil são silenciosamente leiloados em mesas de negociação internacionais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde o dia 6 de agosto, está vigente o aumento nas tarifas à alíquota de 50% para produtos brasileiros, ressalvados mais de setecentos produtos em seu texto final, como aeronaves, suco de laranja, castanhas, madeira e outras tantas mercadorias que fazem parte das exportações do Brasil aos Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A recente ofensiva alfandegária do governo Trump ao Brasil, com o objetivo de embargar ministros do STF, proteger aliados políticos da extrema-direita e sinalizar à sua base de apoio, sob o disfarce de resposta à supostas práticas econômicas desleais brasileiras, revela-se mais uma iniciativa da busca do imperialismo estadunidense por minerais críticos, visando romper o domínio chinês no setor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Consolidada como maior importadora de minerais como cobalto e cobre, usados massivamente na chamada transição energética e tecnologias de ponta, a República Popular da China construiu na última década o domínio em outra peça chave para produção: as terras raras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grupo de 17 elementos químicos metálicos, as chamadas terras raras referem-se não à simples raridade geológica, mas sim à extrema complexidade de obtenção destas, dado o fato de que não ocorrem de forma concentrada, isto é, mineralizada, levando a um penoso processo de separação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/terras-raras-eua-precisam-do-brasil-e-agora/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Responsável por cerca de 70% da produção global destes elementos&lt;/a&gt;, a China também monopoliza, na prática, o seu refino. Isto se deve em grande parte ao fato do país atuar realizando uma &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/terraeantropoceno/a-grande-disputa-geopolitica-pelas-terras-raras/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;integração vertical do processo&lt;/a&gt;, onde empresas estatais controlam desde a extração até a transformação em produtos semiacabados e componentes tecnológicos finais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, a utilidade estratégica das terras raras não reside em seu estado bruto. Extraídos em pequenas quantidades e raramente encontrados em sua forma pura, esses elementos são inicialmente inertes. Seu valor real – e o cerne de sua disputa geopolítica – é liberado apenas quando processados e integrados em ligas metálicas de alta precisão. O Neodímio, por exemplo, quando ligado ao Ferro e ao Boro, forma a potente liga NdFeB, criando os ímãs permanentes usados na agulha que lê dados em discos rígidos (HDs) e em geradores de turbinas eólicas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com as rédeas da produção fora de alcance, EUA e União Europeia encaram a própria dependência como uma ameaça estratégica. É dessa forma que, em meio a guerra comercial estabelecida com o país asiático, as tarifas impostas pelo governo Trump têm surtido efeito negativo no coração do império, uma vez que foram respondidas com a suspensão da exportação de terras raras por parte da China.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em meio às disputas interimperialistas por recursos, assim, o tarifaço e a crise diplomática instaurada pelo governo Trump formam uma nova frente de disputa econômica, que se soma a tentativa escancarada de intervenção pela anistia do principal articulador político da extrema-direita no Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diante desse cenário, o Brasil se encontra em uma encruzilhada que dificilmente terá uma resposta à altura por parte do social-liberalismo: ser um mero exportador de commodities minerais em um jogo geopolítico alheio ou, finalmente, acionar os mecanismos de soberania e desenvolver uma cadeia produtiva nacional de alto valor agregado. A postura do governo Lula, até agora, é &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/entrevista-lula-minerais-criticos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vacilante e contraditória&lt;/a&gt;. Se, por um lado, o discurso presidencial evoca a defesa da autodeterminação dos povos, por outro, a dependência econômica e a pressão diplomática forçam concessões que alienam, mais uma vez, o potencial estratégico do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A dependência e a subserviência podem ser vistas, de forma clara, nas recentes &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/noticia/2025/08/04/tarifaco-haddad-admite-que-minerais-criticos-e-terras-raras-podem-entrar-na-negociacao-com-os-eua.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;declarações&lt;/a&gt; do Ministro da Fazenda, Fernando Haddad, que sugeriu “[...] fazer acordos de cooperação [com os EUA] para produzir baterias mais eficientes, na área tecnológica”, sugerindo que as terras raras sejam usadas como trunfo no convencimento da retirada das taxas e dos embargos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após décadas à mercê da austeridade, o Brasil afunda num ciclo de desindustrialização neoliberal — um roteiro que se repete, governo após governo – processo que se mantém após a eleição de Lula em 2022, contrariando suas promessas de campanha e beneficiando sobretudo a burguesia nacional associada ao agronegócio e ao capital extrativista internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da impossibilidade de o capitalismo dependente brasileiro estabelecer uma política soberana para minérios estratégicos, o país agora caminha a passos largos para consolidar um modelo de mera exportação de commodities sem valor agregado. Prova disso foi &lt;a href=&quot;https://outraspalavras.net/outrasmidias/pl-da-devastacao-o-cenario-apos-o-veto-de-lula/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a aprovação do PL da Devastação&lt;/a&gt; (Marco Legal dos Licenciamentos Ambientais, Lei nº 14.726/2023), enfraquecendo as exigências para licenças ambientais, acelerando autorizações para grandes empreendimentos – especialmente mineradores e do agronegócio – e reduzindo a participação social e técnica nas decisões, privilegiando interesses corporativos em detrimento do controle público sobre recursos naturais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vale lembrar, ainda, que a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/qISQX3-as-terras-raras-no-brasil-o-caso-de-minacu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;extração desses recursos&lt;/a&gt;, sobretudo as terras raras, é notoriamente uma das atividades mais &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/08/18/mineracao-de-terras-raras-no-sul-de-mg-ameaca-meio-ambiente-para-servir-industria-armamentista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;impactantes ao meio ambiente&lt;/a&gt;. O processo envolve a movimentação de grandes volumes de terra, o uso intensivo de água e produtos químicos tóxicos – como ácidos sulfúrico e fluorídrico – para a separação dos elementos, gerando rejeitos muitas vezes radioativos e contaminando solos e lençóis freáticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nessa conjuntura, o risco de uma intervenção militar direta, como a vivida pela Venezuela, pode parecer distante, mas não é desprezível. A presença de tropas dos EUA na região, sobretudo na Colômbia, e as justificativas já testadas – &quot;combate ao narcotráfico&quot;, &quot;promoção da democracia&quot; ou &quot;estabilização regional&quot; – criam um receituário pronto para ser acionado caso os interesses econômicos sejam severamente ameaçados ou se a instabilidade política for fomentada a ponto de justificar uma intervenção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A soberania, portanto, não se perde apenas em acordos de livre comércio, mas também na incapacidade de se defender de operações de desestabilização e na submissão a uma arquitetura de segurança hemisférica comandada por Washington.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O verdadeiro teste para o governo não é apenas responder com palavras à provocação do imperialismo, mas sim agir para reter para o Brasil a riqueza e o conhecimento contidos em seu subsolo. Isso exigirá muito mais do que retórica: exigirá romper com o extrativismo colonial, controlar capital estrangeiro no setor estratégico e ousar desafiar, na prática, a subserviência aos EUA, que há séculos dita o lugar do Brasil no mundo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>