<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 30 Oct 2025 01:07:44 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Estudantes ocupam reitoria da UFPA pela volta do bônus regional de 10% para vestibulandos]]></title>
            <description><![CDATA[A ocupação se deu em decorrência de um elemento do edital do último PS2026 que no item 2.1.1, retira o bônus de 10% que eram aplicados à nota do Enem de estudantes que cursaram o ensino médio em  escolas públicas ou privadas na região Norte do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JswC1D-estudantes-ocupam-reitoria-da-ufpa-pela-volta-do-bonus-regional-de-10-para-vestibulandos</link>
            <guid isPermaLink="false">JswC1D</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ocupaufpa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;UJC/PCBR na ocupação da reitoria da UFPA. Foto: Ícaro Zacarias/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Ícaro Zacarias&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estudantes de diversas universidades e escolas da região metropolitana de Belém ocuparam, nesta última quinta-feira (23), o prédio da reitoria da Universidade Federal do Pará. A ocupação se deu em decorrência de um elemento do edital do último PS2026 -  que é o processo seletivo anual que permite que estudantes de todo o país se candidatem a uma vaga na universidade, já que a UFPA não adere ao sistema do Sisu -, que no item 2.1.1, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2025/10/21/ufpa-confirma-fim-do-bonus-regional-de-10percent-e-diz-que-medida-segue-decisao-do-stf.ghtml?utm_source=share-universal&amp;amp;utm_medium=share-bar-app&amp;amp;utm_campaign=materias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retira o bônus de 10% que eram aplicados à nota do Enem de estudantes que cursaram o ensino médio em  escolas públicas ou privadas na região Norte do país.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DQEs_tKjavg/?igsh=dzNxcGQwdGNpbHU3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O Diretório Central dos Estudantes da UFPA marcou, na terça-feira (21), dia seguinte à publicação do edital, uma reunião com a presença da classe estudantil e uma representação da universidade&lt;/a&gt;, em que os estudantes puderam compartilhar seus pontos de vista sobre o fim da bonificação. Na ocasião, foi deliberado que a reitoria &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DQIwwv1jAWo/?igsh=MXZ6cDl3MGdpZXRjZQ==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teria um prazo de 24 horas&lt;/a&gt; para marcar uma reunião extraordinária do Conselho de Ensino, Pesquisa e Extensão, que possui representação estudantil, para discutir o tema. Com o término do prazo das 24 horas e a ausência de qualquer retorno da reitoria, estudantes chegaram no dia seguinte com colchonetes, correntes e cadeados às 7 horas da manhã e se estabeleceram majoritariamente na recepção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reportagem do Jornal O Futuro conversou com os estudantes presentes e entrevistou Sammy Pinheiro, graduando em licenciatura em história, diretor do DCE e militante da União da Juventude Comunista que esteve na ocupação desde seu início:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“É uma forma de reparação histórica, porque a gente sabe que o tipo de educação que a gente tem aqui no Norte não é a mesma que eles têm no Sul. É bem mais precário, tem interiores onde ainda nem chegou universidade, tem interiores onde não tem ensino médio, gente que tem que sair das suas ilhas pra ter acesso a uma educação de qualidade. Então, a bonificação não é um privilégio, e sim uma reparação histórica.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A justificativa da universidade, dada tanto na reunião quanto em sua nota publicada nas redes sociais, é que “a decisão decorre da necessidade de adequação às orientações do Supremo Tribunal Federal (STF)”, que teria julgado as políticas de bônus regionais inconstitucionais por poder afrontar o princípio da isonomia, princípio estabelecido na Constituição Federal de 1988 que veda a distinção entre brasileiros com base em sua origem territorial. Acontece que este princípio não se aplica na realidade, pois, historicamente, a região Norte possui uma educação básica de baixíssima qualidade. &lt;a href=&quot;https://download.inep.gov.br/publicacoes/institucionais/estatisticas_e_indicadores/resumo_tecnico_censo_escolar_2020.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o Censo da Educação Básica, em 2020&lt;/a&gt; nem metade das escolas do Norte tinham acesso à internet para ministrar aulas no modelo de ensino à distância, enquanto o Nordeste possuía 66,6% das escolas com acesso e todas as outras regiões (Sul, Sudeste e Centro-Oeste) possuíam mais de 93% das escolas com acesso a internet. Porém, a precarização do ensino nortista não começou na pandemia. A região Norte enfrenta problemas de carência de professores em escolas públicas e índices baixos de professores com formação adequada no ensino fundamental. Por isso, a bonificação possui o intuito de garantir que estudantes da região Norte tenham acesso ao ensino superior público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stefanny Vitória, estudante do terceiro ano do ensino médio de um colégio público de Belém e que prestará o Enem esse ano, relatou seu ponto de vista sobre os impactos ao longo prazo do fim do bônus:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Para mim, daqui a alguns anos, quando tu ver não vai ter mais nenhum nortista, mano. Quando tu ver só o pessoal do Sul, Sudeste… e cadê o pessoal do Norte? Não vai ter. Só vai ter os de fora, e por quê? Porque o nosso conhecimento… a gente conhece pra caramba, mas em relação ao estudo, a nossa educação é inferior a deles. Então, quando tu parar pra ver, cadê? Vai ter só os sulistas aqui.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Essa medida que mais parece uma estratégia para aos poucos tirar os nortistas filhos da classe trabalhadora da maior universidade do Norte do país surge em um momento em que os olhos de todo o mundo estão voltados para Belém, a Amazônia e o estado do Pará. Às vésperas do grande balcão de negócios que será a COP30, a educação amazônida sofre mais um grave ataque. Vale relembrar que não é o primeiro deste ano: &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/p8iGVW-governador-se-compromete-a-revogar-a-lei-108202024-mas-resiste-em-exonerar-rossieli&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;no início do ano, os povos indígenas e a classe docente se uniram numa ocupação à Secretaria de Estado de Educação&lt;/a&gt; após a aprovação de uma lei estadual que precarizava ainda mais a educação básica dos povos tradicionais no estado, que são uns dos grandes afetados também pelo fim do bônus de 10%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E a luta destes estudantes não termina somente na bonificação. Em conversa com Antônio Silvestre, militante da UJC e graduando em licenciatura em história, ele frisou a importância de pautar a universidade popular:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Outra questão muito importante também que a gente tá pautando aqui é o fim do vestibular, porque além da bonificação que nós acreditamos ser algo muito importante, nós acreditamos que o vestibular também funciona como um filtro que impede milhares de estudantes em todo o Brasil de entrar na universidade. Então é pela bonificação, é pelas cotas trans, é pelas cotas ribeirinhas também que são uma pauta muito importante, especialmente para os estudantes aqui do Norte e também pelo fim do vestibular, que a gente acredita que só dessa forma nós podemos construir uma universidade popular de verdade.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A decisão representa um ataque aos estudantes de todos os lugares do Norte que tenham o objetivo de prestar o vestibular para os cursos da UFPA. Apesar disso, Ruan Souza, estudante do ensino médio e colega de turma de Stefanny, permanece focado em prestar o vestibular este ano:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Eu não diria que me desmotiva. Acho que a palavra é ‘entristecer’, porque nós já somos desfavorecidos, então isso é algo que entristece muito, porque a gente precisa desses 10%, mesmo que a gente estude, faça cursinhos, estude também na escola pra tentar passar no Enem. Mas não é algo que me desmotiva, é só algo que me entristece.”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Por fim, o que ficou de ensinamento para os estudantes de todo o estado do Pará é que reitores como o da UFPA, Gilmar Pereira da Silva, que elegeu-se sob o lema de “autonomia, excelência e inclusão”, e cujo o marketing da gestão é todo baseado na diversidade e inclusão, se utilizam desse discurso para autopromoção, e na prática não o aplicam. Este reitor foi o mesmo que &lt;a href=&quot;https://portalolavodutra.com.br/materia/ufpa_fecha_restaurantes_para_reforma_e_espeta_barriga_de_fome_da_comunidade_academica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;fechou os Restaurantes Universitários no início do ano&lt;/a&gt;, para reformas marcadas para começar no dia em que se iniciaram as aulas, e disponibilizou auxílios alimentação insuficientes tanto em quantidade quanto em valor, que só caíram nas contas dos estudantes após o RU voltar, quase um mês depois. Ele também foi o mesmo reitor que &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/DBG7r_GucK_/?igsh=MWx4eXpqdG1lbXZhMA==&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assinou uma carta da Associação de Discentes Trans e Travestis da UFPA (Adisttrave-UFPA), se comprometendo em desenvolver políticas de acesso e permanência para as pessoas trans, em especial as cotas trans&lt;/a&gt;, e que até o PS2026, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pa/para/noticia/2024/03/25/recomendacao-do-mpf-quer-garantia-de-direitos-a-pessoas-trans-e-travestis-na-ufpa.ghtml?utm_source=share-universal&amp;amp;utm_medium=share-bar-app&amp;amp;utm_campaign=materias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mesmo com a recomendação do Ministério Público Federal (MPF) no início de 2024&lt;/a&gt;, não foram aplicadas. E agora, é conivente com este ataque ao direito de acesso dos estudantes da classe trabalhadora e dos povos tradicionais, enviando representantes no seu lugar para não ter que dialogar com os estudantes, e desaparecendo na hora que os filhos (e futuros filhos) da autoproclamada “Mamãe UFPA” mais precisaram.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Greve que conquistou jornada de 6 horas para empregados da Caixa completa 40 anos]]></title>
            <description><![CDATA[Empregados da Caixa Econômica Federal fizeram greve geral em 30 de outubro de 1985, conquistando a jornada diária de 6 horas e o direito à sindicalização.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ud3b6t-greve-que-conquistou-jornada-de-6-horas-para-empregados-da-caixa-completa-40-anos</link>
            <guid isPermaLink="false">Ud3b6t</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cefgreve85.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestação de bancários da Caixa pela jornada diária de 6 horas, em Salvador-BA, 1985. Reprodução/Foto: Retirado do livro “História e Estórias do movimento dos empregados da Caixa” (Emanoel Souza de Jesus, Editora Apparte, 2025).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Davi Bessa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empregados da Caixa Econômica Federal (CEF) realizaram a greve geral de 24 horas no dia 30 de outubro de 1985. A paralisação, que demonstrou uma força unificada inédita sendo a primeira greve nacional da Caixa, foi fundamental para pressionar o Congresso Nacional a aprovar a jornada de trabalho de 6 horas diárias. O movimento, organizado a partir de congressos nacionais e regionais, também arrancou do governo a Lei de Sindicalização. A jornada de 6 horas e o direito à organização sindical são marcos que completam 40 anos em 2025, conquistados através de muita luta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A jornada de trabalho dos empregados em bancos é de 6 horas diárias, como regulamentado pelo artigo 224 da Consolidação das Leis Trabalhistas (CLT). Esse direito, conquistado por bancários desde os anos 30, foi retirado dos bancários da Caixa durante a ditadura militar. Em 1967, o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/1965-1988/Del0266.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto-Lei 266&lt;/a&gt; do Presidente Castelo Branco definiu a jornada semanal de 40 horas para os empregados da CEF, e em 1969, o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/1965-1988/Del0943.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto-Lei nº 943&lt;/a&gt; do Presidente Geisel ratificou essa jornada, retirou a isonomia salarial para cargos idênticos (direito ao artigo &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L1723.htm#art1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;461 da CLT&lt;/a&gt;), sem distinção de sexo, idade ou nacionalidade, e impôs outras derrotas para os trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem direito à sindicalização, os economiários, como são denominados os bancários da CEF, se organizavam principalmente dentro de diversas Associações de Pessoal da Caixa Econômica Federal (APCEF) espalhadas pelos estados. Em 1971, foi fundada a Federação Nacional das APCEFs (FENAE), o que criou um instrumento nacional de integração e mobilização. Durante a ditadura militar, os movimentos de trabalhadores eram fortemente reprimidos e as movimentações legislativas em defesa dos trabalhadores eram cerceadas. O Senador Virgílio Távora (Arena-CE) propôs um projeto de lei para devolver aos empregados da Caixa o direito às 6 horas, mas a pauta foi engavetada pelo Presidente Médici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com o processo de democratização que perdurou os anos 1980, em 1984 o deputado Léo Simões (PDS-RJ) apresentou o PL 4.111, que reeditava o artigo 224 da CLT e estendia a jornada de 6 horas para os economiários. Houve desconfiança dos trabalhadores da Caixa pelo fato de o projeto ter sido protocolado por um parlamentar do Partido Democrático Social, partido que se extinguiu para formar o Partido Progressista Reformador, um dos embriões fisiológicos que se fundiram para formar o atual Progressistas (PP). Justamente por vir de um partido da direita fisiológica, a FENAE avaliou que o projeto teria mais fácil circulação no congresso, e decidiu apoiar o projeto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao longo de 1985, a categoria organizou encontros estaduais e regionais que culminaram no primeiro Congresso Nacional dos Empregados da Caixa Econômica Federal (CONECEF). Realizado nos dias 19 e 20 de outubro daquele ano, em Brasília, o congresso deliberou por uma greve de 24 horas para o dia 30 de outubro. Foi decidida também uma greve por tempo indeterminado, a iniciar em 6 de novembro, caso o projeto de Léo Simões não fosse debatido no Congresso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A greve de 30 de outubro foi um sucesso, com adesão de praticamente 100% no país inteiro. Com a demonstração de força, nos dias que se seguiram os empregados da Caixa mantiveram uma vigília no congresso e conquistaram uma reunião com o líder do governo na Câmara, Pimenta da Veiga (PMDB-RJ) em 3 de novembro de 1985. O áudio da reunião, em que o deputado se comprometeu a assinar o pedido de urgência do PL, foi repassado para todo o Brasil, e assembleias de trabalhadores deliberaram pela suspensão da greve por tempo indeterminado, com os trabalhadores atentos a qualquer golpe que lhes pudesse ser dado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pressão organizada surtiu efeito: em 28 de novembro, o PL foi aprovado na Câmara e, em 17 de dezembro, a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7430.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei nº 7.430 de 1985&lt;/a&gt; foi sancionada pelo então presidente José Sarney. A lei recuperou a jornada de 6 horas para os empregados da Caixa e deu ao artigo 224 da CLT a redação que vigora hoje.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O movimento vitorioso também garantiu a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7449.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei nº 7.449&lt;/a&gt;, sancionada em 20 de dezembro de 1985, que garantia aos empregados da Caixa o direito de sindicalização, proibido durante a ditadura. Já em janeiro de 1986, iniciaram-se as campanhas de sindicalização junto aos sindicatos dos bancários. Apesar da tentativa inicial da Caixa de argumentar que a categoria ainda era “economiária”, as primeiras campanhas salariais junto aos sindicatos dos bancários foram vitoriosas. Desde então, a luta econômica é reconhecida legalmente, como sempre foi nas trincheiras, indistinguível da luta bancária.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Chacina no Rio de Janeiro é a maior registrada na história; nº de mortes passa de 130]]></title>
            <description><![CDATA[Sob comando de Cláudio Castro (PL), a operação, realizada nos Complexos da Penha e do Alemão, mobilizou mais de 2500 agentes e deixou 132 mortos até o momento. Mais da metade dos corpos foram resgatados por moradores em área de mata próxima ao Complexo da Penha.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/MrgsfY-chacina-no-rio-de-janeiro-e-a-maior-registrada-na-historia-n-de-mortes-passa-de-130</link>
            <guid isPermaLink="false">MrgsfY</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 19:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/chacinarj1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Moradores organizaram o resgate de corpos abandonados na mata, vários deles com sinais de execução, e os trouxeram para uma praça na Vila Cruzeiro, no Complexo da Penha. Reprodução/Foto: Tomaz Silva/&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/foto/2025-10/operacao-contencao-1761745130-0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As forças policiais do Rio de Janeiro, sob comando do Governador Cláudio Castro (PL), promoveram, nesta terça-feira (28/10), a operação policial que já é considerada a maior chacina registrada no país. A operação, que se estendeu desde as primeiras horas da manhã até o início da noite, mobilizou mais de 2500 agentes das Polícias Militar e Civil nos Complexos da Penha e do Alemão. Segundo &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/nacional/sudeste/rj/numero-de-mortes-em-megaoperacao-no-rio-passa-de-120-diz-defensoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;informação da Defensoria Pública&lt;/a&gt;, repassada na manhã seguinte ao massacre, após o resgate de corpos na área de mata, &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/rio/noticia/2025/10/29/com-kombi-e-4x4-resgate-a-corpos-na-mata-apos-operacao-ja-dura-12-horas-tinha-gente-amarrada-com-tiro-na-testa.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;realizado por moradores&lt;/a&gt;, o número registrado é de, ao menos, 132 vítimas da ação policial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A operação, celebrada pelo Governador e por seu Secretário de Segurança, Victor Santos, como uma “vitória”, contou com a coordenação do Comando de Operações Especiais (COE), de batalhões da PM capital e da Região Metropolitana, além de equipes da CORE e de todas as delegacias especializadas da Polícia Civil. A justificativa oficial para a realização da operação era o cumprimento de 100 mandados de prisão contra acusados de integrar ou liderar a facção Comando Vermelho (CV).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A escalada da violência provocada pela operação impactou diretamente toda a cidade do Rio de Janeiro — bem como seus municípios vizinhos. Ao menos &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/agencia-estado/2025/10/29/pelo-menos-4-universidades-e-55-escolas-seguem-sem-aulas-no-dia-seguinte-a-operacao-no-rio.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;84 escolas&lt;/a&gt; (35 estaduais e 49 municipais), universidades públicas e privadas da região metropolitana e comércios, além de &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2025/10/28/arrastao-tiroteio-e-desespero-moradora-relata-caos-em-volta-para-casa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6 unidades de saúde básica&lt;/a&gt; que atendem a região dos Complexos, foram obrigados a suspender atividades diante do clima de terrorismo de Estado instaurado.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/chacinarj2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Colunas de fumaça das barricadas realizadas em meio aos confrontos. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://x.com/reporterenato/status/1983228042437693597&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@reporterenato&lt;/a&gt;/X (antigo Twitter).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No meio da tarde, o Comando Vermelho passou a retaliar, a partir de suas bases em outros territórios, com bloqueios e incêndios de veículos em importantes vias da cidade — entre elas a Avenida Brasil, Linha Amarela, Linha Vermelha e a Autoestrada Grajaú-Jacarepaguá —, atingindo regiões como Centro, Tijuca, Vila Isabel, Méier, Cascadura, Penha, Cidade de Deus e Anchieta. Na BR-101, em São Gonçalo, foi acionado todo o efetivo disponível da Polícia Militar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a ameaça de suspensão da circulação de ônibus na parte da noite, após mais de &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-10/rio-mais-de-50-onibus-viraram-barricada-transporte-esta-afetado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;50 queimados e 120 linhas terem seus itinerários impactados&lt;/a&gt;, milhares de trabalhadores que foram liberados mais cedo passaram a se aglomerar em pontos de grande circulação para retornarem às suas casas. Circulam por redes sociais vídeos de trabalhadores falando de &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2025/10/28/arrastao-tiroteio-e-desespero-moradora-relata-caos-em-volta-para-casa.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;arrastões em vias&lt;/a&gt; e no metrô da Central do Brasil.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/chacinarj3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores foram liberados mais cedo e se aglomeraram em pontos de ônibus e vans, além de estações de trens e metrô na capital. Reprodução/Foto: Fernando Frazão/&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/foto/2025-10/acao-policial-no-rio-de-janeiro-1761680916&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agência Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mídia hegemônica, por sua vez, tratou o episódio com a habitual parcialidade. A Rede Globo, colocando-se como porta-voz do Estado burguês e de suas forças policiais, chegou a afirmar, já nos primeiros momentos de operação, que os mortos eram “bandidos”, mesmo sem qualquer identificação ou apuração sobre quem seriam essas pessoas vitimadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A imprensa burguesa, buscando dar maior legitimidade à ação policial – sob o discurso de necessidade da “guerra às drogas” –, seguia naturalizando o extermínio cotidiano nas favelas. A ausência de informações sobre todas as pessoas vitimadas na ação, com o foco direcionado apenas aos policiais mortos em confronto, abre espaço para a lógica de desumanização não apenas das vítimas, mas de todo e qualquer morador de favela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Analistas, como no caso de Fernando Gabeira, foram chamados a dar declarações que ressaltam a linha de defesa do quão “&lt;a href=&quot;https://x.com/GloboNews/status/1983199236448477239?t=Dyr91ujGYsNCEHccSaarQw&amp;amp;s=19&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bem-sucedida e necessária&lt;/a&gt;” era a operação, ainda que apontando ressalvas cínicas quanto à insuficiência das medidas acerca da “resolução do problema” e sobre as mortes de policiais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O que ocorre no caso – em paralelo à tentativa da extrema-direita de emplacar um discurso de “combate ao narcoterrorismo” no país –, é uma tentativa de inversão da necessidade de apresentação de quaisquer provas e do processo legal, visando absolver os crimes do Estado burguês e de seus agentes da barbárie. O que passa a importar, caso não se enfrente essa lógica com firmeza, são apenas as apreensões de armas, de drogas e as versões policiais com números cada vez mais elevados de “elementos neutralizados/abatidos”. Tais palavras são introduzidas no vocabulário policial e midiático como um desdobramento do lema reacionário “bandido bom é bandido morto”, historicamente utilizado por agentes das forças policiais fluminenses.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;As declarações de Cláudio Castro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O Governador, que, após o impeachment de Wilson Witzel, foi alçado a um dos representantes principais do bolsonarismo no Rio de Janeiro, se apressou em dizer à imprensa que a operação foi uma vitória dele e que &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2025/10/29/claudio-castro-entrevista-apos-megaoperacao.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as únicas vítimas foram os policiais&lt;/a&gt;. Abrindo sua plataforma de campanha eleitoral para 2026, afirmou que o Governo Federal não prestou qualquer apoio e que “&lt;a href=&quot;https://cbn.globo.com/rio-de-janeiro/noticia/2025/10/28/claudio-castro-diz-que-o-rio-esta-sozinho-na-guerra-contra-o-crime-e-cobra-apoio-das-forcas-armadas.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o Rio está sozinho nessa guerra&lt;/a&gt;”. O objetivo declarado do político do Partido Liberal era ter acesso aos blindados das forças armadas, considerados mais eficientes para romper as barricadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Ministro da Justiça e Segurança Pública, Ricardo Lewandowski, por sua vez, respondeu afirmando que não havia recebido nenhum chamamento para a operação e que ações do tipo deveriam ser requeridas através de operações de garantia da lei e da ordem (GLO), o que equivaleria ao reconhecimento de que “as forças locais não têm condições de fazer face ao crime”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lewandowski chegou a afirmar, se dirigindo a Castro, que “&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/monicabergamo/2025/10/lewandowski-diz-que-governador-do-rio-deve-assumir-responsabilidades-ou-jogar-a-toalha.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;se ele sentir que não tem condições, ele tem que jogar a toalha e pedir GLO ou intervenção federal&lt;/a&gt;”. Tal tipo de discurso, reforça a mesma lógica apresentada pelo &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/AsU0kb-pec-do-governo-federal-reforca-a-logica-da-guerra-as-drogas-na-seguranca-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo Lula na construção da PEC da Segurança Pública&lt;/a&gt;, que busca dar ares de “racionalidade” para a política de extermínio vigente no capitalismo brasileiro, ao reforçar lógica de ostensividade do policiamento sem questionar, de fato, a política de segurança pública reacionária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob essas disputas, que não questionam a permanência da “guerra às drogas”, seguem se reproduzindo as chacinas em uma política de segurança que as faz serem repetidas em escalas cada vez maiores. Com o pretexto do combate à violência, o Estado burguês administra e amplifica essa &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/19AJI1-quanto-mais-policia-mais-mortes-e-violencia-nas-periferias&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;violência contra os trabalhadores das periferias e favelas&lt;/a&gt; do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seguem, dessa forma, a produção e circulação das drogas e dos fuzis, mercadorias centrais nos altamente lucrativos mercados ilegais, e o rastro de sangue derramado por forças policiais no local escolhido, pelas classes dominantes do país, para o confronto: as favelas. Entrando e saindo do país por fronteiras, portos e aeroportos, produzem lucro aos grandes traficantes, que moram muito longe das favelas, além de propinas aos comandos policiais e das forças armadas. O local definido como local prioritário da guerra define também quem serão os seus principais alvos: a população pobre e negra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A “guerra aos pobres” serve como instrumento de controle social de toda classe trabalhadora e de extermínio de suas parcelas marginalizadas — uma forma conveniente de eliminar os corpos que o sistema capitalista considera descartáveis. Não se trata de incompetência, mas de um projeto.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Militares ganham R$30 bilhões por fora do Novo Teto de Gastos]]></title>
            <description><![CDATA[O projeto de Lei Complementar, apresentado pelo senador Carlos Portinho (PL-RJ), prevê R$ 5 bilhões por ano em repasses aos militares, com o líder do governo Lula no Congresso, senador Randolfe Rodrigues (PT-AP), como relator.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Zj9rvc-militares-ganham-r30-bilhoes-por-fora-do-novo-teto-de-gastos</link>
            <guid isPermaLink="false">Zj9rvc</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/lulamilitares.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Hugo Barreto/Metrópoles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo do presidente Luís Inácio Lula da Silva (PT)&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/economia/macroeconomia/lula-avalia-investimento-de-r-30-bi-fora-do-arcabouco-para-forcas-armadas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; articula a aprovação de um projeto que prevê R$ 30 bilhões em investimentos nas Forças Armadas&lt;/a&gt; ao longo dos próximos 6 anos, fora do Novo Teto de Gastos, enquanto áreas como educação, saúde, ciência e tecnologia, habitação e assistência social continuam com seus investimentos limitados pela regra fiscal vigente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto de Lei Complementar, apresentado pelo senador Carlos Portinho (PL-RJ), prevê R$ 5 bilhões por ano em repasses aos militares, com o líder do governo Lula no Congresso, senador Randolfe Rodrigues (PT-AP), como relator.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Buscamos um orçamento mínimo para garantir recursos financeiros estáveis e previsíveis para as Forças Armadas&quot;, afirmou Portinho. O senador ressaltou ainda que, apesar da tradição brasileira de resolução pacífica de conflitos, o cenário internacional atual exige atenção em termos de segurança e defesa. &quot;Em um cenário instável, onde os conflitos interestatais voltam a ser uma realidade, precisamos estar atentos e preparados&quot;, afirmou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A fala do parlamentar joga luz num elemento fundamental: o orçamento público, nas mais diferentes áreas, deve garantir recursos financeiros estáveis e previsíveis, o que acaba sendo inviabilizado pela Lei Complementar nº 200/2023, que instituiu o chamado “arcabouço fiscal”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa medida cria um tratamento diferenciado para os militares, que receberão bilhões de reais adicionais enquanto outras áreas permanecem limitadas pelo Novo Teto de Gastos, intensificando o debate sobre prioridades orçamentárias do Governo Federal.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Marcha Unificada contra a Reforma Administrativa toma Brasília; atos e paralisações acontecem em todo Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[Convocado como Dia Nacional de Lutas contra a Reforma Administrativa, neste 29 de outubro, sindicatos de diferentes estados e esferas do serviço público convocam manifestações, atos e paralisações em seus locais de trabalho.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/btLS0r-marcha-unificada-contra-a-reforma-administrativa-toma-brasilia-atos-e-paralisacoes-acontecem-em-todo-brasil</link>
            <guid isPermaLink="false">btLS0r</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 13:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/reformabrasilia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestação em Brasília contra a Reforma Administrativa de Bolsonaro. Governo Lula e centrão articulam nova Reforma. Reprodução/Foto: Richard Silva/ PCdoB na Câmara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Theo Dalla&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Servidores públicos de todo o país se unem em Brasília, nesta quarta-feira (29/10), na grande Marcha Unificada contra a Reforma Administrativa. O novo texto da Reforma foi divulgado recentemente pelo deputado Pedro Paulo (PSD/RJ), relator do Grupo de Trabalho responsável por reelaborar a proposta, apresentada pela primeira vez no governo Bolsonaro (a PEC 32). No texto, consta uma série de medidas para retirar direitos dos servidores e favorecer a terceirização no serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marcha Unificada em Brasília é resultado de uma ampla articulação e mobilização de sindicatos de servidores de norte a sul do Brasil. A luta contra a Reforma iniciou ainda contra a PEC 32 do governo Bolsonaro, que foi momentaneamente derrotada devido à resistência e articulação do movimento sindical, bem como do impacto da atuação vital dos servidores públicos – em especial, da área da saúde – durante a pandemia do Covid-19. Agora, sob o governo Lula-Alckmin, o tema da reforma é retomado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre os principais direitos ameaçados está o da estabilidade, hoje garantido a todos os servidores públicos. A estabilidade é tratada como um “privilégio” dos servidores, enquanto, na verdade, se trata de um direito mínimo que deveria ser garantido a todos os trabalhadores, seja do setor público ou privado. O ataque à estabilidade é, na verdade, uma defesa do desemprego como um mecanismo de coerção e pressão sobre os trabalhadores, para reduzir salários e aumentar a produtividade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O texto também propõe a flexibilização das relações de trabalho no setor público, generalizando as contratações temporárias e as terceirizações, regimes que hoje já estão presentes em grande parte dos serviços públicos, tendo como resultado a piora na prestação e a precarização da força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outras medidas dizem respeito à valorização dos servidores, impondo limites maiores para progressão de carreira e aumentos salariais, além do fim da paridade entre servidores ativos e aposentados. O fim da licença-prêmio e de férias acima de 30 dias também estão dentre as medidas. Todas essas são conquistas históricas da luta dos trabalhadores do serviço público, e não concessões ou privilégios auto atribuídos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto parte da categoria marcha à Brasília, os servidores que ficaram em suas cidades preparam ações em apoio aos colegas da marcha. Convocado como Dia Nacional de Lutas contra a Reforma Administrativa, neste 29 de outubro, sindicatos de diferentes estados e esferas do serviço público convocam manifestações, atos e paralisações em seus locais de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O debate na sociedade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Há uma forte campanha na mídia em defesa da Reforma Administrativa, tratada como um “ajuste de contas” contra privilégios. De igual forma, sob o argumento de garantir a responsabilidade fiscal, parlamentares e o próprio Governo Federal defendem a Reforma e a “redução de gastos” que dela virá. Todas essas narrativas são falsas e visam nada mais que confundir a massa de trabalhadores, colocando os empregados do setor privado contra os servidores públicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;É verdade que existe uma parcela da sociedade brasileira que desfruta de grandes privilégios, tanto no setor público, quanto no privado. No primeiro caso, os oficiais das Forças Armadas estão no topo da pirâmide. No entanto, para evitar atrito com as cúpulas militares, o autor da proposta de Reforma Administrativa não tocou em nenhum de seus privilégios. Pelo contrário: o governo, junto à oposição e ao centrão, aprovou um &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2025/10/25/aprovacao-no-senado-de-r-30-bilhoes-em-gastos-militares-fora-da-meta-fiscal-desagrada-equipe-economica.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;projeto para aumentar em R$30 bilhões acima da meta fiscal&lt;/a&gt; o orçamento das Forças Armadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por outro lado, a maioria dos servidores públicos não está nem perto de receber os chamados “supersalários”. Como já noticiado pelo jornal O Futuro &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Uanb6t-gt-da-reforma-administrativa-retoma-propostas-de-bolsonaro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;em julho deste ano&lt;/a&gt;, segundo informações da República em Dados, apenas 50% das pessoas que trabalham no setor público ganham até R$3.567,29. Dos que ganham até R$5 mil, são 70% dos trabalhadores. Enquanto isso, só 1% ganha mais de R$27 mil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estes dados ajudam a desmistificar a ideia de que todo servidor público goza de benesses e privilégios. Na verdade, este pensamento está impregnado de uma ideia muito nociva: compara-se a situação do servidor com a do trabalhador comum da iniciativa privada, cujos direitos e salários são, em geral, mais baixos. Porém, o problema não está nos supostos “privilégios” dos funcionários públicos, mas sim na condição absurda a que são submetidos a maioria dos trabalhadores dentro das empresas privadas, que vivem sob uma verdadeira ditadura dos patrões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A luta dos trabalhadores não deve ser pelo corte dos direitos dos servidores que trabalham diariamente e, mesmo com reduções orçamentárias absurdas vindas dos governos, garantem a qualidade nos serviços de saúde, educação, assistência social, transportes e afins. Pelo contrário, a luta deve ser por elevar e melhorar os direitos e condições de trabalho tanto dos servidores, quanto dos empregados privados. É na união entre estas duas categorias de trabalhadores que se pode garantir um enfrentamento aos verdadeiros privilégios: seja o dos supersalários de alguns setores do Estado, seja o da ditadura dos patrões nas empresas privadas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Comitê de Solidariedade à Palestina da UFRGS conquista repúdio a relações com a AEL Sistemas]]></title>
            <description><![CDATA[Movimento estudantil da UFRGS realizou a sua 1ª Jornada de Lutas em Solidariedade à Palestina, acampando no Campus Centro da UFRGS. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QwfPdi-comite-de-solidariedade-a-palestina-da-ufrgs-conquista-repudio-a-relacoes-com-a-ael-sistemas</link>
            <guid isPermaLink="false">QwfPdi</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufrgspalestina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Assembleia na 1ª Jornada de Luta em Solidariedade a Palestina na UFRGS, em que foi deliberada a criação do Comitê Palestina Livre da UFRGS. Reprodução/Foto: Porto Alegre 24 horas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por B. Naibert. e Nina B.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 23 de setembro, em luta contra as relações da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) com instituições israelenses e em solidariedade à Flotilha Global Sumud que estava prestes a ser interceptada, o movimento estudantil da UFRGS realizou a sua 1ª Jornada de Lutas em Solidariedade à Palestina, acampando no Campus Centro da UFRGS. As organizações que atuam em oposição de esquerda ao DCE da UFRGS e à Reitoria de Márcia Barbosa e Pedro Costa, como MRT/Faísca, MES/Juntos!, UJC/PCBR, UJR/Correnteza, Fortalecer/Ocupe e PSTU/Rebeldia, se uniram em uma ação potente para colocar na ordem do dia a questão palestina na universidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UFRGS, por meio de sua Reitoria, tende a afirmar que não mantém mais relações com nenhuma empresa ou instituição israelense. Porém, no âmbito das unidades &lt;a href=&quot;https://www.esquerdadiario.com.br/UFRGS-e-AEL-Elbit-os-vinculos-persistem-com-a-multinacional-genocida-mesmo-apos-fim-do-convenio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;todo tipo de relação ainda se mantém&lt;/a&gt;: desde a oferta de estágios, realização de eventos junto da universidade e com o Comando Militar do Sul (CMS), a participação na Feira de Oportunidades da Engenharia, a participação no projeto INOVA-ME do Instituto de Informática da UFRGS, a participação em evento da pós-graduação junto com membros do Sistema Defesa-Indústria-Academia (SisDIA) do Departamento de Ciência e Tecnologia (DCT), etc. Uma relação profunda que integra as mentes de nossa universidade à máquina global israelense de extermínio de palestinos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As relações entre a UFRGS e o genocídio se dão em um nível muito profundo, compreendendo relações inclusive com outras instituições do Estado burguês como as Forças Armadas e a Escola Superior de Guerra, o Ministério da Ciência, Tecnologia e Inovação (sob a responsabilidade de Luciana Santos, do PCdoB), etc. É precisamente no sentido de atacar essas bases ainda muito consolidadas que ações como a 1ª Jornada de Luta foi realizada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partir disso, duas conquistas muito importantes foram feitas. A primeira foi a consolidação, a partir da Assembleia da Jornada, do Comitê Palestina Livre da UFRGS, fundado visando o apoio direto e indireto da comunidade acadêmica à Palestina. Sua proposta em construção é congregar todes aqueles que compreendam o papel histórico que cabe a cada pessoa que se coloca em defesa da emancipação de todos os povos e contra as opressões: a luta em defesa do povo palestino contra o genocídio, pela defesa da Palestina unida do rio ao mar contra o Estado colonial e genocida de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A segunda conquista foram as moções de repúdio às relações da UFRGS com a AEL Sistemas e de apoio à Flotilha Global Sumud aprovadas no CONSUN no dia 26 de setembro. Apesar de enfrentar acusações de oportunismo e ataques do atual DCE da UFRGS, sob forças ligadas à atual Reitoria e ao Governo Federal, e da oposição expressa do vice-reitor Pedro Costa, a votação ainda foi vitoriosa. Após isso, o DCE precisou rever sua posição, inclusive buscando alinhar-se com o calendário proposto na UNE pela Oposição de Esquerda em solidariedade com a Palestina e tomou a frente de organizar os atos já marcados nacionalmente em torno do tema. Compreender a força real que a mobilização pode representar, de como podemos nos organizar e conquistar vitórias, a partir do trabalho direcionado e com objetivos bem definidos: este é o principal exemplo a ser dado pelo recém-formado Comitê.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um evento de lançamento aberto do Comitê deve ser realizado no Campus do Vale. Nesse sentido, a partir do chamado, convidamos cada pessoa que legitimamente se solidarize e esteja disposta a construir um movimento potente na UFRGS a participar não apenas do evento, mas do próprio Comitê, mobilizando seus colegas e seus diretórios acadêmicos. Que caminhemos rumo a tornar a UFRGS um espaço livre de apartheid.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Universidade Federal do Delta do Parnaíba (UFDPar) busca parceria acadêmica com universidade israelense]]></title>
            <description><![CDATA[Como já denunciado amplamente, as parcerias buscadas por institutos de pesquisas israelenses ligadas ao sionismo buscam legitimar academicamente o apartheid na região, principalmente contra o povo palestino.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/0ZrMVo-universidade-federal-do-delta-do-parnaiba-ufdpar-busca-parceria-academica-com-universidade-israelense</link>
            <guid isPermaLink="false">0ZrMVo</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufdparisrael.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: UFDPar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 7 de outubro o portal da Universidade Federal do Delta do Parnaíba (UFDPar) anunciou a recepção do pesquisador Dan Y. Lewitus de Shenkar, uma instituição de ensino e pesquisa israelense de Tel Aviv, pelo Programa de Pós-Graduação em Biotecnologia com o apoio da assessoria de assuntos internacionais da universidade. A visita ocorreu dias depois de outras universidades brasileiras, como a Universidade de Fortaleza (UFC) e Universidade Estadual de Campinas (&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/oAbyUA-unicamp-rompe-acordo-com-o-instituto-de-tecnologia-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unicamp&lt;/a&gt;), romperem relações acadêmicas com instituições israelenses em resposta ao genocídio perpetuado pelo estado sionista israelense contra o povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo a &lt;a href=&quot;https://admin.ufdpar.edu.br/UFDPar/pesquisador-israelense-visita-a-ufdpar-para-discutir-parceria-em-pesquisas-com-algas-do-litoral-piauiense&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria no portal&lt;/a&gt; da UFDPar, a visita foi considerada  como &quot;uma oportunidade estratégica de internacionalização da pesquisa” e ocorreu após o interesse da instituição israelense nas pesquisas voltadas para o aproveitamento de algas da região do litoral piauiense. Como já denunciado amplamente, as parcerias buscadas por institutos de pesquisas israelenses ligadas ao sionismo buscam legitimar academicamente o apartheid na região, principalmente contra o povo palestino.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Colaboração com o genocídio&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A instituição Shenkar colabora com o estado sionista e o massacre do povo palestino. De um lado, através da busca de parcerias disfarçadas de internacionalização para legitimar a violência, violações de direitos e ocupação de território palestino. Por outro lado, com produção direta de pesquisa para o desenvolvimento do aparato militar de Israel, com colaboração ampla com a IDF, braço armado do sionismo, e inteligência israelense, com ações que vão desde design e fabricação de uniformes de soldados da até a produção de tecnologias para serem aplicadas em combate no solo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A própria pesquisa do Dan Y. Lewitus, conforme evidenciado em sua publicação científica &quot;Reinforcement of poly (methyl methacrylate) by WS2 nanotubes towards antiballistic applications”, publicada em 2021, tem aplicação direta no desenvolvimento de tecnologia bélica, especificamente em coletes protetores. Os mesmos coletes que vestem os soldados sionistas da IDF. Seu trabalho busca desenvolver e testar compósitos de plástico especificamente para &quot;aplicações antibalísticas&quot;, como &quot;materiais à prova de balas&quot; e &quot;vidros à prova de estilhaços&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os experimentos utilizaram o método Split-Hopkinson Pressure Bar (SHPB), teste dinâmico padrão-ouro para simular impactos de alta velocidade, como os de projéteis. O estudo, que contou com a participação e agradecimentos à RAFAEL – Advanced Defense Systems LTD (uma das principais empresas de armamento de Israel), visa explicitamente melhorar a &quot;capacidade de absorção de energia&quot; desses materiais para uso em equipamentos de proteção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A propaganda irresponsável da UFDPar evidência que a parceria de docentes e da assessoria internacional coloca a universidade como colaboradoda máquina de guerra sionista, que aplica essas pesquisas contra o povo palestino em projeto de colonização. Um ato de cumplicidade da instituição e comunidade acadêmica com o genocidio étnico, e com a morte de mais de 60 mil pessoas, 20 mil delas sendo crianças, segundo dados do Ministério da Saúde de Gaza.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reação da comunidade acadêmica&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Após a publicação da nota política “&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/ujc.parnaiba/p/DPy64AujnG5/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UFDPar firma relação de pesquisa com estado sionista&lt;/a&gt;” pela União da Juventude Comunista (UJC) em Parnaiba que expôs essa visita constrangedora, João Paulo Macedo, reitor da UFDPar, afirmou que não houve acordo firmado formalmente entre as instituições, mesmo com a visita tenha ocorrido com suporte da assessoria internacional e tenha sido publicada matéria no portal oficial da UFDPar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questionado sobre o conteúdo da matéria e o posicionamento da instituição frente ao genocídio, ele respondeu: “O debate sobre a questão Palestina é imprescindível e é a massa crítica das universidades que deve fazê-lo para ampliar a compreensão do que está a correr. Neste aspecto o debate foi iniciado na UFDPar assim como tem ocorrido em outras IES e assim se constrói o acúmulo necessário e com maturidade e diálogo para dissipar certas compreensões”. Porém, não há posicionamento – sequer menção – a Gaza ou a Palestina nos portais de comunicação oficiais da UFDPar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A exemplo do que vêm exigindo trabalhadores, estudantes e pesquisadores de todo o mundo, devem ser encerradas colaboração com indivíduos ou instituições sionistas, seja ele em fase de projeto, negociação ou formalização. No dia 18 de outubro ocorreu uma plenária de criação do Comitê Parnaíbano de Solidariedade ao Povo Palestino, com participação da comunidade acadêmica da universidade e outras organizações e pessoas da cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UFDPar precisa se posicionar claramente ao lado do povo palestino e do direito à ciência livre de cumplicidade com a opressão, tensionando o governo atual; e que dê voz a atividades voltadadas para o tema, como a roda de conversa em solidariedade ao povo palestino, desenvolvida pela UJC, que ocorreu ainda esse ano, em parceria com o CA de Psicologia Esperança Garcia e a Frente Palestina de São Paulo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aldeia Urbana: onde a luta ancestral encontra a periferia]]></title>
            <description><![CDATA[Cristian Arapiun e Thaigon Arapiun criaram o podcast como uma forma revolucionária de comunicação indigena e periférica. O programa, em estilo mesacast, é transmitido ao vivo pelo canal no youtube “Aldeia Urbana” e fica disponível, gratuitamente, após a transmissão.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/feep3P-aldeia-urbana-onde-a-luta-ancestral-encontra-a-periferia</link>
            <guid isPermaLink="false">feep3P</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 19:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/aldeiaurbana.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Dois jovens indígenas, estudantes de cinema da Universidade Federal do Oeste do Pará (UFPA), no dia 12 de outubro estrearam o podcast Aldeia Urbana. Cristian Arapiun e Thaigon Arapiun criaram o podcast como uma forma revolucionária de comunicação indigena e periférica. O programa, em estilo mesacast, é transmitido ao vivo pelo canal no youtube “Aldeia Urbana” e fica disponível, gratuitamente, após a transmissão. A ideia para o podcast surgiu quando ambos ingressaram no início deste ano no curso de graduação em Cinema da UFPA, para que pudessem falar sobre suas vivências na luta pela sobrevivência dos povos indígenas e sua cultura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No primeiro episódio, Thaigon e Cristian falam um pouco sobre as suas trajetórias na luta e sobre a vida nas periferias de Santarém e Belém, mostrando como a luta dos povos indígenas e periféricos ainda é desprezada e pouco divulgada pela mídia burguesa. Os apresentadores também contam com a participação de três convidados especiais: Jander Arapiun (comunicador indígena do CITA), Maike Kumaruara (professor de direito indígena na Ufopa) e Luana Kumaruara (professora da Ufopa). Eles falam sobre a sua luta e o que significa ser um indígena que mantém a sua cultura e luta pelo seu povo nas zonas urbanas do país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O podcast traz uma abordagem diferente como forma de comunicação sobre e para com os povos indígenas, fazendo uma reflexão forte sobre resistência e dualidade entre ser indígena e viver na cidade. Como os próprios apresentadores falam no primeiro episódio “Aldeia indígena não é só um podcast, é comunicação indígena e ferramenta de luta”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siga a Aldeia Urbana nas redes sociais (&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/aldeiaurbana_/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@aldeiaurbana_&lt;/a&gt;) para acompanhar os episódios.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ALMG dá um passo na privatização da Copasa e PEC do Cala a Boca segue para 2° turno de votação]]></title>
            <description><![CDATA[Em assembleia anterior à votação da PEC, os trabalhadores da Copasa e da Copanor deliberaram pela realização de uma greve dos dias 21 a 23. O movimento contou com mobilizações ao redor do estado e manifestações massivas em Belo Horizonte.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/p6eGVW-almg-da-um-passo-na-privatizacao-da-copasa-e-pec-do-cala-a-boca-segue-para-2-turno-de-votacao</link>
            <guid isPermaLink="false">p6eGVW</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/copasacopanor.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Trabalhadores da Copasa e Copanor em greve dão às costas durante a fala do presidente-diretor da empresa em Audiência Pública na ALMG. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Na madrugada da última sexta-feira (24), a Assembleia Legislativa de Minas Gerais (ALMG) aprovou em 1° turno a PEC 24/2023, a PEC do Cala a Boca, que retira da constituição estadual a obrigatoriedade de referendo popular para que ocorra a privatização da Companhia de Saneamento de Minas Gerais (Copasa). A PEC ainda precisa passar por uma Comissão Especial e ser votada em 2° turno no plenário da ALMG, mas sua aprovação já é uma vitória do Governo Zema, que desde o início de seu governo defende a entrega dos bens públicos aos empresários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em assembleia anterior à votação da PEC, os trabalhadores da Copasa e da Copanor deliberaram pela realização de uma greve dos dias 21 a 23. O movimento contou com mobilizações ao redor do estado e manifestações massivas em Belo Horizonte. Após a votação, os trabalhadores suspenderam a greve, mas devem retomar a paralisação nesta terça-feira (28), com a perspectiva de manutenção da greve até a votação em 2° turno. Na segunda-feira (27), sindicatos, movimentos sociais e partidos de esquerda se reuniram na sede da CUT Minas em uma plenária convocada pelo Sindicato dos Trabalhadores nas Indústrias de Purificação e Distribuição de Água e em Serviços de Esgotos do Estado de Minas Gerais (Sindágua-MG), que definiu uma agenda de lutas durante a semana até a votação em 2º turno, com a convocação de um ato em Belo Horizonte para o domingo, 2 de novembro, na Praça Raul Soares às 9:00.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em entrevista ao jornal O Futuro, o presidente do Sindágua-MG, Eduardo Pereira, avaliou positivamente a adesão dos trabalhadores às manifestações: “Nós fizemos 3 grandes passeatas nos dias 21, 22 e 23. No dia 21 a gente conseguiu colocar mais de 2 mil trabalhadores na rua. No dia 22, como teve a participação do interior, teve mais de 6 mil trabalhadores, e a gente sabe porque a gente tem que fazer o levantamento dos ônibus, tem que pagar a alimentação, então esse cálculo é real. E no terceiro dia, que foi o dia da votação, nós conseguimos nos manter mobilizados com mais de 2 mil trabalhadores na ALMG”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Romeu Zema tem defendido a entrega das estatais mineiras desde o início de seu governo. Apesar de também buscar a privatização da Cemig e da Codemig, a tática adotada nesse momento foi de não avançar sobre todas as empresas de uma vez, tentando garantir primeiro a entrega do serviço de saneamento para o mercado financeiro. A ideia é dividir os trabalhadores e reduzir a resistência. Eduardo avalia que isso não enfraqueceu a unidade entre as categorias: “Tirando a Cemig, o cenário não ficou fácil. O cenário ficou ainda mais difícil, porque nós criamos mobilizações estratégicas, conversamos com a categoria, em uma perspectiva de que a Cemig está com a gente, os professores tão com a gente, os sindicatos parceiros tão com a gente, e a população precisa entender o que tá acontecendo”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para ele, a força da movimentação do governo reside no desconhecimento da pauta, apontando para uma &lt;a href=&quot;https://sindagua.com.br/pesquisa-itatiaia-mostra-que-66-da-populacao-quer-ser-consultada-sobre-a-privatizacao-da-copasa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pesquisa recente da Itatiaia/Instituto Ver&lt;/a&gt; que indica que 85% da população de Minas Gerais desconhece a proposta de extinção do referendo. Quando perguntados, 66% dos respondentes defenderam a manutenção do referendo. 44% é contra a privatização, enquanto 36% é favorável. Frente à impopularidade da pauta, o governo busca garantir a entrega da Copasa ainda em 2025, evitando que esse tema se estenda em ano eleitoral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A privatização da Copasa não é um caso isolado. A &lt;a href=&quot;https://abconsindcon.com.br/wp-content/uploads/2025/08/Panorama_ABCON_2025_08-11.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Associação e Sindicato Nacional das Concessionárias Privadas de Serviços Públicos de Água e Esgoto indica&lt;/a&gt; que entre 2019 e 2025 houve um aumento de 525% no número de municípios que adotaram algum tipo de privatização no saneamento, seja na forma de PPPs, concessões parciais ou totais. Até agosto de 2025, 32,7% dos municípios haviam privatizado o saneamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eduardo Pereira aponta que os resultados desse avanço das privatizações são a precarização e o encarecimento das tarifas: “Em MG nós temos aqui Ouro Preto, que foi privatizado. Lá nunca foi Copasa, era um departamento municipal. Privatizou e os clientes tiveram um reajuste de 200% na tarifa. Foi tão danoso que o prefeito que idealizou esse projeto não conseguiu reeleição. Os vereadores que apoiaram o prefeito, muitos deles não conseguiram reeleição. Exemplos fora de Minas: Manaus foi privatizado no ano 2000, com as mesmas promessas que o governo Zema está fazendo agora, e Manaus hoje é a pior cidade entre as maiores cidades do país em termos de saneamento básico. [Em Cochabamba, na Bolívia,] quando privatizou o saneamento também teve aumento de tarifa, precarização do serviço. Gerou uma revolta na população porque a população tinha que se comprometer em 25% da sua renda pra ter acesso à água, e que chegou a ter uma discussão, que gerou um livro, que chama Guerra da Água”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O líder sindical também destaca o caráter social da Copasa enquanto empresa pública: “[Minas Gerais] é o estado com o maior número de municípios, e com diversas desigualdades. Por exemplo, eu estou na região do Norte de Minas, na cidade de Salinas. A nossa região tem uma semelhança muito grande com o nordeste do país. É uma região onde você não vê muita infraestrutura, políticas públicas como tem aqui na região mais rica do nosso estado, em Belo Horizonte. Então a Copasa é a única política pública que a população carente daquela região tem de forma igual à região mais rica porque ela usa o subsídio cruzado, que nada mais é que a Copasa pegar [a arrecadação das] cidades maiores, por exemplo aqui da capital mineira que representa 27% da arrecadação da Copasa, pra investir em cidades menores, como Berilo, Assis Badaró, Montezuma, aquela região do Norte de Minas”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O presidente do Sindágua-MG colocou aquilo que considera ser a tarefa atual do movimento: “Nosso papel agora, junto com os trabalhadores, movimentos sociais, movimentos sindicais, é fazer com que esses deputados sejam vistos na ponta, fazer com que o voto desses deputados seja visto na ponta. E mostrar, tentar fazer uma relação, muito criativa, de que o voto do deputado vai afetar a conta do consumidor, o voto do deputado vai fazer com que aconteça naquela região o que aconteceu em Ouro Preto, o que aconteceu em Manaus, e que pode vir uma futura guerra como aconteceu em Cochabamba”.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mercadores do genocídio: o lobby sionista em Sergipe]]></title>
            <description><![CDATA[Essas aproximações reiteradas nos últimos anos reverberam em cada vez mais conexões entre o Estado e diversos órgãos do país, culminando, há pouco tempo, inclusive no hasteamento da bandeira de Israel do lado de fora do Palácio do Governador.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/hQ52p8-mercadores-do-genocidio-o-lobby-sionista-em-sergipe</link>
            <guid isPermaLink="false">hQ52p8</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Embaixador de Israel no Brasil em Sergipe durante período de agenda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Historicamente, é evidente que Israel utiliza seu “soft power” e seus aparatos diplomáticos e econômicos para promover relações políticas e expandir o projeto sionista, legitimando-o ideologicamente mundo afora. Em Sergipe, essas aproximações reiteradas nos últimos anos reverberam em cada vez mais conexões entre o Estado e diversos órgãos do país, culminando, há pouco tempo, inclusive no hasteamento da bandeira de Israel do lado de fora do Palácio do Governador.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Retrospecto inicial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como ponto de partida recente, em novembro de 2017, o Sergipe Parque Tecnológico (SergipeTec), organização social ligada ao Governo de Sergipe, &lt;a href=&quot;https://www.se.gov.br/noticias/desenvolvimento/parque-tecnologico-de-sergipe-faz-parceria-com-centro-de-negocios-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebeu representantes do Israel Trade &amp;amp; Investment&lt;/a&gt;, organismo ligado ao Ministério da Economia de Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Israel Trade &amp;amp; Investment se configura como uma rede de escritórios comerciais que tem como função conectar oportunidades e desenvolver &quot;cases de sucesso&quot; entre empresas israelenses e brasileiras em diversos setores. Com esse discurso, a assessora especial Sheila Golabek indicou diversas particularidades similares entre os dois Estados, principalmente em clima e produção agrícola, que poderiam gerar aberturas de negócios e a inserção do capital sionista e seus condicionantes dentro do território local.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já em julho de 2018, o então deputado federal e presidente do Grupo de Amizade Brasil-Israel Jony Marcos (Republicanos) proporcionou diversos compromissos e agendas dentro do Estado para o Embaixador de Israel no Brasil, Yossi Shelley. Nessa passagem, o representante sionista tinha o objetivo de &lt;a href=&quot;https://infonet.com.br/noticias/politica/embaixador-de-israel-traz-protocolo-de-intencoes-a-se/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;promover os horizontes&lt;/a&gt; de parcerias tecnológicas, científicas e econômicas entre Sergipe e Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Viemos buscar estabelecer relações de projetos de inovação entre Sergipe e Israel, ver projetos relacionados ao petróleo, à educação e à segurança cibernética. Israel tem muitos projetos desses temas que podem ser aplicados em Sergipe”, disse o embaixador. Palavras essas que implicitamente também visavam explorar uma velha narrativa de apresentar Israel como a única “democracia do Oriente Médio”, enquanto avançava seu cerco a Gaza e aos palestinos, com bombardeios constantes naquela região.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Yossi Shelley na apresentação um protocolo de intenções entre Israel e Sergipe. Reprodução/Foto: Infonet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a vinda a Sergipe, ele recebeu o &lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/embaixador-de-israel-agora-recebeu-titulo-de-cidadao-sergipano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;título de Cidadão Sergipano&lt;/a&gt;, em sessão promovida pelo ex-deputado estadual Jairo de Glória (Republicanos) na Assembleia Legislativa de Sergipe. No mesmo dia, também foi &lt;a href=&quot;https://www.ufs.br/conteudo/61939-ufs-recebe-visita-de-embaixador-de-israel-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recebido na Universidade Federal de Sergipe&lt;/a&gt; (UFS), onde apresentou um protocolo de intenções de relacionamento entre Sergipe e o suposto Estado, direcionado a diversos âmbitos produtivos, incluindo o setor de pesquisa. Inclusive, o ex-reitor da UFS, professor Angelo Roberto Antoniolli, colocou-se à disposição para estreitar as relações de pesquisa entre os países, salientando o desenvolvimento dos programas de pós-graduação da instituição e abordando o impacto positivo que um possível acordo proporcionaria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2019, o Israel Trade &amp;amp; Investment voltou ao Estado a convite do Departamento Técnico (DET) e da Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econômico e da Ciência e Tecnologia (Sedetec), para diversas reuniões e formulações de acordos, possuindo dentro de seus objetivos&lt;a href=&quot;https://sedetec.se.gov.br/sedetec-recebe-representante-da-israel-trade-investment-em-reuniao-para-viabilidade-de-negocios/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; abrir um canal de comunicação&lt;/a&gt; para fortalecer relações comerciais e de cooperação técnica entre empresas sergipanas e israelenses. Esses contatos e articulações feitas de maneira recorrente entre o Governo sergipano e os representantes sionistas evidenciam como essas forças conseguem se difundir nas mais diversas perspectivas para garantir o poder e o controle das ideias quanto à legitimação do Estado de Israel e sua caracterização como moderno, progressista e aberto no campo dos negócios e das ideias. Enquanto isso, podem manter o fortalecimento de sua máquina de guerra, as agressões contra o povo palestino e &lt;a href=&quot;https://operamundi.uol.com.br/guerra-israel-x-libano/israel-viola-cessar-fogo-e-mantem-tropas-no-libano/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;outros paises árabes&lt;/a&gt;, além suas atividades nucleares sem grandes contestações da comunidade internacional ocidental.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Crescimento dos gestos de proximidade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mais recentemente, em novembro de 2023, acadêmicos, partidos e diversos movimentos sociais e estudantis se reuniram em Aracaju para a construção de um &lt;a href=&quot;https://se.cut.org.br/noticias/sindicatos-e-movimentos-sociais-de-sergipe-pedem-cessar-fogo-na-palestina-9b84&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ato &lt;/a&gt;pelo fim dos ataques ao povo palestino, devido ao crescimento da comoção internacional quanto às práticas viscerais e desumanas praticadas em Gaza e com seus habitantes. Como resposta a esse ato, no dia 6 do mesmo mês a&lt;a href=&quot;https://www.f5news.com.br/cotidiano/equivoco-diplomatico-diz-governo-de-sergipe-apos-retirar-bandeira-de-israel.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; bandeira de Israel foi hasteada&lt;/a&gt; junto às do Estado de Sergipe e do município de Aracaju no Palácio dos Despachos, sede do Governo Estadual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após certas denúncias e críticas do ato proferido, o governador Fábio Mitidieri veio a público declarar que o hasteamento foi feito a pedido da embaixada de Israel e classificou a ação como uma atitude solidária ao país, mas foi um “equívoco diplomático”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Há um mês nos somamos à indignação mundial e, assim como demais Estados da Federação, o Senado Federal e vários países, manifestamos nossa solidariedade a Israel pelos ataques terroristas sofridos, através do hasteamento da bandeira daquele país”, disse o alto representante do Governo, que nunca se manifestou ou prestou condolências em nenhum dos genocídios diários que ocasionam em centenas de vítimas pelas intervenções coloniais incessantes em território palestino.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse3.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;A bandeira de Israel ficou por certo tempo hasteada em frente à sede do Governo de Sergipe Reprodução: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além desse ato de solidariedade, o atual Governo estadual buscou estreitar mais ainda seus laços com Israel no setor de segurança pública. Em novembro de 2024, foram investidos R$3,2 milhões em&lt;a href=&quot;https://www.se.gov.br/noticias/seguranca-publica/governador_reforca_seguranca_publica_com_entrega_de_r_3_2_milhoes_em_armamentos_e_viaturas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; equipamentos destinados à polícia civil e militar&lt;/a&gt;. Dentre esses investimentos, R$ 1,7 milhão foram para a aquisição de 139 carabinas configuradas na plataforma AR-15, produzidas pela ex-estatal israelense Israel Weapon Industries Ltd, empresa que fornece armamento de forma sistemática aos soldados da IOF, que controlam a região de Gaza e praticam as ações arbitrárias com auxílio desses utensílios bélicos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos dois anos anteriores, foram contabilizadas um total de &lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/governo-de-sergipe-comprou-quase-r-37-milhoes-em-armas-de-ex-estatal-israelense-ligada-a-massacres-de-palestinos/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;274 carabinas importadas&lt;/a&gt; da mesma empresa para a segurança pública de Sergipe. Conjuntamente, policiais sergipanos foram levados para um&lt;a href=&quot;https://www.conib.org.br/noticias/todas-as-noticias/policiais-sergipanos-fazem-treinamento-em-israel.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; “curso de contraterrorismo” &lt;/a&gt;em Israel com policiais e membros do Exército nacional. Constata-se então um crescente alinhamento e subordinação econômica e diplomática ao discurso sionista dentro do Estado, o que busca perpetuar o senso comum quanto ao que ocorre atualmente em Gaza inibir o questionamento das ações desproporcionais de Israel e, ao contrário de repudiá-las, importar didaticamente seus portes e métodos de violência e crueldade militar, como, por exemplo o caso recente em que soldados da Força de Defesa de Israel mataram 70 palestinos que estavam &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/tiros-de-israel-matam-palestinos-buscavam-ajuda-em-gaza-diz-autoridade/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;buscando ajuda humanitária&lt;/a&gt; sob a justificativa de prevenção ostensiva, para serem utilizados em âmbitos estaduais.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse4.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Fábio Mitidieri durante entrega de armas à Polícia Militar de Sergipe. Reprodução: Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já em julho de 2025, o secretário municipal de Desenvolvimento Econômico e Inovação de Aracaju, Dilermando Garcia Ribeiro Júnior, esteve em &lt;a href=&quot;https://imprensa24h.com.br/secretario-de-aracaju-esta-em-missao-oficial-em-israel-durante-escalada-de-tensao-prefeitura-acompanha-situacao-com-apoio-do-senado/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;missão oficial&lt;/a&gt; em Israel, participando do MUNI EXPO ISRAEL 2025, conferência de desenvolvimento econômico sediada no país. Devido à escalada inesperada do chamado conflito dos 12 dias, que se iniciou com bombardeios israelenses que&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/nota-politica-toda-solidariedade-ao-povo-iraniano-combater-o-imperialismo-e-o-sionismo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; executaram&lt;/a&gt; civis e membros do alto escalão militar do regime iraniano, Dilermando precisou se recolher às pressas em local seguro junto a outros representantes internacionais até conseguir retornar para o Brasil com esforços do Itamaraty e dos senadores sergipanos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Representação pró-Palestina&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como um contraponto a todas essas coerções e movimentações locais para legitimação de Israel como um Estado democrático, pacífico e de progresso compartilhado, surgiu em Sergipe o Comitê Sergipano de Solidariedade Palestina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Composto por professores e alunos da UFS, representantes partidários (incluindo o PCBR), artistas, sindicalistas e membros dos diversos setores sociais, essa união tem como objetivo promover ações culturais, formativas e políticas que conscientizem e convidem a população sergipana a entender e se compadecer contra o genocídio provocado por Israel e difundir, de forma alternativa à mídia tradicional &lt;a href=&quot;https://revistas.usp.br/cadernosdecampo/article/view/223236&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;as instituições sionistas,&lt;/a&gt; sobre a realidade palestina, através de uma perspectiva de valorização cultural e resistência de um povo que sempre é silenciado e marginalizado — principalmente em um período em que os ataques ostensivos sobre os palestinos aumentam dia após dia e o risco de planificação e ocupação completa de Gaza por parte do Estado Sionista é cada vez mais alarmante, seja pelas balas de seu exercito ou pelo &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2025/09/29/trump-e-netanyahu-anunciam-plano-para-fim-do-genocidio-na-faixa-de-gaza-hamas-ainda-nao-respondeu/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;novo plano&lt;/a&gt; de cessar-fogo proposto por Donald Trump que pretende marginalizar e desintegrar mais ainda a população local, sua história e cultura, caso aprovado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A primeira ação de rua foi protagonizada no centro de Aracaju, que contou com a participação dos&lt;a href=&quot;https://manguejornalismo.org/ato-do-comite-sergipano-de-solidariedade-a-palestina-pede-que-brasil-sergipe-e-aracaju-rompam-relacoes-com-israel/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; diversos movimentos e componentes do comitê&lt;/a&gt;, além de sergipanos que são solidários à causa palestina. O protesto trouxe diversos elementos visuais e críticos quanto às figuras de Donald Trump e Benjamin Netanyahu, Primeiro-ministro de Israel, além de&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DLmlQY-Mp_M/?img_index=3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; pronunciamentos &lt;/a&gt; sobre as problemáticas recorrentes que atingem os palestinos e a necessidade do rompimento de laços econômicos e diplomáticos entre Brasil e Sergipe com Israel. O ato fez com que, em julho de 2025, o comitê recebesse uma homenagem institucional através da deputada estadual Linda Brasil, dentro de uma &lt;a href=&quot;https://al.se.leg.br/sessao-especial-presta-homenagem-aos-imigrantes-e-refugiados-em-sergipe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sessão em homenagem aos refugiados e imigrantes em Sergipe&lt;/a&gt;. Essa consagração foi recebida pelo professor do Departamento de Relações Internacionais da UFS e membro do Centro de Estudos Árabes e Islâmicos de Sergipe (CEAI) Geraldo Adriano Godoy de Campos, um dos idealizadores do Comitê.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/israelse5.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Professor Geraldo em discurso durante o ato em solidariedade a Palestina em Aracaju. Reprodução/Foto: Mangue Jornalismo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Por uma ruptura completa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Torna-se visível que, apesar de majoritariamente existir dentro da semiótica e senso comum regional uma despolitização e desconhecimento quanto à história do povo palestino, existem caminhos alternativos que já estão sendo traçados e que abrem ideias para novas iniciativas contra-hegemônicas. Vivemos sob um véu ideológico nacional que mascara e distorce o nível mais clarificado de barbárie e desumanização do século XXI que já vitimou mais de 60 mil pessoas em apenas 18 meses. É prudente apresentar um discurso que contraponha o que é exposto pelo viés sionista e concentre cada vez mais pessoas pela causa palestina e pelo fim da ocupação e apartheid sistemático em Gaza, uma região em que centenas de pessoas, em sua maioria crianças e mulheres, morrem diariamente devido à fome, execuções, bombardeios, torturas e todo tipo de crueldade que se possa imaginar em nome de um projeto de dominação regional que relativiza as vidas inocentes perdidas e é ainda financiado, inclusive, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/O4VoZS-petroleo-brasileiro-alimenta-maquina-genocida-de-israel&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;com participação brasileira.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Casos como o da Dra. Alaa al-Najjar, que recebeu corpos carbonizados de 7 dos seus filhos no hospital em que trabalha devido a&lt;a href=&quot;https://fepal.com.br/medica-de-gaza-recebe-corpos-carbonizados-de-7-de-seus-filhos-enquanto-trabalhava/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; bombardeios na área de Qizan al-Najjar&lt;/a&gt;, no sul de Khan Younis, que mataram nove de seus 10 filhos, não devem ser mais ocultados ou invisibilizados; o povo sergipano precisa entender, por meio da ação política crítica e organizada contra ocupação na Palestina, a urgência de nosso Estado e país, muito mais que produzir falas ou discursos críticos, agir com concretude e romper intenções e laços econômicos e diplomáticos com Israel. Com isso, exterminarmos de nossa consciência e ciclo social o peso de que estamos sendo&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/EFr9vf-navio-brasileiro-carregado-de-aco-partira-para-israel-nesta-sexta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; cúmplices e financiadores, &lt;/a&gt;mesmo que de forma “terceirizada”, do preconceito, do extermínio e naturalização do ódio étnico que é justificado e mascarado com desculpas fáceis e oportunidades de mercado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>