<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 24 Nov 2025 01:11:30 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Governistas acreanos participam da COP 30]]></title>
            <description><![CDATA[

Apesar dos discursos de “desenvolvimento sustentável”, o estado do Acre é marcado por uma política anti ambiental. ]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/2ulHhb-governistas-acreanos-participam-da-cop-30</link>
            <guid isPermaLink="false">2ulHhb</guid>
            <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 21:30:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/Imagem1-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Prefeito de Rio Branco (Ac), Bocalom (PL), em estande na Cop 30. Foto: Ailton Oliveira/Secom&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Pedro Ravi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governador do Acre, Gladson Cameli (PP), e o prefeito de Rio Branco, Tião Bocalom (PL), marcaram presença nos primeiros dias da Conferência das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas de 2025 (COP30), que está sendo realizada em Belém. Ambos utilizaram suas estruturas de comunicação para se apresentar como defensores do clima, embora suas gestões sejam marcadas pela defesa da expansão da fronteira agrícola, pelo avanço sobre áreas de floresta e por posições alinhadas ao agronegócio e ao negacionismo climático.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cameli participou da abertura oficial da conferência, no dia 10 de novembro, afirmando que a COP seria uma “oportunidade para que o Acre mostre ao mundo seu potencial ambiental e seu compromisso com o desenvolvimento sustentável”. O governador vem buscando projeção internacional desde a 15ª reunião do GCF Task Force, grupo que reúne países detentores de 80% das florestas tropicais. Nesse contexto, tem se apresentado como liderança nas negociações de clima, de olho em financiamentos ligados aos mercados de carbono - área em que a Coalizão LEAF demonstrou interesse no Acre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O prefeito Tião Bocalom também integrou a programação, participando de mesas no dia 12 para relatar sua suposta experiência em “gestão sustentável”, incluindo o manejo florestal baseado na exploração madeireira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A participação das autoridades ocorre em meio a um cenário em que a própria COP tem sido criticada por abrir espaço para práticas de greenwashing promovidas por grandes conglomerados, especialmente do setor petrolífero. Ao longo dos anos, empresas e governos têm buscado projetar uma imagem de compromisso climático enquanto mantêm modelos de exploração mineral e expansão agropecuária que aprofundam a crise ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar dos milhões investidos em publicidade pelo governo federal, a Conferência do Clima tem funcionado, na prática, como uma vitrine para a venda da floresta, de terras raras e de outros minérios estratégicos a empresas transnacionais e governos estrangeiros. Na COP30, o agronegócio brasileiro ocupou espaço central: empresários da Bayer foram credenciados como delegados oficiais, e painéis inteiros foram dedicados à construção da imagem de um “agronegócio sustentável” - narrativa que ignora o avanço do modelo agroexportador sobre territórios indígenas e áreas de floresta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse ambiente marcado pela presença massiva do mercado e do setor agropecuário, não faltaram representantes políticos alinhados ao latifúndio. Autoridades acreanas estiveram em mesas de debate e eventos paralelos, mesmo que suas gestões estejam diretamente associadas à expansão da pecuária, do plantio de soja e da exploração madeireira em áreas de floresta nativa. Esses empreendimentos, frequentemente envolvidos em grilagem, trabalho análogo à escravidão e violência contra populações camponesas, extrativistas e indígenas, têm sido beneficiados por políticas estaduais e municipais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os impactos desse modelo são evidentes. Rio Branco registrou, no segundo semestre de 2024, uma das piores qualidades do ar do mundo, com níveis de toxicidade 13 vezes acima do limite considerado seguro pela Organização Mundial da Saúde. O quadro foi provocado pelas queimadas destinadas à abertura de áreas para pecuária e soja, responsáveis por liberar milhares de toneladas de poluentes na atmosfera. No mesmo período, o Acre registrou aumento de 31% no desmatamento, segundo dados do MapBiomas - mais um indicativo da crise ambiental que avança enquanto o discurso oficial propaga sustentabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Também pesa nesse cenário a conivência do governo Lula, que destinou cerca de meio trilhão de reais ao agronegócio por meio do Plano Safra e tem avançado na privatização das hidrovias dos rios Madeira, Tapajós e Tocantins. As obras, apresentadas como soluções logísticas, têm como objetivo principal acelerar o escoamento da produção de soja rumo ao mercado chinês, aprofundando o modelo agroexportador e ampliando a pressão sobre a floresta amazônica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o discurso de compromisso climático, empresas patrocinadoras da COP30 negociam diretamente com autoridades brasileiras, firmando acordos que impactam de forma decisiva comunidades ribeirinhas, extrativistas, indígenas e camponesas. Esses grupos são os mais vulneráveis à contaminação dos rios, à perda de territórios e à destruição de seus meios de subsistência, efeitos colaterais invisibilizados nos anúncios oficiais de sustentabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Marcha da Assistência Social mobiliza Londrina em protesto contra corte de R$17 milhões]]></title>
            <description><![CDATA[A Lei Orçamentária Anual (LOA) da cidade para 2026 propõe uma queda no orçamento da assistência social: de R$134 milhões para cerca de R$117 milhões, uma redução de R$17 milhões em relação ao previsto para 2025.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/7Dcjrc-marcha-da-assistencia-social-mobiliza-londrina-em-protesto-contra-corte-de-r17-milhoes</link>
            <guid isPermaLink="false">7Dcjrc</guid>
            <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/assistsoclondrina.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Thalita Bastos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em uma manhã marcada pela mobilização social, trabalhadores, usuários, entidades de assistência social, movimentos populares e partidos tomaram as ruas de Londrina (PR), no último sábado (15), para protestar contra o corte de R$17 milhões no orçamento da política de assistência social, anunciado na Lei Orçamentária Anual (LOA) de 2026 pela gestão do prefeito Tiago Amaral (PSD).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A chamada “Marcha da Assistência Social” reuniu dezenas de manifestantes - entre organizações da sociedade civil, conselhos municipais, população usuária e trabalhadores do setor - que exigiram a revisão das reduções previstas e alertaram para os riscos concretos de desmonte de programas, projetos, serviços e benefícios ofertados pelo município.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O protesto e as reivindicações&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Os manifestantes caminharam em passeata por pontos centrais da cidade, exibindo cartazes com frases como “direitos não se cortam, se garantem” e “assistência social não é caridade, é direito”, e entoando palavras de ordem contra o que definiram como “cortes cruéis para os mais vulneráveis”. Além disso, também se ouviram palavras de ordem como “ô Amaral, presta atenção, o seu palácio vai virar ocupação”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concentração da Marcha se deu em frente ao Cine Teatro Ouro Verde e se deslocou até a sede da Secretaria Municipal de Assistência Social (SMAS), passando pelas principais ruas de Londrina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentre os mais afetados por esse corte milionário estão as entidades que mantêm convênios com a Prefeitura de Londrina. O corte previsto pode levar ao encerramento de programas consolidados e à demissão de diversas trabalhadoras e trabalhadores, além de reduzir ou acabar com serviços essenciais, conforme denunciado por representantes dessas entidades.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O contexto orçamentário&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A LOA para 2026 propõe uma queda no orçamento da assistência social: de R$134 milhões para cerca de R$117 milhões, uma redução de R$17 milhões em relação ao previsto para 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Conselho Municipal de Assistência Social (CMAS) e diversos movimentos populares já se manifestaram reiteradas vezes contra esse corte. Eles alertam que impactos virão nos programas de transferência de renda, nos serviços de convivência e fortalecimento de vínculos e nos benefícios eventuais emergenciais.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Impactos para entidades e usuários&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entidades sociais que atendem populações em situação de desproteção social - como pessoas em situação de rua, famílias de baixa renda, crianças, idosos e pessoas com deficiência - destacam os riscos concretos: encerramento de projetos, redução de benefícios, demissão de trabalhadoras e trabalhadores e sobrecarga nas unidades de atendimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Já outras entidades como a Associação Flávia Cristina, por exemplo, alertam que o corte pode comprometer residências inclusivas para pessoas com deficiência, que dependem de financiamento público para manter profissionais (cuidadores, assistentes sociais, psicólogos, etc.) e infraestrutura (imóvel, transporte, alimentação, itens de higiene, etc.).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cenário político em Londrina&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A polêmica ocorre em meio a discussões mais amplas sobre a reorganização administrativa proposta pela gestão de Tiago Amaral, que incluiu a fusão de secretarias - como a de Assistência Social, Mulheres e Pessoas Idosas - em uma única pasta, desconsiderando as particularidades de cada política pública.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mobilização e próximos passos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A Marcha da Assistência Social do último sábado (15) reforça a pressão popular para que a Prefeitura reavalie a proposta orçamentária. As entidades pedem, além da manutenção dos programas e serviços, diálogo permanente com os diferentes atores sociais - conselhos, OSCs, trabalhadores da área e população usuária - para garantir que a assistência social não seja esvaziada em nome de ajustes fiscais que afetam diretamente a vida da população londrinense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marcha da Assistência Social em Londrina marca, assim, um momento de forte questionamento da gestão sobre prioridades orçamentárias. Para muitos, é um alerta: direitos conquistados e serviços essenciais estão sob ameaça, e a sociedade se organiza para exigir que a cidade não abra mão de sua rede de proteção social.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Crimes ambientais revelam a destruição que o agronegócio impõe sobre o Paraná]]></title>
            <description><![CDATA[Agronegócio explora a população e o meio ambiente do estado a ponto de instaurar calamidades aceleradas pelo governo de Ratinho Jr (PSD).]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/azXEfb-crimes-ambientais-revelam-a-destruicao-que-o-agronegocio-impoe-sobre-o-parana</link>
            <guid isPermaLink="false">azXEfb</guid>
            <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pcpr.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: PCPR.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apontado pelo delegado Thiago França Nunes como “um dos maiores crimes ambientais já apurados no estado do Paraná”, o &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pr/campos-gerais-sul/noticia/2025/11/07/homem-e-preso-por-desmatar-mais-de-1-milhao-de-m-tentar-culpar-caseiro-e-mante-lo-em-condicao-analoga-a-escravidao-no-pr.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;caso&lt;/a&gt; do homem de 31 anos preso preventivamente após fuga no dia 6 de novembro em Rebouças (PR), por desmatar mais de 1 milhão de m², choca por reunir múltiplas práticas ilegais que compõem a atuação cotidiana do agronegócio, como é comumente chamada a agricultura empresarial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como &lt;a href=&quot;https://www.parana.pr.gov.br/aen/Noticia/Policias-do-Parana-prendem-homem-por-desmatar-106-hectares-de-floresta-em-Rio-Azul&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;descrito&lt;/a&gt; no laudo técnico, o homem teria, através de um longo período de tempo, se utilizado de corte de árvores, emprego de produtos químicos por perfurações nos troncos - imperceptível pelo monitoramento de imagens, uma das principais estratégias no enfrentamento aos crimes ambientais - e aplicação de fogo para destruição de 106 hectares de Áreas de Preservação Permanente (APP), com nascentes e margens de córregos, na cidade de Rio Azul, também no Paraná.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após ser confrontado pela polícia civil, o homem apresentou um documento de arrendamento com &quot;fortes indícios de falsidade&quot;, segundo o delegado Nunes, na tentativa de deslocar a responsabilidade criminal para um funcionário que trabalhava como caseiro na propriedade, levando à configuração de crimes previstos na Lei nº 9.605/98 (Lei de Crimes Ambientais) e ainda falsificação de documento particular e fraude processual. Investigações posteriores ainda revelaram que o trabalhador, homem analfabeto de 55 anos, se encontrava em condição de trabalho análoga à escravidão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Percebendo a presença das equipes policiais em sua propriedade, no dia 5 de novembro, o homem foi capaz de efetivar uma fuga. Contudo, se entregou no dia seguinte com a presença de seu advogado. As infrações identificadas pelos Policiais Militares Ambientais resultaram em multas no valor de R$862 mil e apreensões de maquinários, madeira e animais. O Ministério Público e a Polícia Federal apuram mais profundamente a situação do trabalhador em situação análoga à escravidão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O caso, marcado por uma situação de trabalho análogo à escravidão - uma constante no agronegócio, &lt;a href=&quot;https://www.ilo.org/pt-pt/resource/news/serie-smartlab-de-trabalho-decente-cerca-de-60-mil-pessoas-foram-resgatadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;representando&lt;/a&gt; mais de 80% dos trabalhadores resgatados entre 2003 e 2022, sendo a pecuária &lt;a href=&quot;https://ejfoundation.org/resources/downloads/Trabalho-escravo-no-setor-pecuarista-o-caso-de-Mato-Grosso-e-Mato-Grosso-do-Sul.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;responsável&lt;/a&gt; por 46% dos casos totais no período entre 1995 e 2022 - também evidencia uma questão profundamente grave no estado do Paraná: a degradação ambiental realizada pelo agronegócio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O estado é o segundo maior produtor de soja do país, com 5.799.200 de hectares de cultivo do grão que, em sua maior parte, se torna ração para a pecuária - entre os 56,8 milhões de toneladas de soja consumidas internamente no país em 2022/23, 24,1 (42,4%) milhões de toneladas&lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/coluna/mundo-agro/a-agregacao-de-valor-dos-graos-na-proteina-animal/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; tornaram-se&lt;/a&gt; rações. Também se encontra em segundo lugar na produção de milho, com 2.806.900 hectares de área plantada - 75,3 milhões de toneladas de milho foram consumidos internamente em 2022/23, 62,8 milhões de toneladas (83,4%) foram destinados à produção de rações. Assim, nota-se que as maiores produções do estado do Paraná não são direcionadas, nacionalmente, à alimentação da população, mas como ração à pecuária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para a imensa produção de grãos no estado, são necessárias toneladas de venenos nas plantações. Com base no Programa Estadual de Análise de Resíduos de Agrotóxicos em Alimentos (PARA/PR), de 2024, o Paraná é o &lt;a href=&quot;https://www.agricultura.pr.gov.br/sites/default/arquivos_restritos/files/documento/2024-09/RelatorioPARAPRCiclo2022.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;segundo&lt;/a&gt; maior consumidor de agrotóxicos do Brasil, com um volume total de 138.395,2 toneladas consumidas no ano de 2023. A altíssima quantidade de venenos utilizada no estado leva à situação descrita nos &lt;a href=&quot;https://www.brasildefato.com.br/2019/05/16/agua-do-parana-esta-contaminada-com-agrotoxico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dados&lt;/a&gt; apresentados por professores pesquisadores da Universidade Estadual de Londrina (UEL) e pela procuradora Regional do Ministério Público do Trabalho, Margaret Matos de Carvalho em 20219, em que 326 cidades do estado apresentaram 27 das substâncias testadas, sendo 11 delas associadas a câncer, defeitos congênitos e distúrbios endócrinos, segundo o Instituto Nacional do Câncer. Apenas atrás de São Paulo, o Paraná é o segundo estado brasileiro com maior nível de contaminação de sua água. Portanto, além da intoxicação da população camponesa, o Agronegócio paranaense, voltado a culturas para produção de ração, é responsável por envenenar a água consumida por toda a população do estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As consequências da destruição imposta sobre o Paraná pelo Agronegócio também estão presentes nos recentes noticiários nacionais. O município de Rio Bonito do Iguaçu, palco de um tornado que deixou sete mortos, mais de 800 feridos e milhares de desabrigados, foi a cidade brasileira que mais &lt;a href=&quot;https://gazetadoparana.com.br/artigo/tragedia-em-rio-bonito-do-iguacu-e-reflexo-do-desmatamento-diz-ong&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;desmatou&lt;/a&gt; a Mata Atlântica, com uma área de floresta destruída de 24,9 mil hectares entre 1985 e 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com a MapBiomas, Rio Bonito do Iguaçu perdeu, nos últimos 30 anos, aproximadamente 60% de sua vegetação nativa, concomitantemente a um crescimento de 35,5% até quase 68% de área utilizada pela agropecuária no município.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Mata de Araucárias, nativa do estado, foi&lt;a href=&quot;https://justicaeco.com.br/restam-08-de-floresta-com-araucarias-e-01-de-campos-naturais-no-parana/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; reduzida&lt;/a&gt; a  menos de 0,8 % - segundo o último levantamento realizado pelo FUPEF (Fundação de Pesquisas Florestais do Paraná), em 2001 - de sua composição desde 1950, devido à preferência de sua localização para atividade agropecuária. Além dela, a Mata Atlântica já &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mma/pt-br/assuntos/noticias/desmatamento-na-mata-atlantica-cai-26-em-2023&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teve&lt;/a&gt;, até hoje,  71,6% da vegetação nativa destruída, de acordo com dados do Inpe, e o que se observa é o avanço do Agronegócio sobre o estado do Paraná. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob o governo de Ratinho Jr (PSD), o Paraná enfrenta a extinção da Secretaria do Meio Ambiente, substituída pela Secretaria de Desenvolvimento Sustentável; o &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/a-boiada-de-ratinho-jr-no-meio-ambiente/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;repasse&lt;/a&gt; de uma indenização por vazamento de óleo da Petrobrás para facilitar escoamento de produção do agronegócio, sem nenhum projeto para reparação de danos do vazamento sobre o ecossistema e comunidades afetadas ou precauções futuras, como notado pelo Ministério Público; a publicação de decreto que permitia corte da restinga litorânea; a apresentação do Projeto de Lei 662/2024 para mudança no marco legal de licenciamento ambiental - com artigos &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/lei-de-licenciamentos-ambientais-de-ratinho-jr-tem-cinco-artigos-inconstitucionais-concluem-agu-e-ibama/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;considerados&lt;/a&gt; inconstitucionais pela AGU e o Ibama, afrouxando regulamentações federais, retirando o poder deliberativo do Conselho Estadual do Meio Ambiente (Cema) e &lt;a href=&quot;https://www.gazetadopovo.com.br/parana/deputados-aprovam-projeto-que-altera-regras-de-licenciamento-ambiental-no-parana/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criando&lt;/a&gt; dispositivos absurdos como a Licença Ambiental por Adesão e Compromisso (LAC) e também a Declaração de Dispensa de Licenciamento Ambiental (DLAM) - aprovado em regime de urgência; entre outras numerosas investidas contra o ecossistema paranaense por parte do governo do estado, sempre em defesa dos interesses comerciais da agropecuária empresarial.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Aprovação da PEC do Cala a Boca avança com a privatização do saneamento em Minas Gerais]]></title>
            <description><![CDATA[Até o momento, apenas Minas Gerais aderiu ao Programa de Pleno Pagamento de Dívidas dos Estados (Propag) do governo Lula que, portanto, tem servido apenas à concretização da agenda neoliberal e privatista de Zema e seus aliados do mercado financeiro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/k7fZX3-aprovacao-da-pec-do-cala-a-boca-avanca-com-a-privatizacao-do-saneamento-em-minas-gerais</link>
            <guid isPermaLink="false">k7fZX3</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/peccalaboca.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Manifestantes ocupam a entrada da Assembleia Legislativa do Estado de Minas Gerais (ALMG) contra a PEC do Cala a Boca. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Assembleia Legislativa de Minas Gerais (ALMG) aprovou em 2º turno, no último dia 05 (quarta-feira), a PEC 24/2023, conhecida como PEC do Cala a Boca por retirar a obrigatoriedade de referendo popular para a aprovação de privatização de estatais do setor de saneamento da constituição estadual. Com a aprovação, Romeu Zema (Novo) tem a prerrogativa de propor a privatização da Companhia de Saneamento de Minas Gerais (Copasa) através de um Projeto de Lei (PL), que passa a exigir apenas a aprovação na ALMG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Após a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/p6eGVW-almg-da-um-passo-na-privatizacao-da-copasa-e-pec-do-cala-a-boca-segue-para-2-turno-de-votacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprovação da PEC em 1º turno&lt;/a&gt; em sessão na madrugada do dia 24 de outubro, o Sindicato dos Trabalhadores nas Indústrias de Purificação e Distribuição de Água e em Serviços de Esgotos do Estado de Minas Gerais (Sindágua-MG) iniciou uma campanha de pressão sobre os parlamentares em conjunto com outros sindicatos, movimentos sociais e partidos de esquerda. Somadas às ações de panfletagem e agitação por todo o estado, foram organizadas manifestações em Belo Horizonte e Montes Claros no dia 1º de novembro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A votação foi marcada por mais uma forte mobilização na ALMG. Em manifestação no dia que completaram dez anos do rompimento da barragem em Mariana, os movimentos de atingidos por barragens, povos indígenas e comunidades quilombolas fortaleceram a luta junto dos trabalhadores da Copasa e da Copanor, que retomaram a greve entre os dias 04 e 07 de novembro. Também foram acompanhados pela paralisação de outras categorias do serviço público mineiro, dos trabalhadores da Cemig e da educação, convocadas pelo Sindicato Intermunicipal dos Trabalhadores na Indústria Energética de Minas Gerais (Sindieletro-MG) e o Sindicato Único dos Trabalhadores em Educação de Minas Gerais (Sind-UTE/MG).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A pressão exercida surtiu efeito: na primeira votação a PEC recebeu 52 votos pela aprovação, dos 48 necessários. Agora, em 2º turno, o número de votos favoráveis caiu para 47 e, no entanto, pelo menos um dos votos que faltaram para a aprovação não foi pela pressão, e sim pela incompetência de Bruno Engler (PL), que não votou dentro do período regimental. Dessa forma, segundos depois do fim da votação o deputado estadual solicitou à mesa que contabilizasse seu voto favorável, o que foi acatado pelo presidente da casa, Tadeu Leite (MDB), só então consolidando a aprovação da proposta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a suspensão temporária do movimento paredista, o Sindágua-MG se mantém em estado de greve e prepara a categoria para os próximos passos da mobilização, enquanto entra com a judicialização do processo, em conjunto com o &quot;Bloco Democracia e Luta&quot; de oposição na ALMG (PCdoB, PSOL, PT, PV e Rede).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia seguinte à aprovação da PEC do Cala a Boca, no dia 06 de novembro, Zema anunciou a incorporação da Companhia Energética de Minas Gerais (Cemig) à lista de bens públicos mineiros a serem entregues à iniciativa privada por meio do Programa de Pleno Pagamento de Dívidas dos Estados (Propag), junto da Copasa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em Belo Horizonte para o ato com os atingidos pela mineração, Guilherme Boulos (PSOL) declarou posição contrária do governo federal à privatização da Copasa. O ministro-chefe da secretaria geral da presidência argumenta que o Propag não exige a privatização das estatais e relembra que o prazo para adesão dos estados foi adiado em um ano, para 31 de dezembro de 2026, contrariando a necessidade de urgência com que a ALMG tem conduzido os debates.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de não exigir a privatização, o Propag induz esse processo: ele prevê a entrega de bens estaduais à União para a amortização da dívida e autoriza que o patrimônio seja oferecido à iniciativa privada, caso a União não demonstre interesse na aquisição. Até o momento, apenas Minas Gerais aderiu ao Propag do governo Lula que, portanto, tem servido apenas à concretização da agenda neoliberal e privatista de Zema e seus aliados do mercado financeiro.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Derrota do peronismo nas eleições legislativas consolida força de Javier Milei na Argentina]]></title>
            <description><![CDATA[O governo "libertário" de Milei é o experimento neoliberal mais radical na América Latina desde a ditadura de Pinochet no Chile e conta com um apoio amplamente majoritário na classe dominante argentina e também do imperialismo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/9hXdAB-derrota-do-peronismo-nas-eleicoes-legislativas-consolida-forca-de-javier-milei-na-argentina</link>
            <guid isPermaLink="false">9hXdAB</guid>
            <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/javiermilei.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: REUTERS/Cristina Sille.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em menos de dois meses a Argentina viveu uma épica reviravolta eleitoral. Acuado por vários escândalos de corrupção e enfrentando protestos diários nas ruas, o governo ultraliberal de Milei, em 7 de setembro, sofreu uma contundente derrota nas eleições legislativas da Província de Buenos Aires, a maior do país. O seu partido, o La Libertad Avanza (LLA), ficou 14% atrás do peronismo representado pela legenda Fuerza Patria. Uma nova derrota nas eleições legislativas nacionais de 26 de outubro parecia certa, mas o LLA virou o jogo e obteve uma vitória por 7% de margem, soterrando o peronismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo &quot;libertário&quot; de Milei é o experimento neoliberal mais radical na América Latina desde a ditadura de Pinochet no Chile e conta com um apoio amplamente majoritário na classe dominante argentina e também do imperialismo. O governo estadunidense de Donald Trump ofereceu uma ajuda financeira de US$ 20 bilhões ao país, condicionada a uma vitória eleitoral de seu aliado em outubro. Essa promessa ajudou a conter a queda do peso argentino frente ao dólar e deu ares de credibilidade ao discurso de campanha terrorista do LLA de que a escolha era entre o mileismo e um novo colapso da economia como o de 2001.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estaria se consolidando na Argentina uma hegemonia política da extrema direita &quot;libertária&quot;? Não é bem assim. Tanto as urnas como todas as pesquisas de opinião apontam que o programa ultraliberal e antipopular do atual governo tem o apoio de mais ou menos um quarto dos argentinos. Se analisamos os resultados eleitorais de outubro, dos 36 milhões de eleitores aptos a votar, 12 milhões se abstiveram ou votaram branco ou nulo, 9 milhões votaram no LLA, 7,7 milhões no peronismo, 1,9 milhões na coligação centrista Provincias Unidas, 900 mil no FIT-U (Frente de Izquierda y de Trabajadores – Unidad, esquerda radical) e o restante em uma miríade de partidos menores. Duas coisas devem ser destacadas. A abstenção foi a maior desde o fim da última ditadura, apesar do voto obrigatório e da polarização causada por Milei. E o crescimento eleitoral do &quot;libertarismo&quot; aconteceu às custas da direita tradicional, principalmente o macrismo, absorvido pelo LLA de Milei em sua coligação eleitoral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A classe trabalhadora e o povo resistem como podem aos ataques do governo e conseguiram algumas vitórias nessas lutas, como derrubar o veto de Milei a uma lei que garante o pagamento de pensões públicas para pessoas descapacitadas, depois de muita pressão das ruas sobre o Parlamento. No entanto, tanto a institucionalidade, no Legislativo e no Judiciário, como a central sindical CGT, vinculada ao peronismo, mantém uma atitude conciliatória ou mesmo cúmplice frente aos abusos do &quot;libertarismo&quot; instalado na Casa Rosada, sede do Executivo argentino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro fator que facilita a vida de Milei é a crise do peronismo, que se insere na crise mais ampla do progressismo latino-americano em geral, incapaz de romper efetivamente com o neoliberalismo e que cada vez mais se limita a ser um gestor &quot;mais humano&quot; desse mesmo modelo concentrador de riqueza e renda e gerador de desigualdade. O governo peronista anterior a Milei, o de Alberto Fernández, foi como uma síntese dessa dinâmica. Durante quatro anos cumpriu fielmente a cartilha de austeridade a pretexto de que a dívida de US$ 50 bilhões contraída por Macri junto ao FMI em 2018, um ano antes das eleições, não lhe deixava outra alternativa. O resultado foi o descrédito do peronismo e a ascensão de Milei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A próxima batalha da luta de classes na Argentina vai ser contra a reforma trabalhista proposta pelo governo, que entre outras coisas permite jornadas de trabalho de até 12 horas diárias e elimina ou restringe diversos direitos, inclusive o de greve. No embalo das lutas sociais, a esquerda radical experimenta um crescimento eleitoral e também na sociedade, mas está ainda distante de ser uma alternativa de poder. O fato é que existe uma grande bronca acumulada entre os trabalhadores e as massas populares contra o &quot;libertarismo&quot; mileista. Se essa bronca vai ser canalizada politicamente em um projeto de esquerda antagônico ao neoliberalismo, se vai ser direcionada apenas eleitoralmente em favor do peronismo nas eleições presidenciais de 2027 ou ainda se vai simplesmente explodir em uma onda de revolta popular espontânea como já se viu outras vezes na História recente da Argentina, só o futuro dirá.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Com 500 processos trabalhistas, Bauer Express pede recuperação judicial e tenta censurar comunistas]]></title>
            <description><![CDATA[Com mais de cem unidades atendendo mil municípios do Sul e de São Paulo, a empresa prometia dominar o mercado nacional. Mas, enquanto expandia, multiplicavam-se os atrasos de salários, o não pagamento de benefícios, o assédio moral e a perseguição a quem reclamava.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/z5nYQf-com-500-processos-trabalhistas-bauer-express-pede-recuperacao-judicial-e-tenta-censurar-comunistas</link>
            <guid isPermaLink="false">z5nYQf</guid>
            <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bauerexpress1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Reprodução.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Pablo Mucelini e Murilo Graf&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Bauer Express, empresa de logística com sede administrativa em Chapecó, viveu um crescimento meteórico até 2024. Com mais de cem unidades atendendo mil municípios do Sul e de São Paulo, a empresa prometia dominar o mercado nacional. Mas, enquanto expandia, multiplicavam-se os atrasos de salários, o não pagamento de benefícios, o assédio moral e a perseguição a quem reclamava.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Colapso e recuperação judicial&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No dia 10 de maio, após novos atrasos salariais e denúncias se acumularem, a empresa entrou em colapso. Reportagens do jornal comunista Chapecó Crítica, construído por militantes do PCBR revelaram centenas de casos de assédio e práticas comerciais duvidosas. As denúncias provocaram paralisações, o que levou ao fechamento de unidades e uma debandada geral de trabalhadores e entregadores pejotizados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais de 500 funcionários e parceiros estão processando a Bauer, cobrando salários, FGTS, férias e vale-alimentação e transporte. Muitos dos que pediram demissão também não receberam as verbas rescisórias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 14 de julho, a empresa protocolou pedido de recuperação judicial na 1ª Vara Regional de Falências e Recuperações Judiciais e Extrajudiciais da Comarca de Concórdia (SC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O rol de credores já conta com 1.383 pessoas físicas e 912 jurídicas, totalizando 2.295 cobradores. A dívida é estimada em mais de R$47 milhões. A maioria das vítimas são trabalhadores assalariados, pejotizados e pequenas empresas fornecedoras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em agosto a empresa disse ter se “reestruturado”, deixando de operar em São Paulo. Segundo relatos dos funcionários, o Grupo Bauer reúne várias empresas ligadas à família Bauer, com compartilhamento de estruturas e recursos. Agora, os donos tentam separar patrimônio e dívidas em CNPJs diferentes, uma estratégia típica de blindagem dos bens da família. Querem deixar o prejuízo para os trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bauerexpress2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Foto: Reprodução.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tentativa de censura&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enquanto enfrentavam centenas de ações trabalhistas, os proprietários Genoir Bauer e Gentil Bagatini tentaram calar as denúncias. Registraram queixa-crime contra Pablo Mucelini e Johnatan Mucelini, militantes do PCBR e membros do coletivo Chapecó Crítica, acusando-os de difamação. Dizem ser mentira que a empresa tenha deixado de cumprir obrigações com os funcionários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagatini prestou depoimento à polícia dizendo ser falsa a afirmação de que a Bauer se encaminhava para pedir recuperação judicial. Poucos dias depois, a empresa protocolou o pedido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os empresários simplesmente alegaram que todas as publicações do jornal eram falsas. Contudo, a Justiça rejeitou a queixa-crime, inocentando os comunistas de todas as acusações. A Bauer Express ainda recorre da decisão.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, o Ministério do Trabalho e o Ministério Público do Trabalho de Santa Catarina permanecem inertes. A recuperação judicial é frequentemente usada de má-fé por grandes empresas, um mecanismo da burguesia para proteger o capital e transferir os prejuízos aos trabalhadores. Evidentemente não há intenção nenhuma de fiscalização por parte do Estado.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Silêncio em Chapecó&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mesmo diante de mais de dois mil credores e centenas de processos, o prefeito João Rodrigues não se pronunciou sobre o caso. Famoso nas redes sociais por seus discursos moralistas, ele diz combater a “bandidagem”, mas ignorou os trabalhadores lesados pela empresa sediada na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Câmara de Vereadores de Chapecó seguiu o mesmo caminho: não houve moções, convocações dos empresários ou manifestações públicas. Nem os autodeclarados parlamentares de esquerda (PT, PCdoB), nem os de direita (PL, PSD) se posicionaram em defesa dos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mídia burguesa local também silenciou. Veículos como ClicRDC, ND+, Diário do Iguaçu, Rádio Chapecó e Rádio Condá ignoraram o caso, preferindo pautas banais a noticiar o golpe que prejudicou centenas de trabalhadores da região.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Outras falências na região&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Casos semelhantes marcaram a história econômica da região. A falência do frigorífico Chapecó Alimentos, em 2005, deixou 5 mil funcionários diretos e 3 mil famílias integradas sem sustento. A massa falida chegou a 1 bilhão de reais. Na falência do frigorífico Diplomata, iniciada em 2012 e hoje revertida pela justiça, outros 5 mil trabalhadores e milhares de produtores foram lesados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses episódios mostram a lógica do sistema capitalista. A relação de trabalho assalariado pressupõe que o risco do negócio é do capitalista. Ele investe o capital, e, como premiação pelo risco, recebe em troca a mais-valia, extraída do trabalho dos funcionários. Na prática, essa regra é quebrada pelo sistema capitalista, e o risco e seus prejuízos são transferidos aos trabalhadores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto isso, os donos seguem ricos, protegidos por múltiplos CNPJs e um Estado que fecha os olhos. Se eles forem extremamente incompetentes e perderem todo o capital acumulado, o pior que lhes acontece é se tornarem trabalhadores. No capitalismo, o trabalho e os prejuízos são socializados, enquanto os lucros são privados.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Expansão, às pressas e sem verba definida, da UFRGS para a Serra Gaúcha preocupa a comunidade acadêmica]]></title>
            <description><![CDATA[Fica evidente que a maneira acelerada que o processo está sendo tocado é uma tentativa de esconder as relações conflituosas de interesse entre, por um lado, promessas eleitorais e a burguesia regional, por outro.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/WXBkgc-expansao-as-pressas-e-sem-verba-definida-da-ufrgs-para-a-serra-gaucha-preocupa-a-comunidade-academica</link>
            <guid isPermaLink="false">WXBkgc</guid>
            <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/unicaxias.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Campus 8 da Universidade de Caxias do Sul. Reprodução/Foto: Gilmar Gomes/Guia de Caxias do Sul.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Raul Orcy e Julius Neto&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neste último ano foi apresentado à comunidade de estudantes, servidores, técnicos-administrativos e professores da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), um projeto de expansão da universidade na região da Serra Gaúcha, que se propõe à instalação de um novo campus da instituição em Caxias do Sul. Esta proposta foi apresentada pela atual reitoria, nas figuras da reitora Márcia Barbosa e do vice-reitor Pedro Costa, apoiadas pelos setores governistas, como o PCdoB, PT e o Resistência/Afronte, e acabou sendo aprovada pelo Conselho Universitário (CONSUN) no dia 31 de outubro, após muita pressão política por parte destes setores citados para que houvesse a aprovação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este projeto que tem respaldo devido sua inserção no Programa de Aceleração do Crescimento (PAC) retoma uma necessidade histórica pela ampliação da educação superior pública com qualidade nessa região do estado, fundamental para a universalização do ensino e da produção de conhecimento. Entretanto, em uma análise pormenorizada, fica evidente que a maneira acelerada que o processo está sendo tocado é uma tentativa de esconder as relações conflituosas de interesse entre, por um lado, promessas eleitorais e a burguesia regional, por outro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Não é de hoje que o discurso brando dos que ocupam cargos de relativa importância nos rumos da educação brasileira é insuficiente frente aos problemas estruturais que afetam nossas universidades, como é o caso dos campi já existentes da UFRGS, que presenciam a precariedade de seus espaços como consequência direta da tendência dos cortes de gastos no orçamento da educação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A UFRGS teve, em 2014, através do REUNI (Programa de Apoio a Planos de Reestruturação e Expansão das Universidades Federais) a oportunidade de inaugurar o seu primeiro campus fora da cidade sede. O Campus Litoral Norte (CLN), na cidade de Tramandaí-RS, vem através da perspectiva de expansão universitária acelerada, que resulta em uma defasagem estrutural, falta de recursos financeiros e descaso histórico na participação política pedagógica nas decisões da instituição, com o desafio de receber estudantes de toda região do Litoral Norte Gaúcho. Quando se aborda a extensão universitária, não se pode deixar de lado a experiência e a posição do CLN como este primeiro “filho abandonado” que resiste devido à união e luta das diversas categorias acadêmicas. Até hoje, onze anos após a fundação, o Movimento Estudantil da UFRGS Litoral Norte reivindica moradia estudantil e alojamento, transporte intercampi e municipal, e investimento na consolidação do espaço físico do campus – condição mínima para permanência e produção de conhecimento de qualidade. É neste cenário negativo que se discute na UFRGS avançar na expansão universitária, sem privilegiar a consolidação e a qualidade daquilo que já está em atividade de forma precária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como foi abordado pelo PCBR em sua &lt;a href=&quot;https://ujcbrasil.com/nota-politica-a-ufrgs-caminha-para-a-serra-gaucha-inovacao-e-coragem-ou-sucateamento-a-servico-da-burguesia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nota política&lt;/a&gt; sobre o tema, outro importante contexto histórico a ser apresentado é o da discussão sobre a universidade pública em Caxias do Sul, local que conta com o IFsul e a UERGS como opções públicas que oferecem 1560 vagas anualmente, e, em contrapartida, apenas levando em consideração as quatro maiores privadas (Universidade de Caxias do Sul (UCS), Faculdade da Serra Gaúcha, Centro Universitário Uni Ftc, e Faculdade Fátima), oferecem 6920 vagas por ano, evidenciando uma disparidade na oferta de educação superior na região. A necessidade e a reivindicação por mais opções públicas já acontecem desde os anos 60 em Caxias do sul, principalmente na UCS, o movimento Estudantil da universidade diversas vezes realizou mobilizações pela federalização da universidade, pauta que foi abandonada pelo MEC em um claro acordo de conciliação com a burguesia local que influencia diretamente no funcionamento da UCS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentro do debate público, a Seção do ANDES-Sindicato Nacional (ANDES-SN) na UFRGS denunciou que a instalação de um novo campus na Serra Gaúcha deve ser entendida para além de um projeto feito às pressas sem se limitar a um mero papel estratégico regional. Entendendo que é uma necessidade inegociável a expansão acadêmica digna e com qualidade, a posição do ANDES/UFRGS acerta em reconhecer que para o processo atender as demandas da população da região é preciso desenvolver um diálogo com a comunidade local e os movimentos sociais, fortalecendo a integração efetiva dos trabalhadores no espaço de ensino federal. Outro posicionamento relevante para compreender a criação de um novo campus da UFRGS é a nota técnica escrita e divulgada pela direção da Faculdade de Ciências Econômicas (FCE), na qual, por sua vez, entende que o projeto como é expresso publicamente pela Reitoria apresenta diversos riscos tanto no custeio e estruturação do equipamento, e na manutenção do espaço físico com grande possibilidades de superar o orçamento previsto quanto na frágil definição do currículo pedagógico, que fracassam em detalhar as atividades específicas que precisam ser desenvolvidas para a implementação do campus na Serra Gaúcha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Reitoria neste processo atua como mão do governo federal, apresentando a proposta e colocando como inevitável a expansão, mesmo que o custo para isto seja a qualidade do ensino, da pesquisa e da extensão, da participação popular, e até mesmo o diálogo da comunidade acadêmica. Diante disso, o atual Diretório Central dos Estudantes (DCE) da UFRGS se compromete com aquilo que se propõe a fazer desde o início de sua gestão, equivalente a uma Pró-Reitoria Discente da Reitoria, completamente aparelhada pelo Governo Federal, fazendo aliança para defender este processo. O atual DCE (UJS, JPT, Levante Popular e Afronte) é marcado por uma indisposição de analisar de forma metódica e radical os problemas da universidade, com uma perspectiva de ruptura com o capital, se limitando a lutas imediatistas e pragmáticas, com uma compreensão rasa de que a expansão universitária a qualquer custo de algum modo expande o acesso do povo ao ensino superior (como se não fosse fundamental a existência de condições mínimas de permanência para que isto seja possível), que seguem a agenda neoliberal, no caso do Campus Serra, servindo o interesse da burguesia regional, desde a escolha dos cursos até os primeiros diálogos para a realização.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante o debate no CONSUN foi observado por alguns representantes do Conselho, e membros da comunidade acadêmica, preocupações acerca da infraestrutura como: a ausência de um espaço para o Restaurante Universitário, Casa do Estudante e Centros Acadêmicos, e também fora indagado o orçamento para a abertura do campus, e quais serão as viabilidades e/ou consequências para o funcionamento dos outros campus, pautas essas que estão diretamente ligadas a qualidade dos serviços oferecidos pela universidade. Ao fim do Conselho, os apontamentos permaneceram sem respostas satisfatórias, limitando-se à posições demagógicas por parte da bancada responsável, as quais sustentam que a expansão com qualidade será garantida após sua implementação, conforme a possibilidade dos recursos liberados pelo governo federal. Assim, é nítido que a atuação da Reitoria é vacilante frente a qualidade do ensino superior público e a inserção e permanência dos trabalhadores.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O que o fracasso do BNH nos ensina sobre a Reforma Administrativa]]></title>
            <description><![CDATA[A análise do extinto Banco Nacional da Habitação (BNH) e do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS), criados sob o regime militar, serve como um precedente histórico fundamental para entender os impactos da proposta de flexibilização da estabilidade do servidor público.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/6KrcqX-o-que-o-fracasso-do-bnh-nos-ensina-sobre-a-reforma-administrativa</link>
            <guid isPermaLink="false">6KrcqX</guid>
            <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/bnh.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Conjunto Habitacional do BNH. Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://ricardotrevisan.com/2021/04/05/habitacao-social-no-brasil-brevissimo-resumo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blog do Trevisan&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Giovani Giacomini (Associação dos Servidores Administrativos da UFV)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O debate da Reforma Administrativa (PEC 38/2020) na Câmara dos Deputados reflete um dilema brasileiro de meio século: a busca por &quot;eficiência&quot; e &quot;modernização&quot; que historicamente resultou na eliminação de direitos sociais e no fracasso de políticas públicas. A análise do extinto Banco Nacional da Habitação (BNH) e do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS), criados sob o regime militar, serve como um precedente histórico fundamental para entender os impactos da proposta de flexibilização da estabilidade do servidor público.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O BNH: Sucesso financeiro, fracasso social&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O Banco Nacional da Habitação (BNH) foi &lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1960-1969/lei-4380-21-agosto-1964-377666-norma-pl.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estabelecido em 1964&lt;/a&gt;, oficialmente, como instrumento de combate ao déficit habitacional e impulsionador da construção civil. Contudo, seu objetivo estratégico real era respaldar o Sistema Financeiro da Habitação (SFH), um sistema de capitalização compulsória ancorado principalmente no Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O princípio norteador do BNH era pura e simplesmente a autossustentabilidade financeira. A habitação deixava de ser tratada como um direito social provido pelo Estado para se tornar um produto de mercado acessível via financiamento. O cidadão foi transformado em mutuário, submetido às regras do sistema financeiro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Estado atuava nesse esquema como um mero agente financeiro indutor: captava e canalizava recursos, mas delegava à iniciativa privada (construtoras e incorporadoras) a responsabilidade pela execução e o lucro da produção em massa de moradias. O capital robusto e estável, gerado pelo FGTS, era repassado na forma de empréstimos e financiamentos a agentes financeiros (Bancos e Sociedades de Crédito Imobiliário), chegando, por fim, ao setor da construção civil.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;FGTS e o fim da estabilidade decenal: Financiamento à custa de direitos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para garantir o financiamento do BNH, foi criado o &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l5107.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;FGTS (Lei nº 5.107/66)&lt;/a&gt;. O Fundo, alimentado pelo depósito mensal de 8% do salário do trabalhador, pago pelo empregador, tornou-se a principal fonte financeira do sistema habitacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A criação do FGTS veio, contudo, com um alto custo social: a extinção progressiva da estabilidade decenal, um direito previsto na CLT (Consolidação das Leis do Trabalho) que garantia a permanência no emprego após dez anos de serviço.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Embora o trabalhador já empregado tivesse a suposta &quot;opção&quot; entre o regime da estabilidade decenal e o FGTS, o mercado de trabalho rapidamente tornou a adesão ao Fundo obrigatória para novas contratações. A estabilidade decenal, vista como um obstáculo à mobilidade da mão de obra e à acumulação de capital pelas empresas, foi extinta de forma indireta e acelerada, garantindo o fluxo contínuo de recursos para o BNH. O que se apresentava como uma escolha, logo se consolidou como a única regra.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O alerta histórico: A falência da política social&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A priorização da lógica de mercado em detrimento da função social pelo BNH levou ao colapso de seu modelo:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Exclusão: A exigência de autossustentabilidade desviou o foco dos financiamentos para a classe média, excluindo a população de baixa renda, que representava a maior parte do déficit habitacional.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Endividamento: A correção monetária das prestações, em períodos de baixo crescimento salarial (arrocho salarial), gerou uma crise de inadimplência, resultando no endividamento e, em muitos casos, no desalojamento de famílias.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;O BNH, apesar de ter construído milhões de moradias, não resolveu o problema social e &lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/declei/1980-1987/decreto-lei-2291-21-novembro-1986-365926-normaatualizada-pe.doc&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi extinto em 1986&lt;/a&gt;, deixando um legado de dívidas e segregação socioespacial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O espelho no serviço público&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A trajetória do BNH apresentada acima acende um alerta sobre a Reforma Administrativa (&lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=2576168&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PEC 38/2020&lt;/a&gt;). A proposta prevê a possibilidade de entidades estatais &quot;optarem&quot; por diferentes regimes de contratação, incluindo a modalidade de servidor temporário ou sem estabilidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A justificativa oficial da reforma é a modernização e a garantia da eficiência do Estado, supostamente sem atacar a estabilidade do servidor. Contudo, essa busca por eficiência e redução de despesas com pessoal está, na verdade, diretamente ligada aos requisitos de controle de gastos tão caros aos fundamentos do neoliberalismo, que toma sua forma mais recente no Novo Arcabouço Fiscal (&lt;a href=&quot;https://www2.camara.leg.br/legin/fed/leicom/2023/leicomplementar-200-30-agosto-2023-794631-normaatualizada-pl.doc&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei Complementar nº 200/2023&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Arcabouço Fiscal impõe limites e uma trajetória rigorosa para as contas públicas, exigindo controle estrito do crescimento da despesa primária. A PEC 38 surge, portanto, como um instrumento estrutural para que o governo consiga gerenciar e conter a parte mais significativa desse gasto: a folha de pagamento. Dessa forma, o sucesso do novo regime fiscal depende crucialmente da capacidade da Reforma Administrativa de alterar a gestão de carreiras e remunerações.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No entanto, o precedente do FGTS e da estabilidade decenal sugere que a simples introdução de uma &quot;opção&quot; de contratação mais flexível e menos onerosa para o gestor tende a resultar no rápido abandono do regime que assegura direitos e segurança — a estabilidade. O regime sem estabilidade, promovido como mais &quot;eficiente&quot; ou &quot;moderno&quot;, pode rapidamente se tornar a regra dominante, eliminando a estabilidade na prática, tal como ocorreu na CLT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.jusbrasil.com.br/topicos/10707902/paragrafo-4-artigo-41-da-constituicao-federal-de-1988?utm_source=google&amp;amp;utm_medium=cpc&amp;amp;utm_campaign=lr_dsa_topicos&amp;amp;utm_term=feed_topicos_engajamento_pos_org_maior_3&amp;amp;utm_content=descricoes_gerais&amp;amp;campaign=true&amp;amp;gad_source=1&amp;amp;gad_campaignid=22559254683&amp;amp;gbraid=0AAAAABQbqelt_wZSP2UHi9B4crQygSbro&amp;amp;gclid=CjwKCAiAt8bIBhBpEiwAzH1w6aOa6mw_WKn3aT9yOBGLN72Cw_NxMCoxLLuTuEm7SjUEyGieDjQIBBoCqrIQAvD_BwE&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estabilidade&lt;/a&gt; do servidor público é o mecanismo essencial que assegura a continuidade das políticas de Estado (independentes das mudanças de governo), a impessoalidade e a proteção do servidor contra pressões políticas ou interesses privados. Sua flexibilização pode:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Fragilizar as Políticas: Aumentar a rotatividade, interrompendo projetos de Estado de longo prazo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Comprometer a Neutralidade: Expor o servidor a interesses políticos ou privados, minando a autonomia e a capacidade técnica.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Se a Reforma Administrativa focar primariamente na flexibilização e na redução de custos de pessoal, repetindo a lógica do BNH de priorizar o capital e a restrição fiscal sobre a função social, o Brasil corre o risco de repetir o fracasso histórico: criar um modelo que atende a uma lógica administrativa de curto prazo — em parte impulsionada pela necessidade de cumprir o Arcabouço Fiscal —, mas que fragiliza a capacidade do Estado de garantir o sucesso e a estabilidade das políticas públicas essenciais.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Servidores municipais de Paulínia (SP) realizam paralisação contra pacote de destruição do serviço público]]></title>
            <description><![CDATA[Enquanto em Brasília avança a Reforma Administrativa, que ameaça desmontar os serviços públicos, Paulínia vive versão local desse projeto. Nesta terça-feira (11), servidores municipais paralisaram as atividades em protesto contra o plano de carreiras apresentado pelo prefeito Danilo Barros sem diálogo com a categoria.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/tH6vo0-servidores-municipais-de-paulinia-sp-realizam-paralisacao-contra-pacote-de-destruicao-do-servico-publico</link>
            <guid isPermaLink="false">tH6vo0</guid>
            <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/servidorespaulinia.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Paralisação, frente a igreja São Bento, Paulínia (SP). Reprodução/Foto: Divulgação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Pedro Monteiro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O pacote elaborado pela Fundação Instituto de Pesquisas Econômicas (FIPE) ao custo de quase R$ 5 milhões, para reformular a estrutura de cargos e salários do município, foi colocado em consulta pública sem qualquer reunião com o sindicato ou os trabalhadores, conforme a categoria denunciou ao jornal O Futuro como um &quot;pacote de destruição&quot; do serviço público.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Nós servidores só tomamos conhecimento do projeto das minutas pelo site, não houve nenhuma reunião,&quot; critica a professora Aline, da rede municipal. Para os servidores, o texto abre caminho para extinção de cargos e terceirizações, além de prever avaliações baseadas em critérios subjetivos que impõem a &quot;lógica de estágio probatório permanente&quot;, o que pode favorecer o apadrinhamento político.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Ele não é um sistema de avaliação técnico e transparente com base em critérios objetivos, mas sim um sistema que abre margem para que a progressão na carreira só ocorra a partir do favorecimento e do puxa-saquismo”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Servidores ressaltam que o Plano de Cargos, Carreiras e Vencimentos (PCCV) de 2017, mesmo com falhas, é fruto de um movimento orgânico. &quot;Já temos um PCCV de 2017 construído coletivamente e democraticamente por todos os funcionários, aí vem esse prefeito, para desmontar tudo aquilo que nós construímos&quot;, frisou a professora Geise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mesmo sem grandes revisões, o PCCV instituído em 2017 (Leis Municipais 3.559/2017 e 3.560/2017) resistiu às diversas trocas de governo como uma espécie de conquista simbólica dos servidores. Ainda assim, muitos trabalhadores relatam que o acesso efetivo aos benefícios e progressões previstos no PCCV sempre foi limitado, tornando o direito formal uma realidade distante dentro da administração municipal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os novos projetos do Executivo – apresentados como Projetos de Lei Complementar (PLC) 03/2025 e 04/2025 – propõem alterar os anexos dessas leis, resultando, na prática, em uma completa reformulação da estrutura de cargos e salários que foi duramente conquistada.&lt;br /&gt;O Movimento Mães Atípicas Paulínia se uniu à mobilização, criticando a precarização dos serviços que a reforma pode causar. Vânia Gomes, representante do movimento, destacou: “Quando nós falamos de perda para o funcionalismo público, nós não estamos falando de perda apenas para quem é funcionário público, mas também de todos nós munícipes, nós mães atípicas que utilizamos os serviços, porque isso traz uma precarização dos serviços públicos prestados, não só na área da educação como outras áreas da saúde e administração pública&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/servidorespaulinia2.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Servidores Ocupando a Prefeitura, Paulínia (SP). Reprodução/Foto: Divulgação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a manifestação, os servidores distribuíram um modelo de envio de contribuições no sistema da consulta pública, além de um abaixo-assinado, para orientar a categoria a formalizar suas críticas. No entanto, segundo as direções do Sindicato dos Trabalhadores do Serviço Público Municipal de Paulínia (STSPMP), o processo foi desenhado para inibir a oposição. &quot;A consulta permitia manifestações apenas individuais, bloqueando o protocolo coletivo do sindicato. Esta exigência, segundo a categoria, não só inviabiliza o debate democrático, mas expõe individualmente os críticos, criando um ambiente de vulnerabilidade e facilitando a perseguição e o assédio moral por parte da gestão&quot;, afirmaram os dirigentes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A prefeitura concedeu um prazo de apenas seis dias úteis para análise de um texto que foi desenvolvido pela FIPE ao longo de quatro anos. A crítica se estende ao calendário: a finalização da consulta foi estrategicamente marcada para o fim de dezembro, visando enviar os projetos à Câmara em período de recesso ou férias, diminuindo a capacidade de pressão da categoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Além da falta de diálogo, os servidores criticam a forma como o prefeito tem utilizado a comunicação institucional. Danilo Barros (PL) vem recorrendo ao seu podcast para se promover e tentar disputar a narrativa sobre o projeto. Assim como o prefeito afastado de Sorocaba, Rodrigo Manga (Republicanos), que mobilizou servidores públicos para gravar vídeos e os divulgava em seu perfil no TikTok, Danilo utilizava funcionários e espaços públicos em produções veiculadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Ele mente quando diz que houve diálogo&quot;, disparou Geise, também professora da rede municipal. &quot;Esse é o prefeito do TikTok e ele mente, eu mesma fui alvo de mentiras dele, [...] ele foi na nossa escola, Odete, convidado pela diretora, fez um filminho dizendo que os professores da Odete receberam eles, mas não fomos ouvidas nem consultadas&quot;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;O primeiro dia de paralisação&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A paralisação teve início cedo pela manhã, com os servidores se concentrando na Igreja São Bento, ponto histórico de luta progressista na cidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Às 10h, a manifestação ganhou as ruas com faixas, cartazes e carro de som, percorrendo a cidade para dar visibilidade ao protesto. A mobilização se estendeu até a tarde onde os servidores ocuparam a prefeitura em um ato de pressão política.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Às 17h, houve a convergência das mobilizações à escadaria da Câmara Municipal de Paulínia, com o objetivo de pressionar os vereadores e cobrar uma atuação do Legislativo como mediador no conflito entre servidores e Executivo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O que querem os comunistas na Cúpula dos Povos?]]></title>
            <description><![CDATA[Entre as águas e as ruas de Belém, o PCBR marca presença denunciando a farsa da COP30 e afirmando o caminho da revolução socialista.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/RGo16G-o-que-querem-os-comunistas-na-cupula-dos-povos</link>
            <guid isPermaLink="false">RGo16G</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 14:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/barceata.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Faixa do PCBR na Barqueata no primeiro dia da Cúpula dos Povos. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O primeiro dia da presença comunista na Cúpula dos Povos foi marcado pela força simbólica da barqueata, que partiu do bairro do Guamá às 9h rumo à Vila da Barca, retornando por volta das 13h. Sem falas formais, mas com forte energia militante, faixas de denúncia e palavras de ordem ecoaram sobre o rio, reafirmando a organização popular contra as falsas soluções ambientais vendidas por governos e corporações sob o selo da “transição verde”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Cúpula dos Povos teve sua abertura com a presença de diversos militantes, povos indígenas e movimentos sociais, em um ato que expressou a diversidade das lutas populares e a centralidade da Amazônia no enfrentamento ao colapso ambiental e civilizatório.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante a cerimônia de abertura da Cúpula, a militância comunista entoou gritos de denúncia à farsa da COP30, lembrando que as promessas do capitalismo verde não passam de cortina de fumaça para ocultar a continuidade da destruição ambiental e da exploração do trabalho. Em meio às palavras de ordem, os comunistas reafirmaram que não há justiça climática sem ruptura com o capitalismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A presença do PCBR na Cúpula dos Povos insere-se num esforço consciente de afirmar a linha revolucionária para a questão ambiental. Enquanto o governo Lula-Alckmin tenta projetar o Brasil como mediador global da “economia verde”, na prática atua como gestor da dependência e promotor da financeirização da natureza, subordinando os biomas e os povos da Amazônia à lógica especulativa do capital internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sob a retórica da sustentabilidade, o capitalismo verde converte a floresta em ativo financeiro, transformando a preservação em mercadoria e os direitos coletivos em contratos de investimento. O Fundo Florestas Tropicais para Sempre, anunciado pelo governo como símbolo da nova política ambiental, não é mais que um instrumento de privatização disfarçada, que coloca o destino da Amazônia nas mãos de bancos, fundos e empresas estrangeiras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em contraposição, os comunistas defendem uma transição ecológica popular e socialista, baseada na socialização dos meios de produção, no controle operário e comunitário sobre os recursos naturais e na autodeterminação dos povos sobre seus territórios. A ecologia, para o marxismo, não é um apêndice da economia, é o campo onde se expressa a luta entre a barbárie capitalista e a sobrevivência da humanidade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ao final do dia, os militantes realizaram uma breve plenária de encerramento, reafirmando o compromisso de seguir nas lutas e de ampliar o alcance do jornal O Futuro durante os próximos dias de Cúpula. A mensagem que ecoou entre as embarcações e as ruas de Belém sintetiza a posição dos comunistas frente à COP30: sem revolução socialista, não haverá salvação ambiental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto o governo brasileiro posa de mediador ambiental, o imperialismo reforça sua dominação sobre os povos da Amazônia. A COP30 é mais um capítulo da ofensiva neoliberal travestida de ecologia, e o PCBR está em Belém para desmascará-la nas ruas, nas águas e nas consciências do povo trabalhador.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>