<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Jornal o Futuro]]></title>
        <description><![CDATA[Um jornal político para todo o Brasil.]]></description>
        <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        <image>
            <url>https://jornalofuturo.com.br/favicon.png</url>
            <title>Jornal o Futuro</title>
            <link>https://jornalofuturo.com.br</link>
        </image>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Feb 2026 16:30:05 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://oluis-antonio.github.io/feed-jornalofuturo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <language><![CDATA[pt-BR]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Paraná registra o 2º maior custo de vida do Brasil e reacende debate sobre política salarial]]></title>
            <description><![CDATA[O descompasso entre renda e despesas no estado expõe uma questão central: qual deve ser o critério para definir o valor mínimo necessário para uma vida digna?]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/bnFS0r-parana-registra-o-2-maior-custo-de-vida-do-brasil-e-reacende-debate-sobre-politica-salarial</link>
            <guid isPermaLink="false">bnFS0r</guid>
            <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ratinhojr_parana.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por João Oliveira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Paraná figura hoje entre os estados com o segundo maior custo de vida do Brasil, pressionando o orçamento familiar da classe trabalhadora paranaense. Os dados fazem parte do levantamento “Custo de Vida no Brasil”, realizado pela Serasa em parceria com o instituto Opinion Box, apontando que a manutenção de um padrão mínimo de vida no estado pode ultrapassar os R$4.000 por mês — valor consideravelmente acima da média nacional, estimada em torno de R$3.520 mensais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O cenário reforça uma contradição estrutural: mesmo em um estado cuja renda domiciliar per capita, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), está acima da média nacional (cerca de R$2.482), o custo real de reprodução da vida ultrapassa significativamente os rendimentos da maior parte das famílias trabalhadoras.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Despesas básicas comprimem o orçamento familiar&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Moradia, alimentação, transporte, energia elétrica, água, serviços digitais, saúde e educação concentram a maior parte das despesas. Em cidades como Curitiba e Foz do Iguaçu, frequentemente destacadas por indicadores urbanos positivos, o custo elevado da moradia e dos alimentos impõe sacrifícios diários à população trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para quem depende de um único salário, especialmente nas ocupações mais precarizadas, equilibrar as contas significa frequentemente abrir mão de itens essenciais, reduzir a qualidade da alimentação ou comprometer o acesso a serviços básicos.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Salário mínimo e custo real de vida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O salário mínimo nacional, ainda que tenha passado por reajustes recentes, permanece distante do valor necessário para cobrir as despesas estimadas no estado - e em boa parte do país. A diferença entre o rendimento formal mínimo e o custo mensal calculado para uma vida digna explicita o descompasso entre política salarial e realidade econômica regional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, reacende-se o debate sobre o aumento do salário mínimo para um patamar capaz de sustentar as necessidades de cada trabalhador e trabalhadora e seus dependentes. Para que isso se efetive, é necessário o reajuste mensal dos salários conforme a inflação, buscando impedir a corrosão do poder de compra ao longo do ano — um problema recorrente em períodos de alta de preços.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Somado a isso, também é imprescindível a elevação imediata da remuneração nas categorias mais precarizadas, majoritariamente ocupadas por mulheres, população negra e trabalhadores informais, que sofrem de maneira mais intensa os impactos do custo de vida elevado.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reajuste mensal e poder de compra&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A defesa do reajuste mensal automático conforme a inflação parte do diagnóstico de que a política anual de correção salarial não acompanha a dinâmica real dos preços, sobretudo em itens como alimentos e energia elétrica. Em cenários de inflação persistente, mesmo reajustes acima do índice oficial podem não compensar perdas acumuladas no período. A partir dessa avaliação, a vinculação mensal dos salários ao índice inflacionário funcionaria como mecanismo de proteção permanente da renda.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Transformações estruturais e custo de vida&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Além da política salarial, o enfrentamento ao alto custo de vida deve representar a adoção de medidas estruturais mais amplas, como a expropriação e nacionalização de terras rurais e urbanas, a abolição de impostos indiretos sobre o consumo popular, a estatização de patentes industriais e farmacêuticas e a anistia de dívidas bancárias e estudantis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Medidas dessa natureza atacariam as raízes do encarecimento da vida, reduzindo o peso de monopólios privados, do sistema financeiro e da especulação imobiliária sobre os preços finais pagos pela classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Debate público e caminhos possíveis&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O fato de o Paraná apresentar um dos custos de vida mais elevados do país evidencia a necessidade de um debate público mais profundo sobre política salarial, tributação e estrutura produtiva. Se, por um lado, políticas pontuais — como subsídios ao transporte ou programas habitacionais — podem aliviar parte da pressão imediata, por outro, cresce a discussão sobre a adequação do salário mínimo ao custo real de reprodução da força de trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O descompasso entre renda e despesas no estado expõe uma questão central: qual deve ser o critério para definir o valor mínimo necessário para uma vida digna? A resposta a essa pergunta envolve não apenas cálculos econômicos, mas também escolhas políticas sobre o modelo de desenvolvimento e a distribuição da riqueza no Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Em 2025, Prefeitura de Maringá gastou R$1,8 milhão com diárias de viagens]]></title>
            <description><![CDATA[Além do valor somado aos gastos da Câmara Municipal, Silvio Barros (PP) inicia o ano com mais uma viagem aprovada.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/JxpC1D-em-2025-prefeitura-de-maringa-gastou-r18-milhao-com-diarias-de-viagens</link>
            <guid isPermaLink="false">JxpC1D</guid>
            <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/cmmaringa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Resultado da votação na Câmara. Reprodução/Foto: CMM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por pão&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No ano passado, Silvio Barros (PP) prefeito de Maringá bateu recorde de gasto com diárias de viagens na história do município. Se somado aos gastos da Câmara Municipal, a cidade &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/01/09/em-2025-prefeitura-e-camara-de-maringa-gastaram-mais-de-r-18-milhao-em-diarias-de-viagens/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;custeou mais de R$1,8 milhão em viagens&lt;/a&gt;. Em 2026, sua agenda internacional continua atarefada, tendo solicitado afastamento entre 19 e 28 de fevereiro para viajar à Colômbia, com diárias de US$300.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os principais gastos são com &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2025/02/17/prefeitura-de-maringa-pagou-r-27-mil-em-diarias-de-viagem-de-silvio-barros-para-a-europa/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viagens ao exterior&lt;/a&gt; que, segundo nota oficial da prefeitura para o jornal Maringá Post, “são fundamentais para a interlocução com outras esferas de governo e para a obtenção de recursos e investimentos”. Com diárias nos valores de R$3.409,90 o prefeito viajou ao Japão para participar das comemorações dos 130 anos do Tratado de Amizade, Comércio e Navegação entre o Brasil e o Japão. Outra viagem notória foi a Portugal, no total de R$27,2 mil em diárias, fechando acordo para a realização do Festival Medieval de Leiria na cidade e participando de workshop sobre mobilidade urbana em Londres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/02/12/por-13-votos-a-5-camara-de-maringa-aprova-viagem-de-silvio-barros-para-a-colombia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aprovada&lt;/a&gt; na Câmara Municipal por 13 votos a 5, com voto favorável do único parlamentar do Partido dos Trabalhadores, Mário Verri, a viagem de Barros e mais dois servidores municipais para Colômbia tem como foco &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2026/02/06/silvio-barros-levara-dois-assessores-em-viagem-para-a-colombia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a participação no evento “Missão Colômbia 2025”&lt;/a&gt;, que irá discutir sobre urbanismo social, mobilidade urbana e resistência climática. Outro enfoque é a visita técnica ao Ecoparque Ciénaga de Mallorquín, reconhecido pela sua política de recuperação de manguezais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a gestão gasta milhões de reais para participar de eventos alinhados aos interesses econômicos das elites locais e internacionais, a população maringaense sofre com o aumento de 30% no valor do IPTU, &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/bNDS0r-demissao-em-massa-no-samu-em-maringa-evidencia-a-gestao-barros-como-inimiga-do-povo-trabalhador-da-regiao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;demissão em massa&lt;/a&gt; de 50 servidores do SAMU, terceirização da nova UPA e a venda do principal parque da cidade, o Parque do Ingá.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/secamaringa.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Registro da seca do lago no parque, em 2021. Reprodução/Foto: O Maringá.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um dos principais pontos de turismo da cidade, o Parque do Ingá enfrenta a anos um processo de seca do seu lago, impactando a fauna e flora preservada no espaço. Os principais motivos da seca são a diminuição de chuvas na região, com diversas nascentes secas, excesso de calçamento e a falta de reposição do manancial subterrâneo impactado pelos diversos prédios de luxo que consomem a água por meio dos mais de 200 poços artesianos (sem contar os cerca de 2 mil poços artesianos clandestinos) no entorno do parque. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;No quesito mobilidade urbana, os estudantes e trabalhadores da cidade enfrentam a anos um serviço público de má qualidade, com pontos de ônibus precários e insuficientes, alto valor de passagem (atualmente em R$5,20) e lotação em horários de pico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os trabalhadores do Transporte Coletivo Cidade Canção (TCCC) e Cidade Verde também &lt;a href=&quot;http://sinttromar.org.br/2025/06/28/trabalhadores-da-tccc-e-cidade-verde-aprovam-greve-da-categoria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentam dificuldades&lt;/a&gt;, como as escalas de trabalho extenuantes, baixos salários e alto índice de adoecimento em função das condições de trabalho. Em &lt;a href=&quot;http://sinttromar.org.br/2025/07/11/vitoria-dos-trabalhadores-chega-ao-fim-a-greve-da-tccc-e-cidade-verde/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;greve de julho de 2025&lt;/a&gt;, a categoria conquistou a implantação de um plano de saúde e novo intervalo intrajornada (de 3 horas).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com um &lt;a href=&quot;https://maringapost.com.br/poder/2025/08/01/prefeitura-de-maringa-estima-pagar-r-54-milhoes-em-subsidios-para-o-transporte-coletivo-em-2026/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;subsídio&lt;/a&gt; de R$54 milhões previstos para este ano, apenas R$12,7 mil desse montante está previsto para ser gasto com a instalação de novos pontos de ônibus, enquanto R$40 milhões são destinados à “tarifa técnica” - responsável pelo aporte de R$2,70 por passagem do preço total estimado de R$7,90.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outro ponto de atenção relacionado à mobilidade urbana, é o interesse do prefeito na retomada de projeto da transposição da Universidade Estadual de Maringá (UEM), expresso pela primeira vez em janeiro de 2025 durante a 1ª Plenária do Conselho de Desenvolvimento Econômico de Maringá (Codem).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O projeto trata-se da continuação da Avenida Herval, que para acontecer precisará demolir uma faixa de casas da Vila Esperança, assim como cortará o campus universitário ao meio. &lt;a href=&quot;https://www.sesduem.com.br/a-sesduem-manifesta-preocupacao-com-a-recente-noticia-veiculada-na-imprensa-sobre-a-retomada-do-projeto-de-transposicao-da-uem/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;As principais preocupações levantadas pela Seção Sindical dos Docentes da UEM (SESDUEM)&lt;/a&gt;  são: (1) interferência em áreas acadêmicas, (2) a inviabilidade da continuidade dos trabalhos na estação climatológica, e (3) o impacto da especulação imobiliária.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conhecendo o globo com recursos públicos municipais, Silvio Barros exprime seu real interesse de agradar os interesses capitalistas, atraindo “investimentos” e alimentando a especulação imobiliária, transformando Maringá cada vez mais em uma cidade elitista e excludente a quem de fato constrói e vive nela. Apenas um movimento classista combativo organizado, com ampla participação popular, pode barrar essas medidas e frear o interesse do capital - criando verdadeiramente uma melhor cidade para se viver.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[III Marsha Trans ocupa as ruas de Brasília denunciando demagogia do governo federal]]></title>
            <description><![CDATA[A reivindicação central do movimento nesse ano é a implementação do PAES POP Trans, programa apresentado em 2024 que ainda espera regulamentação pelo Ministério da Saúde.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/Z9vrvc-iii-marsha-trans-ocupa-as-ruas-de-brasilia-denunciando-demagogia-do-governo-federal</link>
            <guid isPermaLink="false">Z9vrvc</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/iiimarshatransdf.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Bloco do PCBR na III Marsha Trans, em Brasília. Foto: Deivid Jesus/Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aconteceu em Brasília, no último dia 25 de janeiro, a III edição da Marsha Trans. No terceiro ano em que as organizações do movimento trans ocupam as ruas com reivindicações pela efetivação dos seus direitos, o Brasil figura, pela décima sexta vez, como o país que mais mata pessoas trans no mundo. Apesar da redução de 34% em relação aos homicídios em 2024, o Dossiê Antra, principal fonte de dados sobre violência contra pessoas trans, diz que isso não é fruto da melhoria das condições de vida dessa população. Desde 2017, o dossiê denuncia as dificuldades impostas pelo próprio Estado na produção de estatísticas precisas, como a subnotificação e falta de cooperação das delegacias na investigação de casos de crimes de ódio. Em 2026, a Marsha expressou o descontentamento do movimento trans com a falta de iniciativa do governo em garantir políticas que efetivem seus direitos, como a implementação do PAES POP Trans, denunciando o oportunismo eleitoreiro que rifa os direitos da população LGBTIA+ em troca de “votos conservadores”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Marsha (grafia do nome em referência a Marsha P. Johnson, militante histórica do movimento LGBT) reuniu, na capital federal, caravanas de todo o país. O evento, organizado pela Antra (Associação Nacional de Travestis e Transsexuais) e pelo Ibrat (Instituto Brasileiro de Transmasculinidades), marcou o mês da visibilidade trans com uma programação que foi dos dias 24 a 27 de janeiro. A caminhada do dia 25 começou em frente ao Congresso Nacional e percorreu a Esplanada dos Ministérios até o ponto de chegada, no Museu da República.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enquanto a publicidade do governo federal se associa à defesa abstrata dos direitos da população LGBTI+, o que se verificou no último período não foi apenas a inércia na implementação de políticas que efetivem melhorias para essa população, como também retrocessos em aceno aos setores mais reacionários da burguesia. Basta lembrar que, ainda no início do seu terceiro mandato, o presidente Lula sancionou a lei que implementou o novo RG (que obriga a exibição do nome morto), &lt;a href=&quot;https://antrabrasil.org/2024/11/13/antra-apresenta-adin-stf-novorg/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mesmo sob o protesto do movimento trans.&lt;/a&gt; Já em 2025, o Ministério da Saúde &lt;a href=&quot;https://portal.cfm.org.br/noticias/ministerio-da-saude-diz-que-resolucao-do-cfm-sobre-transgeneros-segue-parametros-do-sus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;emitiu nota favorável à resolução transfóbica e assassina do Conselho Federal de Medicina&lt;/a&gt;, que restringe o acesso à terapia hormonal para menores de 21 anos. Tudo isso enquanto o Programa de Atenção Especializada à Saúde da População Trans aguarda desde 2024 por regulamentação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A principal bandeira da mobilização esse ano, o PAES Pop Trans, atualiza a tabela de procedimentos transsexualizadores garantidos pelo Sistema Único de Saúde, incluindo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/2024/dezembro/ministerio-da-saude-apresenta-o-programa-de-atencao-a-saude-da-populacao-trans&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;39 novos serviços hospitalares e ambulatoriais&lt;/a&gt;. O objetivo é garantir um acompanhamento especializado, contínuo, seguro e gratuito à pessoas trans usuárias do SUS. Em &lt;a href=&quot;https://antrabrasil.org/wp-content/uploads/2025/04/oficio-012-2025-antra-ms-saude-integral-e-paes-pop-trans-assinado.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ofício endereçado ao Ministério da Saúde em abril de 2025&lt;/a&gt;, a Antra denuncia a defasagem do atual rol de procedimentos, e cobra atualização em conformidade com os novos parâmetros científicos e normativos. No entanto, dois anos após sua publicação, a implementação do projeto enfrenta, por um lado, a &lt;a href=&quot;https://www.cfess.org.br/noticia/view/2223/nota-de-repudio-a-publicacao-da-resolucao-cfm-n-24272025#:~:text=A%20Resolu%C3%A7%C3%A3o%20CFM%20n%C2%BA%202.427,para%20maiores%20de%2018%20anos.&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ofensiva reacionária do Conselho Federal de Medicina, através da resolução 2427/2025&lt;/a&gt;,  e por outro, o marasmo oportunista do governo federal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem a realização de demandas concretas imediatas, voltadas aos efeitos da marginalização e da violência contra pessoas trans, não avançaremos na efetivação nem dos direitos mais básicos para essa população. No entanto, a luta por políticas que garantam cidadania para as pessoas trans precisa estar associada à uma luta por emancipação que desarticule as causas dessa violência e marginalização. Isso porque essas são causas geradas e intensificadas pelas contradições do sistema capitalista, interessado ora em mão de obra precarizada, ora na mobilização de sentimentos reacionários, elegendo em ambos os casos a população trans como um de seus alvos prioritários.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mesmo com recomposição bilionária, orçamento das universidades federais segue abaixo de 2016]]></title>
            <description><![CDATA[Anúncio do governo recompõe apenas parte dos cortes e mantém universidades presas à lógica da austeridade tocada pelo Novo Arcabouço Fiscal.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/QpWPdi-mesmo-com-recomposicao-bilionaria-orcamento-das-universidades-federais-segue-abaixo-de-2016</link>
            <guid isPermaLink="false">QpWPdi</guid>
            <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/ufbaentrada.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: UFBA/ Jornal Correio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 20 de janeiro, &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mec/pt-br/assuntos/noticias/2026/janeiro/governo-do-brasil-recompoe-orcamento-de-instituicoes-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o governo federal anunciou &lt;/a&gt;a recomposição de quase R$1 bilhão no orçamento das instituições federais de ensino superior. A medida foi apresentada como uma resposta aos cortes promovidos pelo Congresso Nacional durante a tramitação da Lei Orçamentária Anual (LOA). Segundo o Ministério da Educação (MEC), o pacote totaliza R$977 milhões, destinados ao custeio das universidades federais, aos Institutos Federais, à assistência estudantil e ao orçamento da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Setores governistas trataram o anúncio como uma vitória política. &lt;a href=&quot;https://proifes.org.br/vitoria-nossa-governo-anuncia-recomposicao-orcamentaria-das-universidades/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em nota pública, o PROIFES&lt;/a&gt;-Federação celebrou a medida como resultado direto de sua articulação junto ao governo federal, destacando o papel do diálogo institucional entre sindicatos, reitores e o Executivo. Segundo a entidade, a pressão exercida durante a tramitação da LOA foi decisiva para denunciar os cortes promovidos pelo Congresso Nacional e garantir uma resposta concreta do Ministério da Educação e da Presidência da República.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De fato, durante a tramitação da Lei Orçamentária de 2026, o Congresso Nacional &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UvFb6t-orcamento-aprovado-no-congresso-para-2026-ameaca-a-continuidade-da-educacao-e-producao-cientifica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retirou R$488 milhões do orçamento originalmente previsto&lt;/a&gt; para a manutenção das universidades federais, reduzindo o custeio de R$6,89 bilhões para R$6,43 bilhões. O impacto desses cortes seria imediato, afetando o funcionamento cotidiano das instituições, os insumos para pesquisa e extensão e, de forma especialmente grave, as políticas de permanência estudantil, que sofreram redução próxima de R$100 milhões. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;No anúncio posterior de recomposição orçamentária, o governo federal indicou um acréscimo total de cerca de R$1 bilhão para a educação superior, dos quais R$488 milhões correspondem especificamente à reversão dos cortes impostos às universidades federais. A Associação Nacional dos Dirigentes das Instituições Federais de Ensino Superior (Andifes) também celebrou essa recomposição parcial, que recompõe apenas o montante suprimido anteriormente pelo Congresso, classificando a medida como um avanço para garantir o funcionamento institucional e reafirmando o papel estratégico dessas instituições, responsáveis por mais de 90% da produção científica nacional. Ao mesmo tempo, a entidade adotou um tom cauteloso, ressaltando que a recomposição decorre do diálogo com o MEC e o Executivo, mas não substitui a necessidade de uma política permanente de financiamento. Segundo a Andifes, a sustentabilidade das universidades não pode depender de suplementações emergenciais ou negociações pontuais, sendo indispensável enfrentar o subfinanciamento estrutural do setor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essa distinção de posições mostra uma disputa de narrativa em torno do anúncio, enquanto setores governistas apresentam a recomposição como uma vitória política e sinal de reconstrução, os próprios dados e declarações institucionais apontam que se trata de uma medida necessária para evitar o colapso imediato do funcionamento das universidades, mas insuficiente para enfrentar as causas estruturais da crise orçamentária. A medida recompõe parte do que foi retirado durante a tramitação da LOA, mas não altera o regime fiscal que mantém a educação superior submetida a cortes recorrentes, contingenciamentos e incertezas.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A trajetória do financiamento das universidades federais no pós-2016&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para avaliar o alcance real da recomposição, é preciso retomar o patamar de financiamento do ensino superior público antes do golpe institucional de 2016. Dados orçamentários corrigidos pela inflação mostram que, até 2014 e 2015, o sistema federal de ensino superior operava em um nível significativamente superior ao observado nos anos posteriores, tanto em custeio quanto em investimentos e políticas de permanência.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2015, último ano completo antes do impeachment de Dilma, o orçamento total das universidades federais atingiu aproximadamente R$61,9 bilhões (valores corrigidos), somando despesas com pessoal, custeio e investimentos. Esse patamar refletia um ciclo de expansão iniciado nos anos 2000, em um contexto de crescimento da rede e das matrículas, que já superavam 1,1 milhão de estudantes de graduação naquele ano. A partir de 2016, o financiamento universitário entra em trajetória de queda real. Em 2022, o orçamento total das universidades federais recuou para aproximadamente R$57,2 bilhões, uma redução superior a R$4,7 bilhões em relação a 2015, mesmo com uma rede maior, mais complexa e com mais demandas acadêmicas e sociais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O quadro se torna ainda mais crítico ao observar as despesas de custeio e manutenção; em 2015, esses recursos somavam cerca de R$1,16 bilhão; em 2021, caíram para aproximadamente R$826 milhões, um dos menores níveis da série histórica recente. Apesar de recomposições pontuais, em 2024 o custeio ainda não retomou de forma consistente o patamar pré-2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As políticas de assistência estudantil também são um ponto forte nesse processo. Os recursos destinados à permanência passaram de cerca de R$1,05 bilhão em 2015 para aproximadamente R$652 milhões em 2021, comprometendo bolsas, moradia e auxílios em um período de agravamento da crise social e econômica no país. No terceiro governo Lula, observa-se um crescimento dos recursos destinados à assistência estudantil, que passam de cerca de R$0,93 bilhão em 2022 para R$1,11 bilhão em 2024. Ainda assim, esse aumento não recompõe as perdas acumuladas ao longo dos anos anteriores, já que os valores permanecem inferiores aos patamares registrados antes do golpe, como em 2016 (R$1,23 bilhão) e 2019 (R$1,22 bilhão).&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/figura1assistestudantil.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 1 – Evolução dos recursos destinados à assistência estudantil (2013–2024, valores corrigidos pela inflação). Fonte: Jornal O Futuro com base nos dados do Centro de Estudos Sociedade, Universidade e Ciência – UNIFESP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O colapso mais expressivo ocorre nos investimentos em infraestrutura e patrimônio (Figura 2). Em 2015, as universidades federais contavam com cerca de R$1,05 bilhão para obras, aquisição de equipamentos e expansão física. Em 2022, esse valor despenca para pouco mais de R$206 milhões, uma queda superior a 80% em termos reais. Em 2024, os investimentos permanecem em torno de R$161 milhões, revelando que a capacidade de expansão e modernização das instituições segue severamente comprometida.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/figura2assistestudantil.png&quot; /&gt;&lt;p&gt;Figura 2 – Evolução dos investimentos em infraestrutura e patrimônio (2013–2024, valores corrigidos pela inflação). Fonte: Jornal O Futuro com base nos dados do Centro de Estudos Sociedade, Universidade e Ciência – UNIFESP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esses números deixam explícito que o debate sobre recomposição não pode se restringir a valores nominais. Quando comparados ao patamar anterior a 2016, os recursos atuais ainda estão muito aquém do necessário para sustentar estruturalmente o sistema federal de ensino superior.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/Ucdb6t-editorial-e-ainda-assim-lutam&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A greve de 2024 recolocou no centro do debate público&lt;/a&gt; a inviabilidade do funcionamento das universidades e institutos federais sob a lógica do ajuste fiscal permanente. Em 2025, essa pressão se intensificou com a reação imediata ao decreto nº 12.448, que parcelava o orçamento das instituições em 18 vezes e concentrava parte significativa dos repasses apenas em dezembro, comprometendo a execução orçamentária ao longo do ano. A convocação do “Dia Nacional de Luta pela Educação: Nenhum Centavo a Menos! Recomposição Orçamentária Já!”, impulsionada por UNE e UBES, expressou esse acúmulo de insatisfação e contribuiu para dar visibilidade nacional à crise. Ainda que essa mobilização tenha sido importante, ela também revelou os limites da pressão exercida até então, incapaz de impor uma reversão mais ampla do ajuste fiscal. &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/yRtJSA-mobilizacao-popular-barra-cortes-no-mec-mas-arcabouco-fiscal-ainda-ameaca-universidades-federais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O governo recuou apenas parcialmente, &lt;/a&gt;anunciando uma recomposição de R$400 milhões para cobrir os R$340 milhões cortados na aprovação da LOA de 2025, além da liberação de R$300 milhões que haviam sido bloqueados pelo decreto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A narrativa oficial, no entanto, insiste em apresentar o governo como responsável por “salvar” um orçamento supostamente devastado exclusivamente pelo Congresso Nacional. Essa leitura, além de conveniente e eleitoreira, oculta elementos centrais já demonstrados nesta matéria, como a questão da falta de recomposição a níveis pré-golpe. Embora o Legislativo desempenhe, de fato, um papel decisivo nos cortes e rearranjos regressivos da Lei Orçamentária Anual, operando de forma sistemática em favor dos interesses da burguesia, a diminuição do financiamento da educação superior não se inicia nas negociações parlamentares. Ela está &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/UvFb6t-orcamento-aprovado-no-congresso-para-2026-ameaca-a-continuidade-da-educacao-e-producao-cientifica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;inscrita desde a origem do ciclo orçamentário&lt;/a&gt;, na própria proposta do Plano Plurianual (PPA) elaborada pelo Governo Lula-Alckmin.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O Governo de Santa Catarina sanciona lei que proíbe cotas raciais nas Instituições de Ensino Superior]]></title>
            <description><![CDATA[O governador de Santa Catarina sanciona lei que proíbe cotas raciais em universidades e institutos com vínculos públicos. Apesar de agora estar suspensa, a lei é vista como retrocesso social e tentativa de ataque às políticas públicas de reparação.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/08UMVo-o-governo-de-santa-catarina-sanciona-lei-que-proibe-cotas-raciais-nas-instituicoes-de-ensino-superior</link>
            <guid isPermaLink="false">08UMVo</guid>
            <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/sccotasprotesto.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: &lt;a href=&quot;https://educafro.org.br/site/2025/12/15/santa-catarina-contra-a-constituicao-afro-exige-veto-imediato-ao-fim-das-cotas-ou-ira-ao-stf/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Educafro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No dia 22 de janeiro, o governador de Santa Catarina Jorginho Mello (PL) &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/santa-catarina-sanciona-lei-que-proibe-cotas-raciais-em-universidades/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sancionou uma lei que proíbe as cotas raciais no estado.&lt;/a&gt; O texto havia sido apresentado em dezembro e aprovado pela Assembleia Legislativa de Santa Catarina (Alesc) agora em janeiro com apenas sete votos contrários.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De acordo com o autor do projeto, Alex Brasil (PL), as políticas de reserva de vagas para Pessoas Com Deficiência (PCDs), pessoas oriundas da rede pública estadual e para as pessoas de baixa renda seriam suficientes. Ou seja, a lei sancionada visa a exclusão apenas das cotas baseadas em critérios étnico-raciais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foi então que no dia 26, o ministro do STF, Gilmar Mendes deu 48h para que a Alesc fornecesse informações sobre a lei,&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sc/santa-catarina/noticia/2026/01/27/gilmar-mendes-48h-governo-sc-explicar-lei-proibe-cotas-raciais.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; com o argumento de que processos seletivos em andamento poderiam ser afetados pela norma.&lt;/a&gt; A resposta do STF veio através da ação movida pelo PSOL, pela União Nacional dos Estudantes (UNE) e a Educafro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finalmente, a suspensão da lei veio através da Justiça do próprio estado de Santa Catarina: a desembargadora do estado &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2026/01/27/justica-de-sc-suspende-lei-que-proibia-cotas-raciais-em-universidades.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Maria do Rocio Luz Santa Ritta suspendeu os efeitos da lei que proibia as cotas raciais&lt;/a&gt;, argumentando que a lei carecia de “dados empíricos”&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Uma tentativa de retrocesso histórico&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A tentativa de tirar as cotas raciais tenta sobretudo invalidar processos que permitam a ampliação do acesso de pessoas negras, pardas, indígenas e quilombolas às instituições públicas e ao Ensino Superior. &lt;a href=&quot;https://www.andes.org.br/conteudos/noticia/assembleia-aprova-fim-das-cotas-raciais-nas-iES-publicas-em-santa-catarina1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A dirigente&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.andes.org.br/conteudos/noticia/assembleia-aprova-fim-das-cotas-raciais-nas-iES-publicas-em-santa-catarina1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; do ANDES-SN, Fernanda Mendonça,&lt;/a&gt; afirmou que a sanção da lei é um ataque direto às políticas de reparação histórica e justiça social, ignorando décadas de lutas contra a exclusão e o racismo nas Instituições de Ensino Superior (IES).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uma das críticas conservadoras utilizadas pelo campo político que tenta invalidar as cotas raciais é de que seriam necessárias apenas as “cotas sociais”,&lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/politica/santa-catarina-sanciona-lei-que-proibe-cotas-raciais-em-universidades/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; e que as cotas não deveriam levar em conta as distinções com base em características individuais, como a cor da pele ou a orientação sexual&lt;/a&gt;. Esse tipo de afirmação não apenas carece de conhecimento da importância que as cotas raciais têm para a reparação histórica com as populações que historicamente foram e são afetadas pelo racismo, como também carece de conhecimento do próprio funcionamento das cotas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As cotas são políticas públicas já consolidadas no Brasil e têm a função de ampliar o acesso não apenas às IES, mas também aos concursos públicos. As chamadas cotas sociais (que seriam as cotas baseadas nos critérios de renda) já estão inclusas dentro da política de cotas, assim como as cotas raciais. Afirmar que as cotas raciais são desnecessárias é ignorar os efeitos que o racismo possui dentro da sociedade brasileira e que ele não se encerrou com a abolição da escravidão há 200 anos atrás e ainda está engendrado no nosso cotidiano. &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2026/01/27/justica-de-sc-suspende-lei-que-proibia-cotas-raciais-em-universidades.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Segundo o IBGE,&lt;/a&gt; os negros são a maioria entre os mais pobres do país. Enquanto os brancos estão entre os 70% mais ricos, os pretos e pardos representam cerca de 75% dos mais pobres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A tentativa de remover as cotas raciais não apenas fere a Constituição Federal, mas também contribui para impedir o acesso a lugares que por muito tempo foram negados à maioria da população brasileira.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Trabalho infantil é realidade no Carnaval]]></title>
            <description><![CDATA[Por trás da celebração popular, que ocupa um lugar central na identidade cultural brasileira e mobiliza milhões de pessoas todos os anos, persistem desigualdades profundas que não podem ser ignoradas.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/fXXp3P-trabalho-infantil-e-realidade-no-carnaval</link>
            <guid isPermaLink="false">fXXp3P</guid>
            <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/carnaval2026.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Débora Klempous/Criança Livre do Trabalho Infantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Brasil é mundialmente conhecido pela exuberância do Carnaval, demarcado enquanto momento de alegria, cultura e identidade nacional. Contudo, longe dos holofotes, a maior festa do país acontece sob a precarização do trabalho - e, em muitos casos, pela exploração da mão de obra infantil. Durante os circuitos carnavalescos, é um cenário bastante comum encontrar crianças vendendo bebidas, alimentos ou até mesmo auxiliando a puxar as cordas dos blocos. Enquanto aqueles que lucram se divertem com o espetáculo, crianças e adolescentes seguem com trabalho excessivo, impondo-lhes um ritmo antecipado de desgaste do corpo e da vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Essas atividades acontecem de forma naturalizada, sob um discurso de que esse tipo de ocupação é a melhor saída para crianças pobres, em sua grande maioria, negras. O discurso &quot;melhor trabalhar do que roubar&quot; surge como forma de ocultar a violência do Estado sobre a infância e mascara a lógica capitalista que lança mão de obra sem qualquer diferenciação entre idade ou sexo. Os filhos e filhas da classe trabalhadora são expostos à precarização, onde se tornam unicamente instrumento funcional do processo produtivo, desprovidos da sua dimensão humana e social, que em um processo de subordinação da vida de crianças e adolescentes às exigências do capital, transforma cada membro das famílias operárias em vendedor da sua força de trabalho. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios Contínua (PNAD Contínua) – Trabalho de Crianças e Adolescentes, do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), esboça-se que a jornada semanal de pessoas em trabalho infantil aumenta conforme a idade, e, para a faixa entre 16 e 17 anos, 49,2% trabalhavam pelo menos 25 horas, enquanto 30,3% trabalhavam 40 horas, podendo chegar a mais. No Carnaval essa lógica se intensifica com a promessa de uma renda imediata.  A informalidade generalizada cresce e permite reduzir custos com jornadas excessivas e a incorporação do trabalho infantil, sem garantia de direitos ou proteção.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em 2025 &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ba/bahia/noticia/2025/03/13/mte-ambulantes-carnaval.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mais de 300 trabalhadores foram resgatados de trabalho análogo à escravidão em Salvador&lt;/a&gt; e em 2023 houve flagrante de trabalhadores sendo escravizados no &lt;a href=&quot;https://reporterbrasil.org.br/2023/03/exclusivo-festival-lollapalooza-e-flagrado-com-trabalhadores-escravizados-em-sao-paulo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;festival Lollapalooza em São Paulo&lt;/a&gt;. Empresas como a Time 4 Fun e a Ambev se beneficiam da exploração dessas pessoas e, apesar de terem sido notificadas, seguem lucrando nos espaços das festas populares. O investimento anual milionário que Ambev faz nos blocos de carnaval se explica pela exclusividade que a empresa tem na venda de bebidas, garantida pela “parceria” que faz com as prefeituras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em consonância, o Estado atua de forma ambígua, sem intervir diretamente nas superestruturas de exploração do trabalho infantil, prevalecendo as ações pontuais, fiscalizações esporádicas, ou uma política repressiva que culpabiliza as famílias pobres por meio da assistência social ao invés de enfrentar as causas do problema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sem qualquer consideração pela saúde, lazer e educação das crianças e adolescentes, o trabalho infantil é a reprodução da desigualdade social. É imprescindível romper com a tradição enraizada de estratégia de sobrevivência sustentada às custas da exploração infantil. Quando o brilho do Carnaval passa, a exploração permanece, e para além do momento de celebração, este também é o espaço de conscientização e crítica radical sobre o modelo de sociedade que transforma a vida em mercadoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O Carnaval ocupa um lugar central na identidade cultural brasileira e mobiliza milhões de pessoas todos os anos. No entanto, por trás da celebração popular, persistem desigualdades profundas que não podem ser ignoradas. Ambulantes que garantem o funcionamento da festa trabalham, em muitos casos, sob jornadas exaustivas, sem garantias mínimas de direitos ou segurança. Essa realidade atinge de maneira mais dura a juventude e a população negra, evidenciando como a informalidade do trabalho dificulta a organização coletiva e alimenta estruturas contínuas de exploração.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Exame Nacional de Avaliação da Formação Médica revela baixa qualidade de cursos privados]]></title>
            <description><![CDATA[A Associação Nacional das Universidades Particulares (ANUP), representante dos maiores conglomerados educacionais de saúde do país, tentou, sem sucesso, impedir judicialmente a divulgação dos resultados do Exame.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/p7XGVW-exame-nacional-de-avaliacao-da-formacao-medica-revela-baixa-qualidade-de-cursos-privados</link>
            <guid isPermaLink="false">p7XGVW</guid>
            <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/enamed2026.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Reprodução/Foto: Marcelo Camargo / Agência Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Clara Gonçalves Vidal&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/noticia/2026/01/19/desempenho-cursos-de-medicina-enamed.ghtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A divulgação dos resultados da primeira edição do Exame Nacional de Avaliação da Formação Médica (ENAMED)&lt;/a&gt; recolocou no centro do debate público a crise da formação médica no Brasil. Dos 351 cursos avaliados, 107 obtiveram desempenho insatisfatório e uma parcela significativa dos estudantes concluintes não atingiu a nota mínima exigida pelo exame. As instituições privadas representam a maioria esmagadora dos cursos considerados insuficientes. A Associação Nacional das Universidades Particulares (ANUP), representante dos maiores conglomerados educacionais de saúde do país, tentou, sem sucesso, impedir judicialmente a divulgação dos resultados do Exame.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A reação imediata da grande imprensa, de entidades médicas corporativas e do Congresso Nacional foi propor mecanismos punitivos dirigidos aos egressos, retomando a defesa de exames de proficiência, como é o Exame da OAB, como condição para o exercício profissional. Essa falsa resposta, contudo, oculta o problema central: a crise da formação médica não é resultado da incapacidade individual dos estudantes, nem pode ser compreendida como uma falha pedagógica isolada. Trata-se de uma expressão concreta de como a formação médica, uma mercadoria altamente rentável, está subordinada aos interesses do grande capital educacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://emdefesadocomunismo.com.br/abertura-de-novas-escolas-medicas-no-brasil-falsas-respostas-para-um-falso-debate/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nas últimas décadas, o Brasil assistiu a uma expansão acelerada de vagas em Medicina em instituições privadas:&lt;/a&gt; dados da Demografia Médica indicam que mais de 90% das novas vagas abertas desde 2014 pertencem ao setor privado. Esse crescimento não ocorreu orientado pelas necessidades de saúde da população ou onde há carência de profissionais, como prometia o Programa Mais Médicos. Foi orientado pela lucratividade demandada por grandes conglomerados educacionais beneficiados pelas regras do Programa, como a Afya, que vem aumentando seus lucros desde 2019, chegando à receita líquida de mais de R$2,3 bilhões em 2022. Não à toa, enquanto São Paulo - o local com maior concentração de médicos do país - foi autorizado a receber treze novos cursos, a região Norte, por exemplo, foi subdimensionada, e o Acre sequer foi listado para receber vagas. O Programa Mais Médicos, embora tenha respondido parcialmente à desigualdade imediata na distribuição de profissionais, fundamentalmente não rompeu com a lógica privatista que atravessa tanto a educação quanto a saúde, funcionando como um instrumento de subsídio ao processo de monopolização e centralização de capitais por esses grupos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A formação médica deficitária é, portanto, resultado direto desse avanço do setor privado na educação em saúde. Em algumas dessas instituições privadas, por exemplo, a abertura de vagas chega a 180 por semestre, e em grande parte delas faltam campos de prática, hospitais universitários próprios e docentes qualificados. Enquanto isso, os estudantes acumulam dívidas que podem chegar a R$2 milhões.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O ENAMED, portanto, é um instrumento que, por um lado, torna visível aquilo que vinha sendo sistematicamente ocultado: a precariedade da formação médica em larga escala. Por outro lado, corre o risco de ser usado como mecanismo de legitimação do punitivismo individual, abrindo espaço para o mercado de cursinhos preparatórios para o exame e ocultando os problemas reais. A tentativa de utilizar seus resultados para instituir exames de proficiência geridos por entidades corporativas, como o Conselho Federal de Medicina, revela essa inversão. Não se propõe enfrentar os conglomerados educacionais, ampliar vagas de graduação em Universidades Públicas, ampliar concursos com plano de carreira, ou melhorar a infraestrutura de hospitais universitários e de outros campos de prática. Propõe-se, ao contrário, excluir trabalhadores do exercício profissional, preservando intacta a estrutura que produz a má formação.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E esses grandes grupos privados utilizam seu poder econômico, político e jurídico para manter cursos deficitários por meio de lobby, enquanto o ensino público permanece precarizado, com vagas escassas, falta de concursos, infraestrutura insuficiente, escassez de campos de prática e ausência de políticas efetivas de permanência estudantil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A crise da formação médica também se articula à precarização do trabalho. A expansão desordenada de cursos não foi acompanhada pela ampliação proporcional de vagas de residência médica, criando um funil brutal que faz avançar cursinhos preparatórios privados como o MEDGRUPO, e intensifica a competição entre trabalhadores. Ao mesmo tempo, o avanço das Organizações Sociais de Saúde, das Parcerias Público-Privadas e da terceirização no SUS precarizou os serviços, rebaixou salários, ampliou a pejotização e reduziu o poder de barganha da categoria médica, aprofundando a exploração do trabalho.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nesse contexto, o debate sobre o ENAMED não pode ser reduzido à punição individual. A questão central é política: quais interesses determinam a organização da formação desses profissionais e qual classe social se beneficia desse arranjo. Enquanto a educação médica estiver subordinada à lógica do lucro, nenhum mecanismo avaliativo será capaz de garantir qualidade ou compromisso com as necessidades da classe trabalhadora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A alternativa não reside no sensacionalismo punitivista e nem na gestão tecnocrática da crise, mas na defesa de uma universidade pública, estatal, popular e soberana, articulada a um SUS igualmente público e fortalecido. Uma formação médica orientada pela saúde universal exige investimento estrutural, planejamento público e ruptura com o empresariamento da educação e da saúde. Sem isso, o ENAMED corre o risco de se tornar apenas mais um instrumento de gestão da barbárie, administrando os efeitos da mercantilização sem jamais enfrentar suas causas.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Venezuela envia carregamento de petróleo a Israel]]></title>
            <description><![CDATA[A Setorial de Comunicação da Venezuela nega o envio e diz não haver qualquer comprovação oficial da narrativa.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/h4P2p8-venezuela-envia-carregamento-de-petroleo-a-israel</link>
            <guid isPermaLink="false">h4P2p8</guid>
            <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/pdvsa-1.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Estatal venezuelana de petróleo, PDVSA. Reprodução/Foto: Vero Notícias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&quot;https://www.bloomberglinea.com/latinoamerica/venezuela/venezuela-envia-su-primer-cargamento-de-crudo-a-israel-tras-destitucion-de-nicolas-maduro/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; da Bloomberg, com informações de trabalhadores que preferiram não se identificar porque a informação não era, até então, pública, a petrolífera Petróleos de Venezuela S.A. (PDVSA, na sigla em espanhol) forneceu um carregamento de petróleo bruto para Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A responsável pelo carregamento seria o Grupo Bazan, grande conglomerado de refino de petróleo e petroquímica, com sede em Haifa — cidade histórica da Palestina ocupada por Israel devido à sua localização estratégica na costa do Mediterrâneo. A última exportação da Venezuela para Israel, até então, segundo a matéria da Bloomberg, foi em 2020, quando foram enviados aproximadamente 470.000 barris para o Estado genocida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como parte dos sequestros de embarcações venezuelanas, na última semana as forças americanas abordaram um carregamento que partiu da Venezuela ainda em dezembro com destino à China. Desde a &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/ahjEfb-ataque-a-venezuela-escancara-a-nova-fase-da-disputa-imperialista-pela-hegemonia-global&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ofensiva militar estadunidense na Venezuela&lt;/a&gt;, em janeiro de 2026, o fluxo de petróleo do país sofreu grandes mudanças. Antes, China e Rússia eram os principais parceiros comerciais da PDVSA; nas últimas semanas a estatal parou de fornecer petróleo para Cuba, sua parceira histórica, e abriu comércio com a Índia, Espanha, Estados Unidos e, ao que tudo indica, Israel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O vice-presidente setorial de Comunicação e Cultura, Miguel Pérez Pirela, para a &lt;a href=&quot;https://www.telesurtv.net/venezuela-desmiente-fake-news-israel-petroleo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teleSUR&lt;/a&gt;, diz não haver qualquer evidência verificável da afirmação trazida pela Bloomberg e afirma que a “fake news” visa desestabilizar o país. Segundo a reportagem, a denúncia falsa destinava-se a “minar a estabilidade, a soberania e a paz” da Venezuela. Apesar de não terem negado os carregamentos de 2020, a rede de televisão multiestatal disse que “a Venezuela rompeu relações diplomáticas com Israel em 2009, durante a presidência de Hugo Chávez”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O governo Maduro, que já vinha com um giro à direita, fortalecendo a burguesia venezuelana, agora, com a pressão estadunidense após seu sequestro, transformou a Venezuela em ponto de apoio para a ofensiva estadunidense na América Latina e no Caribe, satisfazendo a burguesia internacional. Recentemente, o parlamento venezuelano, com o apoio da base sindical do PSUV (partido de Maduro), &lt;a href=&quot;https://jornalofuturo.com.br/artigo/RkJ16G-para-atender-os-eua-venezuela-abre-setor-petrolifero-para-capital-privado-e-justica-internacional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mudou a Lei dos Hidrocarbonetos&lt;/a&gt;, permitindo, dentre outras coisas, maior controle privado sobre a produção e venda de petróleo venezuelano e que tribunais independentes e internacionais, alheios ao Judiciário venezuelano, resolvessem os litígios envolvendo o setor petroquímico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O setor petroquímico e energético é o vetor de disputas atuais na busca estadunidense de recompor sua hegemonia no cenário internacional. O interesse dos EUA no domínio do setor energético é a ferramenta que os orienta a cumprir seus objetivos de dominação global, tendo como primeiros alvos os países da periferia do capitalismo.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PCBR realiza lançamento da 14º edição da Revista Comunista Internacional]]></title>
            <description><![CDATA[Para fortalecer a integração ideológica no movimento comunista, a 14º edição da Revista Comunista Internacional explora temas centrais dos Partidos Comunistas em todo o mundo.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/jhFaHm-pcbr-realiza-lancamento-da-14-edicao-da-revista-comunista-internacional</link>
            <guid isPermaLink="false">jhFaHm</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/rci14.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Mesa sobre “Guerra imperialista e o papel dos Partidos Comunistas” no lançamento da RCI nº 14. São Paulo. Foto: Jornal O Futuro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com evento no Sindicato dos Professores do Ensino Oficial do Estado de São Paulo (APEOESP), em São Paulo, o Partido Comunista Brasileiro Revolucionário (PCBR), em uma mesa sobre “Guerra imperialista e o papel dos Partidos Comunistas” (disponível no &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=m_Pva--StIc&amp;amp;t=214s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;canal do PCBR no YouTube&lt;/a&gt; na seção de “Ao vivo”), lançou a edição nº 14 da Revista Comunista Internacional (RCI), que traz uma leitura das questões ideológicas centrais no seio do Movimento Comunista Internacional (MCI). A RCI é o esforço de diversos Partidos Comunistas e Operários na construção e consolidação de uma unidade ideológica que seja capaz de aglutinar as leituras e acúmulos de diversos partidos marxistas-leninistas do mundo todo na edificação das condições subjetivas para a revolução socialista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O internacionalismo proletário não se reduz às lutas em solidariedade aos povos (ainda que tenham nelas elementos centrais), mas também exige tomar a luta dos trabalhadores no mundo todo em perspectiva, o que inclui intervir na formulação e na organização do movimento comunista em todos os países. Com isso em mente, o XVII Congresso Extraordinário do Partido Comunista Brasileiro - Reconstrução Revolucionária aprovou a construção ativa do PCBR no campo marxista-leninista e a busca pela participação do Partido na Revista Comunista Internacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O desenvolvimento do Movimento Comunista Internacional desde a contrarrevolução na União Soviética e no Leste Europeu tem passado por inúmeras dificuldades. O rebaixamento ideológico e o liquidacionismo, as alianças com a social-democracia e a participação nos governos burgueses, o abandono da teoria leninista do imperialismo e da organização são só alguns dos pontos que demonstram o enfraquecimento dos Partidos Comunistas, de forma geral, e do MCI, tomado como o movimento articulado dessas partes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O PCBR está entre os partidos que buscam conhecer cientificamente as leis do desenvolvimento capitalista e, dessa forma, intervir na luta de classes com um rumo estratégico claro e explícito: a Revolução Socialista em nosso país. Apenas um Partido Comunista ideologicamente preparado e experiente nas lutas de classes pode funcionar efetivamente como vanguarda da classe proletária em sua luta pelo poder do Estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A publicação da Revista Comunista Internacional no Brasil, traduzida para o português, é, então, um ponto de partida para uma maior integração dos comunistas, também no plano ideológico, aproximando os públicos lusófonos dos debates que hoje ocorrem entre os defensores do marxismo-leninismo no MCI. A edição de número 14 é a segunda edição traduzida para língua portuguesa, bem como a segunda tradução enviada para o Conselho Editorial da RCI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como apontado na apresentação à edição brasileira da edição 14, pelo Secretário-Geral do PCBR, Gabriel Lazzari: &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“Esperamos, assim, não apenas familiarizar o leitor com o conteúdo dos artigos, mas recriar a tradição da RCI no Brasil, uma tarefa que cabe ao PCBR. Entendemos que as questões teóricas e políticas que enfrentamos podem ter distinções importantes em relação a outros países, mas seu núcleo duro é a luta do proletariado contra a burguesia, como é no mundo inteiro. Afinal, é no Manifesto Comunista que Marx e Engels já observam que a revolução é nacional em sua forma, mas internacional em seu conteúdo. Que façamos isso também no front ideológico, não é mais do que nossa obrigação”.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;As edições número 13 e 14 da RCI podem ser adquiridas com a militância do PCBR em todo o Brasil.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Olimpíadas de Inverno na Itália viram palco de protestos e greve]]></title>
            <description><![CDATA[A primeira-ministra italiana, Giorgia Meloni, chamou os manifestantes de “inimigos da Itália” e “quadrilha de criminosos”. O Ministério dos Transportes abrirá investigação por terrorismo pela ação nas linhas férreas do país.]]></description>
            <link>https://jornalofuturo.com.br/artigo/8vEUUv-olimpiadas-de-inverno-na-italia-viram-palco-de-protestos-e-greve</link>
            <guid isPermaLink="false">8vEUUv</guid>
            <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;img src=&quot;https://media.jornalofuturo.com.br/fccprotestoportu%C3%83%C2%A1rio.jpg&quot; /&gt;&lt;p&gt;Imagem de protesto portuário contra a guerra. Reprodução/Foto: FGC/Instagram.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por Filgueira&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Com a orientação de colocar a Itália como um centro da “economia de guerra” europeia nos próximos anos, o governo italiano adota medidas de austeridade para gastos sociais e aumenta os custos com gastos militares estabelecidos pela OTAN. Para isso, segundo &lt;a href=&quot;https://www.senzatregua.it/2025/11/18/no-alleconomia-di-guerra-la-manovra-del-governo-meloni-e-lopposizione-oggi-necessaria/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;matéria&lt;/a&gt; do ‘Senza Tregua’ - jornal da Frente da Juventude Comunista (FGC, na sigla em italiano) - os recursos serão obtidos por meio de cortes nos gastos sociais, incluindo subsídio para famílias pobres, moradia, saúde e educação. Ao mesmo tempo, as medidas de “regularização fiscal” do orçamento italiano para 2026 incluem anistias para dívidas contraídas entre 2000 e 2023, permitindo que as empresas liquidem seus impostos e taxas de notificação pagando apenas o valor principal, sem multas ou juros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As medidas recentes são reflexo do escalonamento de décadas de desinvestimento no setor primário, pois a Itália já é um dos países europeus que menos gasta (em porcentagem do PIB) em saúde, por exemplo, e os investimentos em educação e pesquisa estão abaixo da média de investimento feita pela OCDE. Não só isso, o chamado “arrasto fiscal” vem aumentando gradualmente a alíquota do imposto de renda, fazendo com que os salários na Itália fiquem entre os mais baixos da Europa e sejam os únicos que permaneceram essencialmente estagnados ao longo dos anos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em novembro e outubro de 2025, a FGC e forças populares e sindicais conclamaram uma greve geral e manifestações nacionais para barrar o “massacre” econômico sobre o povo italiano; além disso, diversos setores aderiram a greves e paralisações em solidariedade a Gaza. Nesse cenário, a classe trabalhadora italiana vem aproveitando a visibilidade trazida pelos Jogos Olímpicos de Inverno de Milão-Cortina para reafirmar as contradições da luta de classes e os horrores da guerra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar de o Comitê Olímpico apontar que os Jogos estariam utilizando muitas das instalações já existentes, as comunidades montanhosas expressaram sua indignação frente aos projetos olímpicos, que envolvem desde o desmatamento de árvores centenárias até infraestruturas superfaturadas que prejudicam o modo de vida dos trabalhadores da montanha.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DUbhu9fiuDl/?img_index=10&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;postagem&lt;/a&gt; nas redes sociais, a FGC compartilhou imagens das diversas greves em Gênova, Livorno, Civitavecchia, Pireu e dezenas de portos em toda a Europa em greve contra a guerra e o orçamento previsto para a Itália no próximo período. Também no final de semana de abertura dos Jogos Olímpicos de Inverno, os atos com milhares de italianos em Milão e Gênova acabaram tomando outros rumos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grupos de manifestantes tentaram acessar uma rodovia perto de um dos locais dos Jogos; um outro grupo lançou bombas de fumaça e fogos de artifício em uma ponte com vista para um canteiro de obras a cerca de 800 metros da Vila Olímpica; outros cortaram cabos ferroviários para impedir a partida de trens. A polícia italiana disparou gás lacrimogêneo e canhões de água e deteve 6 manifestantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A primeira-ministra italiana, Giorgia Meloni, chamou os manifestantes de “inimigos da Itália e dos italianos” e de “quadrilha de criminosos”. O Ministério dos Transportes da Itália abrirá investigação por terrorismo pela ação nas linhas férreas do país. Dias antes, Meloni aprovou por decreto uma medida de segurança que garante à polícia a detenção por até 12h quando houver “motivos razoáveis” para acreditar que as pessoas possam agir como “agitadoras e perturbadoras de protestos pacíficos”. A medida veio após 100 agentes ficarem feridos em manifestação em Turim contra a alta dos aluguéis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apesar do apelo popular considerável, os protestos não possuem uma unidade programática nem lideranças partidárias ou sindicais nos atos; o que há é uma coalizão de pautas “no âmbito progressista” em um aspecto geral. As demandas incluem o movimento anti-ICE (criticando a presença de agentes estadunidenses durante os Jogos na Itália), anti-guerra, Palestina livre, ativismo ambiental e, principalmente, apontam críticas aos investimentos milionários para realização dos Jogos, enquanto a Itália enfrenta uma crise econômica envolvendo o setor imobiliário, arrocho salarial e medidas de austeridade.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Os esforços dos comunistas italianos se dão na transformação do movimento espontâneo atual em uma luta organizada, que aponte o atual cenário crítico da economia italiana como fruto da crise do capitalismo mundial, denunciando a escolha da burguesia de contornar sua crise com ataques aos trabalhadores.&lt;/p&gt;</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>